נא לסיים , אדוני .
תודה .
לא , לא , לא , אדוני .
זה כבר מזמן שש דקות ולא שלוש דקות .
מספיק .
תודה , חבר הכנסת שאול מופז .
חבר הכנסת עפר שלח , עד חמש דקות לרשותך .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת עפר שלח .
תם הדיון הסיעתי .
אני מזמין את ראש הממשלה , חבר הכנסת בנימין נתניהו , להשיב לאלה שהשתתפו בדיון .
מייד אחריו תישא דברים יושבת - ראש האופוזיציה חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
בבקשה , אדוני .
זה הכול להיום .
שמעתי את השאלה .
תודה , חבר הכנסת נסים זאב .
אולי תמשיך בתפילותיך ולא תפריע לראש הממשלה .
טוב , זהו זהו זהו .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה באמת - תכף נתחיל לקרוא אותך לסדר , באמת .
טוב , טוב , זהו .
חברי הכנסת , תודה .
אתה רואה , חברים הבינו אנגלית , אז התחילה התלהבות .
טוב , באמת התגעגענו , חבר הכנסת נסים זאב .
תודה רבה .
תודה לראש הממשלה , חבר הכנסת בנימין נתניהו .
חבר הכנסת זאב , עדיין אני מדבר אתך ברוח טובה , אבל זה נמאס לי , באמת נמאס לי .
זה ממש , זה כבר הופך למופע , לא רוצה לעשות השוואות , כי אתה חבר כנסת .
מספיק .
אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת שלי יחימוביץ , יושבת - ראש האופוזיציה , לשאת את דברה .
בבקשה , גברתי .
טוב , חבר הכנסת נסים זאב , אתה בסוף תאלץ אותי - - - - לעשות את ההשוואות שאני לא רוצה לעשות .
מספיק .
כן .
אני חס על כבוד הכנסת , שאתה לא מכבד אותה כבר לא בקדנציה הראשונה .
אני יודע מה שאני עושה , תאמין לי .
ועדיין עושה את זה ברוח טובה .
כשהיו עוד 20 כאלה שעשו הצגות , זה עוד איכשהו נבלע .
עכשיו נשארת לבד .
מספיק .
סליחה , גברתי .
סליחה , גברתי .
תודה , השר שלום .
תודה , השר שלום .
חברי הכנסת מסיעת העבודה , אני סמוך ובטוח שחברת הכנסת יחימוביץ תדע להגן על עצמה ועל עמדתה בפני השר שלום .
בבקשה , גברתי , תמשיכי .
אני מתנצל על ההפסקה המתודית .
גברתי תמשיך .
טוב , סגן השר .
שמענו .
תודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ , יושבת - ראש האופוזיציה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
מכיוון שאנחנו פעם ראשונה בכנסת הנוכחית מצביעים בדיון של 40 חתימות , הסבר קצר .
ראש הממשלה נתבקש על - ידי 40 חברי כנסת להגיע לכנסת ולמסור את עמדתו בעקבות הדיון בנושא , כפי שנוסח , על יוזמת הליגה הערבית .
לכן , מי שתומך בעמדתו של ראש הממשלה יצביע בעד .
מי שמתנגד לעמדתו של ראש הממשלה יצביע נגד .
בעד זה בעד העמדה , כפי שהציג אותה ראש הממשלה .
נגד - אלה שמתנגדים לעמדה כפי שהציג אותה ראש הממשלה .
חברי הכנסת , נא להצביע מי בעד ומי נגד .
חברי הכנסת , 50 בעד , 34 נגד , אין נמנעים .
העמדה כפי שהציג אותה ראש הממשלה מקובלת על רוב חברי הכנסת .
הודעה ליריב לוין בשם יושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה , אדוני .
לאחר מכן אנחנו נעבור להצעות דחופות לסדר - היום .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת יריב לוין שהציג הודעה מטעם ועדת הכנסת .
חברי הכנסת , הצעות דחופות לסדר - היום לפנינו .
הראשונה שבהן : גל הצתות בירושלים - הצעות לסדר - היום שמספרן : 519 , 533 ו- 539 .
המשיב הוא השר לביטחון פנים , חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , שנמצא כאן אתנו .
ראשון המציעים הוא חבר הכנסת דוד אזולאי ; יעלה ויבוא .
אחריו - חברי הכנסת טלב אבו עראר וישראל אייכלר .
סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת משה פייגלין יואיל בטובו להחליף אותי כאן .
חברי הכנסת , היום יום שני , ב' בתמוז התשע"ג , 10 ביוני 2013 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה למזכירת הכנסת .
אנחנו עוברים להצעות סיעות העבודה , ש" ס , יהדות התורה , מרצ , רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד להביע אי - אמון בממשלה בנושאים הבאים - ההצעה הראשונה להבעת אי - אמון בממשלה היא מטעם סיעת העבודה : ממשלה שמחמיצה הזדמנויות מדיניות ומרסקת את שירות החוץ .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת יצחק הרצוג .
ישיב מטעם הממשלה סגן השר המופקד על הקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
כולי תקווה שהוא גם יגיע לשמוע את הנימוקים של חבר הכנסת יצחק הרצוג .
אדוני , עשר דקות לרשותך .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת יצחק הרצוג , שהציג הצעת אי - אמון מטעם סיעת העבודה .
אני מזמין את סגן השר אופיר אקוניס , המופקד על הקשר בין הממשלה לכנסת , להשיב על הצעת האי - אמון .
לאחר מכן יש שתי הצעות אי - אמון שעליהן ישיב סגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי .
תודה לסגן השר אופיר אקוניס .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לשתי הצעות אי - אמון שעליהן ישיב במשולב סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי .
הראשונה שבהן , מטעם הסיעות מרצ ויהדות התורה : המדיניות המכוונת של הממשלה לפגיעה במעמד הביניים ולהעמקת העוני בישראל .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון , וינמק את ההצעה חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
אני בעד אחדות עם ישראל .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ , שהציג את הצעת האי - אמון של הסיעות מרצ ויהדות התורה .
אנחנו נעבור להצעת האי - אמון של סיעת ש" ס : שר האוצר הונה את בוחריו , מטיל גזירות , מעלה מסים המוטלים על מעמד הביניים והשכבות החלשות ומרחיב את הפערים בין עניים לעשירים .
יציג את ההצעה חבר הכנסת יצחק וקנין .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת וקנין , שהציג הצעת האי - אמון של סיעת ש" ס. אני מבקש מסגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי , לבוא ולהשיב לסיעות מרצ - יהדות התורה ולסיעת ש"ס על הצעות האי - אמון שלהן בממשלה על הרקע הכלכלי .
תודה לסגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת האי - אמון האחרונה להיום , והיא של סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל - מד"ע וחד"ש : תוכנית פראוור - התוכנית להפקיע מאות - אלפי דונמים ולגרש עשרות - אלפי אזרחים ערבים מבתיהם ויישוביהם בנגב .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
תנמק את ההצעה חברת הכנסת חנין זועבי , בבקשה .
המשיב הוא סגן השר אופיר אקוניס .
חברי הכנסת , נא לשבת .
הממשלה לא מעוניינת לסכם , לכן אנחנו יכולים להתחיל להצביע על הצעות האי - אמון כפי שהוגשו .
סגני חבר הכנסת פייגלין הגיע למקומו , אני מניח .
חברי הכנסת , 33 בעד , 54 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת האי - אמון של סיעת העבודה לא התקבלה .
המדיניות המכוונת של הממשלה לפגיעה במעמד הביניים ולהעמקת העוני בישראל - של מרצ ויהדות התורה .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 39 בעד , 55 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת סיעות מרצ ויהדות התורה לא התקבלה על - ידי הכנסת .
חברי הכנסת , הצעת האי - אמון של סיעת ש" ס : שר האוצר הונה את בוחריו , מטיל גזירות , מעלה מסים המוטלים על מעמד הביניים והשכבות החלשות ומרחיב את הפערים בין עניים לעשירים .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 40 בעד , 59 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון של סיעת ש"ס לא התקבלה .
חברי הכנסת , תוכנית פראוור - התוכנית להפקיע מאות - אלפי דונמים ולגרש עשרות - אלפי אזרחים ערבים מבתיהם ויישוביהם בנגב , של בל"ד , רע"ם - תע"ל - מד"ע וחד"ש .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 40 בעד , 59 מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון של בל"ד , רע"ם - תע"ל - מד"ע וחד"ש לא התקבלה .
כל הצעות האי - אמון נדחו על - ידי הכנסת .
חברי הכנסת , יש לנו בקשה לדין רציפות של הממשלה .
זה הסעיף הבא בסדר - היום : הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 33 ) .
ימסור את ההודעה סגן השר דנון .
נכון ?
סגן השר דנון ?
כן .
בבקשה , אדוני , תמסור את הודעת הממשלה .
דין רציפות על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 33 ) , התשע"ב - 2011 .
בבקשה , אדוני .
לא , זה היחיד שנמסר לנו .
זה היחיד שנמסר לנו .
חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 33 ) - זה מה שאדוני מתבקש להציג .
זה כנראה לא היום .
יש לך החוק הספציפי הזה כאן ?
אז זה החוק שאתה צריך להציג .
לא .
גברתי שרת המשפטים , את מציגה ?
סגן השר ?
אז אני מתנצל בפני סגן שר הביטחון , חבר הכנסת דני דנון , כנראה היה איזה בלבול בסדר - היום .
שרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני , תציג את רצון הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 33 ) .
אני מודה מאוד לשרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני .
יש כרגע לסיעות השונות של הבית שבועיים לחשוב אם הן מסכימות או לא מסכימות להחלת דין הרציפות .
אם לא מסכימות , אז ינמקו את זה בעוד שבועיים .
בכל מקרה , ההצבעה תתקיים רק לאחר פרק הזמן שנקבתי בו .
הסעיף הבא הוא דוגמה לכך שיש כמה סיעות שמבקשות להתנגד לרצון הממשלה להחיל דין רציפות .
הנמקת הערעורים של סיעות העבודה , מרצ , רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש , בל"ד , על בקשת הממשלה להחיל דיון רציפות על הצעות חוק .
לאחר שנשמע את כל ההנמקות תהיה ההצבעה .
אבל ההנמקות הן נפרדות , כי הצעות החוק שונות לחלוטין .
הצעת החוק הראשונה שבהן : הצעת חוק בתי - קברות צבאיים ( תיקון מס' 4 ) , התשע"ב - 2012 .
כפי שאמרתי , בקשה לדין רציפות מטעם הממשלה .
יש כמה מנמקים להתנגדויות של הסיעות , והראשונה שבהן היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
חברת הכנסת זהבה גלאון תנמק את ההתנגדות של סיעת מרצ להחלת דין רציפות על הצעת חוק בתי - קברות צבאיים ( תיקון מס' 4 ) .
גברתי , בבקשה .
אחרי זה נשמע את ההתנגדויות , או את הנימוקים , של אברהים צרצור ומוחמד ברכה .
גברתי תוכל לדבר - שנייה אחת - אם חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה יאפשר זאת , ואם השר אורבך יאפשר זאת , וגם חברת הכנסת עליזה לביא .
הנה , את רואה , תכף אנחנו נשמע את דברייך החשובים .
חברת הכנסת מירי רגב לא תדבר בפלאפון במליאה .
לא , היא לא שומעת אותי .
חברת הכנסת מירי רגב לא תדבר בפלאפון במליאה , וחבר הכנסת ברוורמן ינהל את הדיון החשוב הזה במקום אחר .
הנה , זה לא כזה מסובך .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
מכיוון שאמרת שהדברים מיועדים גם אלי , אז אותה נשיאות שלא אישרה את הנושא שדיברת עליו , כנראה מתוך הזדהות אידיאולוגית עמוקה עם חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , כן אישרה לו נושא אחר לדיון מהיר בוועדה .
נו , מה אנחנו נעשה , הנשיאות מאשרת את הנושאים שלהם נמצא רוב בקרב חברי הנשיאות .
בבקשה , הדובר הבא בנושא הזה הוא חבר הכנסת אברהים צרצור .
לא , בל"ד אמרנו שלא .
בל"ד לא .
רע"ם - תע"ל - אברהים צרצור אינו נוכח .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה , אדוני , בשם סיעת חד"ש , ינמק את ההתנגדות להחלת דין הרציפות .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
אם כן , שמענו נימוק התנגדויות לרצון הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק בתי - קברות צבאיים ( תיקון מס' 4 ) .
אנחנו נמשיך ונשמע את ההתנגדויות של הסיעות השונות לרצון הממשלה להחיל דין רציפות על חוק הפיקוח על מצרכים ושירותים ( תיקון מס' 22 ) ( ביטול פרק שני 3 ) .
יש כמה סיעות שמבקשות להביע התנגדות להחלת דין רציפות .
למען הסר ספק , ההצבעה ודאי שתהיה בנפרד על כל חוק וחוק .
פשוט היה פה איזשהו בלבול ; אין שאלה , ההצבעה תהיה בנפרד .
נשמע את כל המתנגדים לכל החוקים , ואז נצביע בנפרד על כל חוק וחוק .
ראשון הדוברים כאן - חבר הכנסת איתן כבל מטעם סיעת העבודה ; הוא לא רוצה .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ מטעם סיעת מרצ - בבקשה , אדוני .
לא , כרגע זה הצעת חוק הפיקוח על מצרכים ושירותים ( תיקון מס' 22 ) .
לא לא לא , כל אחד בנפרד .
כל אחד בנפרד .
תודה .
אני לא אגיב - מה שאמרתי כבר לחברת הכנסת זהבה גלאון ; כנראה גם חברת הכנסת מיכל רוזין לא שייכת לסיעת מרצ , כי היום אושר לה נושא לדיון מהיר , אבל היא כנראה לא ממש חלק בלתי נפרד מסיעת מרצ , לכן היא משתתפת כנראה בישיבות סיעה אחרות .
באותה הצעת חוק פיקוח על מצרכים ושירותים יש גם התנגדות של אברהים צרצור , שאינו נוכח , ושל מוחמד ברכה , שכן נוכח .
סליחה , סליחה , סליחה , הסתכלתי למקום הלא - נכון - של חבר הכנסת אחמד טיבי , בנושא הזה , ואחריו - חבר הכנסת חנא סוייד , ולא מוחמד ברכה .
מוותר ?
מוותר .
חבר הכנסת דב חנין ידבר מטעם סיעת חד"ש .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
הצעת חוק הפיקוח על מצרכים ושירותים ( תיקון מס' 22 ) , החלת דין רציפות .
חבר הכנסת דב חנין מבקש להתנגד בשם סיעת חד"ש .
חבר הכנסת דב חנין , אתה מעוניין גם בחוק הבא להביע התנגדות ?
אז אתה יכול להישאר על הדוכן , כי אני לא רואה חבר כנסת - - - הצעת החוק הבאה - רצון הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון מס' 35 ) .
חבר הכנסת הורוביץ - איננו .
חבר הכנסת דב חנין , בבקשה .
בסדר , אז אני אתן לך אחרי חבר הכנסת דב חנין , אף - על - פי שזה לא מה שרשום אצלי .
אבל בסדר , אין שום בעיה .
זאת התנגדות סיעתית , את יכולה להביע התנגדות סיעתית .
סיים , אדוני .
תודה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
בבקשה , חברת הכנסת תמר זנדברג , בשם סיעת מרצ .
תודה רבה לחברת הכנסת תמר זנדברג .
אני יכול אפילו לגלות לך שבישיבת הנשיאות היום שקלנו ברצינות - אני שקלתי לדרוש משר הפנים של הולנד להתייצב כאן , מעל במה זו , ולהשיב לחבר הכנסת עיסאווי פריג' למה הולנד לא מאפשרת כניסה של אזרח ישראלי זה או אחר , אבל מזכירות הכנסת אמרה שלא אוכל כנראה , בסד הזמנים , להשיג את שר הפנים של הולנד ולהביא אותו לכנסת , וגורם אחר לא יוכל להתמודד עם השאלה הזאת .
לא חשוב .
הדברים האלה ודאי לא נאמרו חס ושלום כזלזול .
אני מאשר את העובדה שסיעת מרצ פועלת בכל הכלים הפרלמנטריים , מעלה מדי שבוע נושאים , ומטבע הדברים חלקם מאושרים לדיון וחלקם לא , והם בהחלט עושים עבודה פרלמנטרית ראויה לציון .
חברי הכנסת , מיצינו את ההתנגדויות להחלת דין רציפות על הצעת חוק משפחות החיילים שנספו במערכה , ואנחנו נעבור לשמוע את הנימוקים שלא להחיל דין רציפות על הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 17 ) ( מסלול הנוער החלוצי הלוחם ) , התשס"ט - 2009 .
חבר הכנסת איציק שמולי - בבקשה , אדוני .
עד חמש דקות לרשותך .
אחריו - חברי הכנסת זהבה גלאון , טלב אבו עראר ועפו אגבאריה .
חבר הכנסת ברכה בשם סיעת חד"ש , ולא כפי שאמרתי .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת איציק שמולי .
חברת הכנסת זהבה גלאון - בבקשה , גברתי .
ואחריה - חבר הכנסת טלב אבו עראר .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
הנה , השמעת את דברייך במליאת הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת מוחמד ברכה - בבקשה , אדוני - לנמק את ההתנגדות של סיעת חד"ש להחלת דין רציפות על הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 17 ) .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
שמענו את ההתנגדויות להחלת דין רציפות על הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 17 ) .
אנחנו נעבור לשמוע הסתייגויות על רצונה של הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 18 ) ( תקופה בלתי נמנית לעצור ולנעדר מן השירות שלא ברשות ) .
בבקשה , חברת הכנסת תמר זנדברג - אין .
כן , כי הגענו כבר לחברי כנסת כמו אילן גילאון שכבר אושרו להם אפילו היום הצעות , אז זה קצת קשה .
חבר הכנסת דב חנין , בשם חד"ש - אין .
אנחנו צלצלנו , אז אנחנו נעבור להצבעות .
השר בנט רוצה להשיב למתנגדים בשם הממשלה .
הזכות ניתנת לו , אני מקווה רק שלא יאריך , כבוד השר בנט .
יש סדרה של הצבעות , חבר הכנסת אטיאס , יושב - ראש סיעת ש" ס. בבקשה , אדוני השר .
אם כן , סיעות האופוזיציה מבקשות שלא להחיל דין רציפות על סדרת חוקים .
תנמק ותסביר למליאת הכנסת , למה כן צריך להחיל דין רציפות .
חבר הכנסת שמולי , אם אדרוש מהשר להיצמד לנושא , כפי שנצמדו לנושא הדוברים בהסתייגויות ובהתנגדויות , אנחנו לא נצא מזה טוב ככנסת .
אז אני אבקש מהשר להסביר את הדברים כפי שהוא מבין .
מזל שביטלו את האבטחה .
תאר לך - שיירה יוצאת למילואים .
יש לי רושם שמליאת הכנסת השתכנעה מדבריך , כך אני קולט .
תודה רבה לשר הכלכלה , חבר הכנסת נפתלי בנט , שהסביר בצורה לא משתמעת לשתי פנים למה הממשלה מבקשת להחיל דין רציפות על מספר חוקים , שתכף נתחיל להצביע עליהם , כמובן על כל חוק בנפרד .
חברי הכנסת , נצביע קודם כול על רצון הממשלה להחיל דין רציפות על הצעת חוק בתי - קברות צבאיים ( תיקון מס' 4 ) , התשע"ב - 2012 .
למען הסר ספק , בעד - בעד רצון הממשלה להחיל דין רציפות , נגד זה אלה שמתנגדים להחלת דין רציפות .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 62 , עשרה מתנגדים , אין נמנעים , אחד נוכח אך לא הצביע .
אנחנו מודיעים על כך שהכנסת החילה דין רציפות על הצעת חוק בתי - קברות צבאיים ( תיקון מס' 4 ) .
החוק חוזר לוועדת החוץ והביטחון להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
הצעת חוק הפיקוח על מצרכים ושירותים ( תיקון מס' 22 ) ( ביטול פרק שני 3 ) , התשע"ב - 2012 - מי בעד החלת דין רציפות ?
מי נגד ?
בעד - 64 , שמונה מתנגדים , יש נמנע אחד .
הכנסת החילה דין רציפות גם על הצעת חוק הפיקוח על מצרכים ושירותים ( תיקון מס' 22 ) .
החוק הזה חוזר להמשך הכנה לקריאה שנייה ושלישית לוועדת החוץ והביטחון .
אי - אפשר .
החוק חוזר לאותה ועדה שבה הוא הוכן לקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , בעד - 71 , יש מתנגד אחד , יש נמנע אחד .
אני קובע כי גם כאן , בהצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון מס' 35 ) , שהכנסת החילה על החוק הזה רציפות , והוא יוכן לקריאה שנייה ושלישית , בהפתעה - חברת הכנסת שולי מועלם - בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
חבר הכנסת יצחק כהן מודיע לפרוטוקול שהוא תמך בהחלת דין רציפות .
חברי הכנסת , בעד - 63 , אין מתנגדים , שניים נמנעו ; שניים נכחו אך לא הצביעו .
אני קובע כי גם על החוק הזה הכנסת החילה דין רציפות .
החוק יוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החוץ והביטחון .
הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 18 ) ( תקופה בלתי נמנית לעצור ולנעדר מן השירות שלא ברשות ) , התשע"ב - 2011 - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 63 , יש מתנגד אחד , שניים נמנעו , שניים נכחו אך לא הצביעו .
גם על חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 18 ) הכנסת החילה דין רציפות , והחוק יועבר לוועדת הכנסת לקביעת ועדה להמשך ההכנה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , עד כאן העיסוק שלנו בהחלת דין רציפות .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , להציג לנו את הצעת חוק הפחתת הגירעון והגבלת ההוצאה התקציבית ( תיקון מס' 13 ) , התשע"ג - 2013 , לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
חברי הכנסת , קיימות הסתייגויות לחוק הזה .
% 1 מזה זה עדיין הרבה מאוד .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
חבר הכנסת יצחק בוז'י הרצוג , בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אורי מקלב .
תודה לחבר הכנסת הרצוג .
חבר הכנסת אורי מקלב , בבקשה .
אני , חבר הכנסת הרצוג , חושב שהסיפה של דבריך מאוד חשובה .
לא כל כך ברור לאן נעלמה הוועדה הציבורית בנושא הזה , והאם לא היה יותר פשוט ששר האוצר , שהוא גם חבר כנסת , יפנה לוועדת גרונאו ויוריד את השכר לאלתר , ולא יזדקק כאן לחקיקה מאוד מאוד מוזרה .
תודה לחבר הכנסת מקלב .
חבר הכנסת וסגן השר אופיר אקוניס - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אלעזר שטרן .
אנחנו מציינים את העובדה הזאת .
אתה לא טועה .
תודה לחבר הכנסת , במקרה הזה , אופיר אקוניס .
חבר הכנסת אלעזר שטרן - איננו .
חבר הכנסת משה גפני - בבקשה , אדוני .
אתה יודע , חבר הכנסת אקוניס , אני הסתבכתי פעם , לא מזמן , בשיעור עם מורי ורבי , למדנו ככה בין מנחה למעריב ספרי מוסר , על כל מיני הלכות שקשורות בכיבוד תלמידי חכמים ; אני מאוד מכבד תלמידי חכמים .
התחלתי לצחוק בשיעור , לא יכולתי לעצור , כמו אחד הקולגות שלנו לא מזמן .
הוא אומר לי , יולי , מה קרה ?
אתה כזה רציני , אתה יושב - ראש הכנסת .
אמרתי , אתה יודע , הרב , מה שמפריע לי , מי כתב את הספרים האלה ?
הרי תלמידים חכמים .
אז יש לי קצת חשש סביר שמי שניסח את הצעת החוק הזאת הוא קצת כמו אותם תלמידי חכמים , שאתה יודע , באמת דאגו להלכות כיבוד תלמידי חכמים .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , אדוני .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
חבר הכנסת דוד אזולאי .
בבקשה , אדוני .
כן , הלכות תלמידי חכמים .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
לא אמרתי דבר כזה .
איך יכולת להעלות על הדעת ?
שאני אדבר נגד תלמידי חכמים - חס ושלום .
כן , במנחה וערבית אומרים כל מיני דברים , אתה יודע .
תודה לחבר הכנסת דוד אזולאי .
חבר הכנסת אריאל אטיאס - בבקשה , אדוני .
אחריו יחתום את הדיון חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , אדוני .
עד שלוש דקות לרשותך .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אריאל אטיאס .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה , ולאחר מכן נצביע .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
האם סגן השר רוצה להשיב לאלה שהשתתפו בדיון ?
טוב , חבל .
בבקשה , חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק להשתתפותם של העובדים , נושאי המשרה ובעלי תפקיד אחרים בשירות הציבורי בצעדים לייצוב המצב הפיסקלי במדינה במהלך השנים 2013 ו- 2014 ( הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 , בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 38 בעד , 15 מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותעבור לדיון - - - מכיוון שהוצעו כאן כמה ועדות - ועדת הכנסת שמעתי , ועדת העבודה והרווחה - - - ועדת המדע ?
כן .
אנחנו נעביר את זה לוועדת הכנסת וועדת הכנסת תכריע בנדון .
חבר הכנסת שטבון , הרמת יד לומר משהו לגבי ההצבעה ?
אוקיי .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצעת חוק יסודות התקציב ( תיקון מס' 43 - הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את ההצעה חבר הכנסת יריב לוין בשם יושב - ראש ועדת הכנסת .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק יסודות התקציב ( תיקון מס' 43 - הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 .
אין לחוק הסתייגויות , מצביעים על החוק בקריאה שנייה - על כל החוק , על שם החוק וסעיפיו , בקריאה שנייה ; כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת , 48 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 44 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק יסודות התקציב ( תיקון מס' 43 - הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות על - ידי מליאת הכנסת .
חברי הכנסת , הצעת חוק - יסוד : נשיא המדינה ( תיקון מס' 9 ) ( הצעת מועמדים לכהונת נשיא המדינה ) , של חברי הכנסת יריב לוין , משה גפני ואורי מקלב , לקריאה ראשונה .
יציג את ההצעה חבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין שהציג לקריאה ראשונה הצעת חוק - יסוד : נשיא המדינה ( תיקון מס' 9 ) ( הצעת מועמדים לכהונת נשיא המדינה ) .
קריאה ראשונה , לכן יש לנו רשימת דוברים : חבר הכנסת איציק שמולי - אינו נוכח ; חבר הכנסת עמר בר - לב - מוותר ; חברת הכנסת זהבה גלאון - מוותרת ; חבר הכנסת אראל מרגלית - אינו נוכח ; חבר הכנסת נחמן שי - אותו הדין ; חבר הכנסת אילן גילאון - מוותר ; חברת הכנסת זנדברג - מוותרת ; חבר הכנסת דב חנין - לא נמצא ; ישראל אייכלר - איננו ; מיכל רוזין - איננה ; מנחם אליעזר מוזס - איננו ; יעקב מרגי - מוותר ; משה זלמן פייגלין - איננו ; אחמד טיבי - איננו ; טלב אבו עראר - איננו .
נסים זאב .
אני מבקש , חבר הכנסת נסים זאב מבקש לממש את זכותו .
שלוש דקות לרשות אדוני .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , היום יום שלישי , ג' בתמוז התשע"ג , 11 ביוני 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , כמדי יום שלישי , אנחנו נפתח בנאומים בני דקה .
אני מבקש מחברי הכנסת להצביע על מנת להירשם לנאום .
נא להצביע .
אני אאפשר לחבר הכנסת אבי מיכאלי לפתוח את הדיון , ואחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
בבקשה , אדוני , נא לגשת למיקרופון .
חבר הכנסת מיכאלי , ואחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
סליחה , חלה - לפני נאומים בני דקה ?
אני אאפשר הודעה לחבר הכנסת מיכאלי , עד שאנחנו נרשמים , ואז חבר הכנסת מצנע יהיה הראשון בקרב הדוברים .
בבקשה , אדוני , מן הדוכן .
בשם ועדת הכנסת , אני מבין .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אבי מיכאלי , אברהם מיכאלי .
אני מבקש מחבר הכנסת עמרם מצנע לפתוח את פרק הנאומים בני הדקה - אולי אפילו מתאים לציון יום המילואים כאן בכנסת .
אחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אני שם את השעון לתת - אלופים ומטה במילואים .
לאלופים , ביום הזה - לא .
תודה לחבר הכנסת עמרם מצנע .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת שמעון אוחיון .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת שמעון אוחיון , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת אוחיון .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת בועז טופורובסקי .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת טופורובסקי - בבקשה , אדוני , ואחריו - חברת הכנסת עליזה לביא .
תודה .
תודה לחבר הכנסת טופורובסקי .
חברת הכנסת עליזה לביא , ואחריה - חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
תודה לחברת הכנסת לביא .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי , ואחריו - חבר הכנסת דוד צור .
תודה לחבר הכנסת מיכאלי , חבר הכנסת דוד צור , ואחריו - חבר הכנסת חיליק בר .
תודה לחבר הכנסת דוד צור .
חבר הכנסת חיליק בר , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת בר .
כנראה זה המשך מסורת מן הכנסת הקודמת , גם שם יושב - ראש הקואליציה היה יושב - ראש שדולת ארץ - ישראל .
חברת הכנסת תמנו - שטה , אנחנו מבקשים , בנאומים בני דקה , כל אחד מקבל זכות דיבור .
בואו ננסה לא להפריע אחד לשני .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני ; ואחריו - חברת הכנסת אורלי לוי .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חברת הכנסת אורלי לוי , ואחריה - חבר הכנסת אברהים צרצור .
נא לסיים .
תודה לחברת הכנסת אורלי לוי .
חבר הכנסת אברהים צרצור , ואחריו - חבר הכנסת שמעון סולומון .
חברת הכנסת רגב .
רק עכשיו דיברתי על זה - - - - זה נאומים בני דקה .
חברת הכנסת רגב , תודה .
תודה לחבר הכנסת אברהים צרצור .
חבר הכנסת שמעון סולומון , ואחריו - חבר הכנסת באסל גטאס .
חברת הכנסת רגב , תודה רבה .
אנחנו כרגע רוצים לשמוע מה שיש לחבר הכנסת שמעון סולומון לומר .
תודה לחבר הכנסת שמעון סולומון .
חבר הכנסת באסל גטאס , ואחריו - חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה .
תודה .
תודה , אדוני .
העניין הוא שאישרנו למחר שאילתה של חבר הכנסת בנושא הזה .
בבקשה ?
חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה , ואחריה - אחרון הדוברים בנאומים בני דקה , חבר הכנסת איציק שמולי .
תודה לחברת הכנסת פנינה תמנו - שטה .
חבר הכנסת יצחק שמולי , בבקשה .
לאחר מכן נעבור לנושא הבא , שהוא ציון יום המילואים בכנסת .
אני מקבל את התיקון , בוודאי : החיילות והחיילים .
תודה לחבר הכנסת שמולי .
חברי הכנסת , כפי שאמרתי , נעבור לציון יום המילואים .
לטובת האורחים כאן , אנשי צה"ל בכלל , קצינים , קצינות , חיילים , חיילות , ובמיוחד אנשי המילואים והמשפחות של אנשי המילואים , נגיד רק ונבהיר שהכנסת עסקה בנושא הזה במהלך כל היום .
בוועדות השונות התקיימו דיונים , וחלק מהדוברים ציינו בנאומים בני דקה את הפעילות בוועדות שלהם .
לאחר מכן , כפי שכבר הזכירו , ראשי השדולה - אנחנו נציין אותם לשבח בנושא הזה , את חברי הכנסת איתן כבל , מירי רגב ויוני שטבון , שארגנו אירוע מאוד מרשים באודיטוריום עם שר הביטחון , הרמטכ"ל , קצונה בכירה של צה"ל , והעיקר - אנשי המילואים ובני המשפחות .
עכשיו יתקיים במליאה המשך היום הזה : גם דיון שיזמו כמה חברי כנסת וגם הצעת חוק שתוצג בנושא הזה .
אנחנו נפתח עוד פעם בברכה לאנשי צה"ל בכלל ולאנשי המילואים בפרט .
לפני קצת יותר מחצי שנה , בעודכם שקועים בענייני היום , העסק , העבודה , הילדים , לפעמים ילדים שזה עתה נולדו , לימודים , בחינות - והנה נקראתם אל הדגל .
הטלפון צלצל , ואתם קטעתם באחת את שגרת חייכם , עליתם על המדים , מתוחים ודרוכים , נכונים לכל משימה .
אני זוכר עדיין כמו כולנו את העיתונים שחיפשו סיפורים , ואכן מצאו לא מעט סיפורים : על זוג שנפרד כי היא גויסה ליחידה שלה והוא - ליחידה שלו , על בעל שעלה על המדים בזמן שאשתו כורעת ללדת , וכהנה וכהנה סיפורים שמוכרים לרבים שיושבים כאן באולם וכאלה שיושבים כאן ביציע .
אך יותר מכול אני זוכר את הפשטות שבה לקחתם על עצמכם את המשימה הלאומית הזאת .
לכם זה היה ברור שיוצאים להגן על הבית .
עבורכם זאת לא הייתה מטפורה .
בהרבה מאוד מקרים , ודאי במציאות המודרנית שלנו , זאת האמת : אכן מגינים על הבית .
לנו , בעורף , אולי זה לקח זמן להבין שזאת אכן המציאות - להגן על הבית - אבל הירי על תל - אביב , ירושלים , גדרה , רחובות , ראשון - לציון וכל מרחב הדרום הבהיר לנו שזאת אכן הסיטואציה שבה אנחנו נמצאים .
חיילים וחיילי מילואים מגינים על הבית .
הבית שלנו בער , והעורף הפך לחזית , והססמה " צה"ל צבא העם " הפכה למשהו מאוד מוחשי וממשי .
מאז חלק כבר הספיקו אולי להתגייס פעם נוספת .
הרי הנטל הוא לא שווה , ויש כאלה שעושים את זה כמה פעמים בשנה , ימים ארוכים הרבה יותר מאותו חודש , שהוא אולי המינימום .
היום , ביום ההוקרה לכם כחיילי מילואים , אני שואל את עצמי ושואל את כל חברי הבית , מה אנחנו , ככנסת ישראל , כבית - המחוקקים , יכולים לתת בחזרה .
איך לא רק אומרים תודה אלא גם עושים משהו מעשי ?
ושלא תיפול כאן שום טעות : אני יודע שאף אחד לא נענה לקריאה למילואים על מנת לקבל פרס או על מנת לקבל הטבות מן הבית הזה .
הערכים שלכם לא מתומחרים בכסף ; הם מעל ומעבר לכל עניין כספי .
עבורנו הדאגה למילואימניקים וליוצאי צבא צריכה לאפשר לכם לתרום בלי להיפגע .
זה המינימום שאנחנו צריכים לעשות .
אני מזמין את חבר הכנסת איתן כבל להציג את הצעת חוק שירות המילואים ( תיקון - תוספת גמול לימי מילואים נוספים ) , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת איתן כבל וקבוצת חברי הכנסת .
תשובה והצבעה במועד אחר .
בלי פרוטקציות , אדוני .
בעלי חיילות .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל , שהציג את הצעת חוק שירות המילואים ( תיקון - תוספת גמול לימי מילואים נוספים ) , התשע"ג - 2013 , שלו ושל קבוצת חברי הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצעות בנושא הנדון : ציון יום ההוקרה לחיילי המילואים בכנסת - הצעות לסדר - היום מס' 557 , 379 , 568 , 596 , 622 ו- 624 .
חברי הכנסת מירי רגב , עפר שלח , מרדכי יוגב , יצחק כהן , שאול מופז ועמרם מצנע ביקשו להציע הצעות .
ישיב לכולם , בשם שר הביטחון , השר יובל שטייניץ .
בבקשה , גברתי , חברת הכנסת מירי רגב , ראשונת הדוברים ומראשי שדולת המילואים בכנסת .
תודה לחברת הכנסת מירי רגב .
חבר הכנסת עפר שלח - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת מרדכי יוגב .
חברי הכנסת , היום יום רביעי , ד' בתמוז התשע"ג , 12 ביוני 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לשאילתות דחופות .
יש לנו היום שלוש שאילתות דחופות .
משיבים כאן השר לביטחון פנים וסגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת אופיר אקוניס .
נקווה שבהמשך יגיעו נוספים .
אם כן , השר לביטחון פנים , חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , ישיב על שאילתה דחופה מס' 62 מאת חבר הכנסת אחמד טיבי בנושא : מרדף משטרתי ביישובים צפופי אוכלוסייה .
אני רק רוצה לציין שכמה חברי כנסת הגישו שאילתות זהות .
מכמה שיקולים בחרנו שהראשון יהיה חבר הכנסת אחמד טיבי , וחברי הכנסת עפו אגבאריה ובאסל גטאס יצטרפו בשאלות נוספות .
גם הם הגישו שאילתה דחופה באותו נושא .
בבקשה , הראשון הוא חבר הכנסת אחמד טיבי .
השר ישיב ; ולאחר מכן חברי הכנסת עפו אגבאריה ובאסל גטאס ישאלו את השאלות שלהם .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
אדוני השר , בבקשה .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת טיבי .
לאחר מכן - שאלות של חברי הכנסת עפו אגבאריה ובאסל גטאס .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , שאם אני מבין נכון , לגבי המקרה הראשון גם נמצא בקשר כל הזמן עם המשפחות של המעורבים .
באמת , למען הסר ספק , זה לא נוגע כלל לשר לביטחון פנים .
השאלה היא בעניינים פרלמנטריים , מכיוון שמצב כזה יהיה בעוד כמה דקות מול חברי הכנסת סתיו שפיר ודב חנין .
עיקר השיקול שלי באישור היה מי מחברי הכנסת לא קיבל לפני זה אישור לשאול שאילתה דחופה .
זה משאב מוגבל , השאילתות הדחופות .
אתם יודעים שאנחנו מאשרים ארבע שאילתות דחופות לימי רביעי , לפעמים חמש , לפנים משורת הדין , אבל זה מה שמוגבל .
לכן , השיקול העיקרי שהיה כאן הוא שאדוני בעבר כבר קיבל הזדמנות בנושאים חשובים - אתה תמיד מעלה נושאים חשובים - לשאול שאילתה דחופה , וחבר הכנסת טיבי - לא .
אותו דבר חבר הכנסת דב חנין , ששאל שאילתה זהה לזאת של חברת הכנסת סתיו שפיר , בעבר כבר שאל שאילתה דחופה , והיא עדיין לא .
אבל קבעתי שמכיוון שאתם שאלתם באותו נושא , אתם תקבלו זכות לשאלה נוספת .
אנחנו בהחלט מודעים לכך שתמיד צריך להכריע בין כמה אנשים ששאלו , ולא רק הסדר הכרונולוגי בנושא הזה קובע .
בהצעות דחופות כן , זה סדר כרונולוגי ; כאן זה גם מי שקיבל הזדמנות בעבר או לא .
עכשיו תפנה בבקשה , ידידי , את השאלה לכבוד השר .
בסדר , זה אם אתה תמיד - - - בהחלט .
זה , כפי שאמרתי , לא מעניינו של השר לביטחון פנים .
תודה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
שאלה נוספת - חבר הכנסת באסל גטאס , ולאחר מכן - השר לביטחון פנים ישיב לכולם .
תודה .
תודה רבה .
גם כאן , למען הסר ספק , השאלות הנוספות בדרך כלל זה במסגרת דקה .
כאן לא הקפדתי על זה , כי חברי הכנסת הגישו שאילתות דחופות נפרדות , ואפשרתי גם לחבר הכנסת עפו אגבאריה וגם לחבר הכנסת באסל גטאס לשאול שאלות ארוכות יותר .
אני מבקש כרגע מחבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , השר לביטחון פנים , להשיב לכולם .
עפו אגבאריה .
תודה , חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה .
התשובה של השר לביטחון פנים ברורה , ובאמת יש נושא יותר רחב שחברי הכנסת יכולים להעלות במסגרת דיונים בוועדות השונות , ואנחנו רק נברך על כך .
סגן השר במשרד ראש הממשלה המקשר בין הממשלה לכנסת , הלוא הוא חבר הכנסת אופיר אקוניס , ישיב על שאילתה דחופה מס' 61 של חברת הכנסת איילת שקד בנושא : הקפאת שיווק יחידות דיור בירושלים .
גברתי , בבקשה לקרוא את נוסח השאילתה , וסגן השר לאחר מכן ישיב לך .
גברתי יכולה לשבת בינתיים , ואם תרצה אחר כך לשאול שאלה נוספת , אז אנחנו נאפשר .
זאת התשובה ?
תודה .
יש שאלה נוספת לחבר הכנסת דוד רותם .
בבקשה , אדוני .
אנחנו נזמין אותו לכוס קפה , אדוני .
אדוני יכול לשבת בינתיים .
לא , זה היה קו פרשת המים .
איפה שהיו יסודות אפשר היה להמשיך לבנות .
איפה שלא - - - חברים .
תודה לסגן השר אופיר אקוניס .
אדוני דיבר בטלפון אז בחרתי לא לתת שאלות נוספות .
אתה משוחרר בהחלט , סיימת את תשובתך .
אני אשקול .
אני אשקול , חבר הכנסת טיבי , מה גרם לי לקבל את ההחלטה הנועזת הזאת ולאפשר לחברת הכנסת סתיו שפיר לשאול ראשונה .
כן .
טוב , סיימנו את פרק הבדיחות .
הנושא מאוד כבד ורציני .
חברת הכנסת סתיו שפיר , נא לקרוא את נוסח השאילתה .
תודה .
גברתי יכולה לשבת .
סגן השר ישיב .
אם תרצי לשאול שאלה נוספת , יש לך זכות .
בלי מחיאות כפיים .
בלי מחיאות כפיים .
כל הניצבים התכנסו לברך את היושבים ביציע .
בבקשה , אדוני סגן השר ישיב .
תודה לסגן השר .
שאלה נוספת לחברת הכנסת סתיו שפיר .
לאחר מכן - שאלה נוספת גם לחבר הכנסת דב חנין .
תודה .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
לאחר מכן סגן השר ישיב לכל השואלים .
תודה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
בבקשה , סגן שר האוצר ישיב .
תודה לסגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי , על תשובתו המפורטת , ותודה לכל השואלים .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לחקיקה פרטית .
יש יותר מדי רעש כאן באולם המליאה , שאולי לאו דווקא מגיע מחברי הכנסת .
הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - עידוד לימודי הנדסה וטכנולוגיה ) , התשע"ג - 2013 , של חברי הכנסת רוברט אילטוב ודוד רותם - ינמק מן המקום חבר הכנסת רוברט אילטוב .
דקה לרשותך , אדוני .
תודה .
תשובת הממשלה מפי סגן שר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
תודה לסגן השר .
בדיוק דיברנו אתמול במסגרת יום המילואים על הנושא הזה של מענקים ותמרוצים והטבות לחיילי מילואים .
נקווה שבאמת זו תהיה המגמה .
אם כן , יש מישהו מחברי הכנסת שמבקש להתנגד ?
לא נמצא כזה .
אנחנו נצביע על הצעת חוק קליטת חיילים משוחררים ( תיקון - עידוד לימודי הנדסה וטכנולוגיה ) , התשע"ג - 2013 , של חברי הכנסת רוברט אילטוב ודוד רותם .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת חוק - - - מה ?
סדרי דיון ?
בבקשה .
לפרוטוקול אני מודיע שגם חברת הכנסת לוי אבקסיס רצתה לתמוך בהצעת החוק הנ"ל .
חבר הכנסת משה גפני , אכן , היום באופן חריג אישרתי לוועדת הכספים להמשיך את הדיון - - - שנייה , שנייה .
את כל חטאי אני מזכיר היום .
אני לא נוהג לעשות את זה , אבל ועדת הכספים ביקשה להאריך את הדיון עם שר הרווחה , נכון ?
היית , אדוני , בוועדת הכספים שזה עתה סיימו ?
ומכיוון שוועדת הפנים צריכה להכין איזשהו חוק ומישהו ביקש רוויזיה , אז אישרתי להם לקיים בשעה 12:00 את ההצבעה .
בדרך כלל בהצבעה , למיטב הבנתי , בוועדות יש רוב לקואליציה .
שנייה .
בהרכב כל ועדה , כך פועלת הכנסת , יש רוב לקואליציה , כך שאם חברי הוועדה יגיעו לוועדה , דווקא סיעות האופוזיציה צריכות לשמוח שאנחנו מוציאים את חברי הקואליציה מן המליאה .
אם תהיה פה איזושהי בעיה , אני עוד כמה דקות מסיים כאן על הדוכן .
אני אקיים התייעצות קטנה עם יושב - ראש הקואליציה ונציג האופוזיציה ונראה מה עושים עם המצב הזה .
כן , חבר הכנסת לוין ?
באותו נושא , כן .
שהיא מה ?
החלטתי היא כזאת : אם אכן זה יהיה המצב , אנחנו נעקוב - אבקש מעוזרי לעקוב אחרי המתרחש בוועדת הפנים , ואנחנו נציג שורה של חוקים , ונציגי הממשלה יענו .
ברגע שיושבת - ראש ועדת הפנים תודיע לי שהסתיימו ההצבעות , אנחנו נצביע .
לא מצב רצוי , מצב קצת חריג , אבל אני אקבל את הבקשה , במיוחד מכיוון שהיא באה במקרה הזה גם מנציג קואליציה וגם מנציג אופוזיציה .
ואני גם מודיע לכל יושבי - ראש הוועדות שאני לא אוהב את המצב הזה של המשך ישיבות הוועדות בזמן המליאה , וכנראה אנחנו נקפיד עוד יותר על אי - קיום ישיבות כאלה , ודאי וודאי הצבעות .
אני חושב שאנחנו מיצינו .
בבקשה , אדוני , מן המיקרופון .
נכון , זה בדיוק מה שאמרנו .
אתה , אדוני חבר הכנסת דב חנין , מתפרץ לדלת פתוחה .
כמה ראשי ועדות כבר קבלו באוזני שאני יותר מדי מקפיד על הנושא הזה ולא מאפשר קיום ישיבות , ולפעמים ישיבות מתארכות .
היום , בנסיבות שקיימות , אישרתי את זה , ואני בדיוק בעמדתך שהדבר הזה מאוד לא רצוי .
אני גם מזכיר , בעקבות איזו פנייה מוזרה שהגיעה אלי אתמול מאחת השדולות הרבות בכנסת , ששום ישיבת שדולה לא תתקיים ואין אישור לאף שדולה לקיים ישיבה במהלך ישיבות המליאה , אף שבשדולות אין הצבעות , כך שהמצב הרצוי הוא כפי שחבר הכנסת דב חנין תיאר אותו .
המצב המצוי , שבו אנחנו נמצאים , לאחר שכבר אישרתי , הוא שלא יתקיימו הצבעות במקביל , כפי שביקש חבר הכנסת גפני וכפי שהצטרף לבקשתו יושב - ראש הקואליציה חבר הכנסת לוין .
עדיין השעה היא לא 12:00 , לכן אבקש מחבר הכנסת יריב לוין לנמק מן המקום את הצעת חוק המכר ( דירות ) ( הבטחת השקעות של רוכשי דירות ) ( תיקון - הסרת שעבוד תאגיד בנקאי מלווה ) , התשע"א - 2011 .
חבר הכנסת לוין , בבקשה .
תודה למציע , חבר הכנסת יריב לוין .
שר הבינוי והשיכון , חבר הכנסת אורי אריאל , ישיב בבקשה על הצעת חוק זו .
לא , הוא ישנו , הוא פשוט המום מהצעתי שישיב על הצעת החוק .
אם ההנמקה היא מהמקום אז מן הסתם הממשלה תומכת בהצעת החוק , כך שתשובתו לא תהיה קשה .
תודה לשר הבינוי והשיכון , חבר הכנסת אורי אריאל .
האם יש מישהו מחברי הכנסת שמתנגד להצעת החוק ?
אין כאלה , וטוב שכך .
הממשלה הביעה את הסכמתה , ואנחנו יכולים להצביע על הצעת חוק המכר ( דירות ) ( הבטחת השקעות של רוכשי דירות ) ( תיקון - הסרת שעבוד תאגיד בנקאי מלווה ) , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת יריב לוין , בקריאה הטרומית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 44 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכספים של הכנסת .
הצעת חוק לחינוך נגד גזענות , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת עיסאווי פריג' וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת פריג' - בבקשה , אדוני .
ישיב סגן שר החינוך , חבר הכנסת אבי וורצמן .
פעם ראשונה שאתה מציג הצעת חוק .
הנחת כבר כמה .
לא , חבר הכנסת פריג' , שנייה , אדוני .
שניונת אחת .
חברי הכנסת , לא כדאי להתעלם מבקשות הסדרנים .
אני רואה את הסדרנים מסתובבים , מבקשים מאנשים לשבת .
לא כדאי להתעלם מזה .
לא צריך שאני אפסיק את הנואם על מנת לעשות סדר .
בשביל זה יש סדרנים .
תתחשבו בהם , הם עובדים אצלנו .
נכון , חבר הכנסת יוגב ?
הסדרן ביקש ממך לשבת , למה אני צריך לעשות את זה ?
חברת הכנסת קול , נא לשבת .
האנשים בתאים - חבר הכנסת שטרית .
חבר הכנסת שטרית , נא לשבת , אדוני .
נורא , שלושה סדרנים כבר מבקשים ממך .
בסדר , אנחנו נתגבר את כוח הסדרנים במליאה .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , אני מודה מאוד לסגניתי , שפעלה על - פי ההחלטה שלי , ההנחיות שלי .
למען אלה שמשום מה , אני לא יודע למה , משום מה לא נכחו באולם כשהודעתי פעמיים , והתקיים גם דיון בהחלטתי זו : היו חברי הכנסת - גפני , שביקש ראשון שלא להצביע , כי הם , באישור של היושב - ראש , מקיימים רוויזיה כרגע , הצבעה על רוויזיה בוועדת הפנים .
חבר הכנסת יריב לוין , יושב - ראש הקואליציה , הצטרף לבקשה הזאת .
חבר הכנסת דב חנין מחה ומחאתו נרשמה .
אמרתי שבאופן עקרוני דעתי המקצועית כדעתו של חבר הכנסת דב חנין .
הדבר חריג ביותר , שוועדה יושבת .
וכפי שאמרתי כבר , יושבי - ראש ועדות מחו שאני קשוח מדי ולא מאפשר אפילו להאריך את הישיבה .
כאן יש נושא של הכנת חוק .
בחרתי לאפשר להם להצביע על הרוויזיה .
בתוך כמה דקות יחזרו חברי ועדת הפנים , הן מהקואליציה הן מהאופוזיציה - נמשיך בהצבעות .
מכיוון שיש לנו סדר - יום - חברי כנסת הגישו גם הצעות דחופות לסדר - יום , מחכים לתור שלהם - אני מאפשר כרגע לעבור להצעת החוק הבאה , ואנחנו נצביע ברגע שיחזרו .
בבקשה .
חבר הכנסת ליצמן , נכון ?
הוא המציג של הצעת החוק .
אכן .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שינוי שם החוק ) , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת יעקב ליצמן .
השאלה של חבר הכנסת דב חנין במקום .
השאלה של חבר הכנסת דב חנין במקום .
יש במוסד הזה הסכמות .
אני שמח מאוד שבמוסד הזה יש הסכמות בין קואליציה לאופוזיציה .
אני אפילו הייתי מרמז לך - - - - חבר הכנסת דב חנין , שכפי שאתה מבין , אם אני אקיים כאן הצבעות בזמן שיושבת ועדה , כן ?
אני נותן בוועדה יתרון לצד אחד , ואתה מבין את החשבון הזה מצוין .
לא רוצה לתת יתרון לאף צד ; רוצה שהדברים יתנהלו כמו שצריך בבית הזה .
הבקשה באה מן האופוזיציה ונתמכה על - ידי הקואליציה , לכן אישרתי את זה .
זה מסיים את הדיון העמוק והחשוב הזה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ליצמן יציג את הצעת החוק שלו .
אין שום בעיה , חבר הכנסת אילן גילאון .
תמיד יש ועדת פרשנויות .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - שינוי שם החוק ) , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת יעקב ליצמן .
ישיב לו בהמשך שר הרווחה והשירותים החברתיים חבר הכנסת מאיר כהן .
אדוני יציג את הצעת החוק .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ליצמן .
ישיב שר הרווחה והשירותים החברתיים חבר הכנסת מאיר כהן .
למען כל אלה שהתעניינו , הסתיימה ישיבת ועדת הפנים , ואנחנו חוזרים לסדר הצבעות רגיל .
למען הסר ספק , לאחר תשובתו של השר , אם חבר הכנסת לא ירצה לעלות שוב , נקיים הצבעה על החוק הזה , על תיקון חוק ביטוח לאומי .
מייד לאחר מכן נצביע על החוק של עיסאווי פריג' , וחוזרים לסדר - יום רגיל , כך שלכולם יש זמן כרגע להתכונן ולהיערך לכל ההצבעות .
בבקשה , אדוני השר .
תודה .
האם חבר הכנסת ליצמן רוצה להשיב לשר ?
הממשלה מתנגדת להצעת החוק , ולכן יש לו זכות להשיב .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת ליצמן .
נא לשבת , חברי הכנסת .
16 בעד , 45 מתנגדים , שלושה נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חבר הכנסת ליצמן לא אושרה .
חברי הכנסת , אנחנו חוזרים להצביע על הצעת חוק לחינוך נגד גזענות , התשע"ג - 2013 , של חברנו חבר הכנסת עיסאווי פריג' .
מזכיר לכם , הוא הציג את החוק , השיב לו סגן שר החינוך אבי וורצמן , הוא עלה עוד הפעם , חבר הכנסת פריג' , ושטח את טיעוניו , ואנחנו מיצינו את הדיון ויכולים להצביע מייד .
חברי הכנסת , 36 בעד , 39 מתנגדים .
אני קובע כי הצעת החוק לא אושרה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , של חבר הכנסת נסים זאב וקבוצת חברי הכנסת , הצעת חוק להנצחת ההיסטוריה והמורשת של יהדות ארצות האסלאם , התשע"ג - 2013 .
חבר הכנסת זאב יעלה לנמק .
ישיב לו סגן שר החינוך , חבר הכנסת אבי וורצמן , ואותי תחליף סגניתי המכובדת , חברת הכנסת רות קלדרון .
בבקשה , גברתי .
חבר הכנסת ליצמן , נא לשבת , וגם שאר חברי הכנסת , שישמחו לשבת .
חברי הכנסת , היום ט' בתמוז תשע"ג , 17 ביוני 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
הסעיף השני שלנו הוא המלצת יושב - ראש ועדת הכנסת בדבר בחירת סגן ליושב - ראש הכנסת .
הסעיף הזה דורש גם הצבעה של המליאה , נא לשים לב .
בבקשה , אני מזמין את חבר הכנסת צחי הנגבי , יושב - ראש ועדת הכנסת , להציג את הודעתו .
אנחנו נצביע .
אני ודאי אצרף את קולו של יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת צחי הנגבי , כפי שינחני .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה - אישור חבר הכנסת אחמד טיבי לתפקיד סגן יושב - ראש הכנסת .
אדוני , אני מניח , תומך בהודעתו .
אז אם כן , בצירוף קולו של חבר הכנסת הנגבי , 21 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני מברך את חבר הכנסת אחמד טיבי עם היבחרו לתפקיד סגן יושב - ראש הכנסת .
אדוני ימשיך , בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת צחי הנגבי .
כאמור , כל ההודעות שנמסרו אינן דורשות הצבעה במליאת הכנסת .
חברי הכנסת , אני מתכבד להזמין את השר לאזרחים ותיקים , חבר הכנסת אורי אורבך , למסור או להודיע את הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעות החוק כדלקמן : הצעת חוק הגבלת הפרסומת והשיווק של מוצרי טבק ( תיקון מס' 7 ) , התשע"ב - 2012 ; וכמו כן , הצעת חוק הפטנטים ( תיקון מס' 13 ) ( הארכת תקופת הגנה ) , התשע"ב - 2012 .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר אורבך .
כידוע , יש עכשיו פרק זמן של שבועיים לסיעות שרוצות להתנגד להודעת הממשלה .
בעוד שבועיים או יותר מאוחר נקיים הצבעה על הנושא הזה .
חברי הכנסת , אני מתכבד להזמין את שר האוצר , חבר הכנסת יאיר לפיד , להציג את הצעת חוק התקציב לשנות הכספים 2013 ו- 2014 , התשע"ג - 2013 , ואת הצעת חוק לשינוי סדרי עדיפויות לאומיים ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב לשנים 2014 ו- 2014 ) , התשע"ג - 2013 .
בבקשה , אדוני השר .
אני כבר מודיע שלאחר שיסיים השר לפיד להציג את החוקים תעלה נציגת הסיעה הגדולה באופוזיציה , יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
לאחר מכן יתחיל דיון אישי ; שמונה דקות לכל חבר אופוזיציה , שלוש דקות לכל חבר קואליציה , שירצו להשתתף בדיון .
בבקשה , אדוני השר .
טוב , חברי הכנסת מסיעת העבודה .
אדוני סגן השר , אני לא חושב שאתה עוזר כרגע לשר האוצר .
תודה , אדוני השר .
אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת שלי יחימוביץ , יושבת - ראש האופוזיציה .
היא בעצם תפתח את הדיון בשני החוקים שהציג שר האוצר לקריאה ראשונה .
בבקשה , גברתי .
חברי הכנסת גפני , כהן ולוי - - - סגן השר מיקי לוי - - - אתה לא אחראי לשירותי הכבאות - אתה מדליק את המליאה כל פעם .
בבקשה .
תודה , חבר הכנסת דרעי .
מרכזת ועדת הכספים דווקא נמצאת , חברת הכנסת גילה גמליאל נמצאת כאן .
היא כנראה מייצגת .
טוב , תודה .
אפשרנו פאוזה קטנה לחברת הכנסת יחימוביץ , והיא תמשיך .
בבקשה .
חבר הכנסת כהן , עליזה לביא , תודה .
תודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
הנה , זה עבד .
גילה גמליאל כבר התקרבה , גברתי .
טוב , חברי הכנסת , אנחנו עוברים לדיון .
מי שיתאמץ לקרוא קריאות ביניים לא יצטרך להתאמץ יותר , אנחנו ניתן לו או לה מיקרופון .
בבקשה , ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
שמונה דקות לרשות אדוני .
אחריו - חנא סוייד , דב חנין , עפו אגבאריה , איציק שמולי , מרב מיכאלי , נחמן שי , מיכל בירן , וכן הלאה וכן הלאה .
אני מבקש , ודאי , מן הדוברים להיות כאן במליאה , שלא יפסידו חס ושלום את תורם .
בבקשה , אדוני .
זה שר האוצר ?
אה , פשוט לא זיהיתי .
אדוני שר האוצר .
- - - הזמן עובר כשנהנים .
כן , אדוני יסיים .
תודה .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת חנא סוייד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין .
משהו חדש מתחיל .
בבקשה .
שמונה דקות לרשות אדוני .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת תמר זנדברג .
חברת הכנסת גילה גמליאל - בבקשה , גברתי .
שלוש דקות לרשותך , מרכזת הקואליציה בוועדת הכספים .
ואחריה - אחרון הדוברים בדיון האישי הוא חבר הכנסת אורי מקלב מסיעת יהדות התורה .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת גילה גמליאל .
חשבתי שאתה תציע לבטל את הנאום של אורי מקלב , אבל הוא לא הסכים , לכן אני מבקש מחבר הכנסת אורי מקלב לבוא .
אני רואה שהצחוקים הליליים לאט - לאט חוזרים למליאה .
תודה .
לא , אני לא מתכוון לנאום של גילה גמליאל , אני מתכוון לאווירה של צחוקים .
בבקשה , שמונה דקות לרשות חבר הכנסת מקלב .
בבקשה , אדוני .
נא לסיים , אדוני .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אורי מקלב .
אני מזמין את חבר הכנסת יצחק הרצוג ; בבקשה , אדוני .
אחריו , אם הממשלה תרצה לסכם את הדיון , היא תוכל לעשות זאת באמצעות שר האוצר או סגנו , מה שהממשלה תבחר .
שר האוצר ירצה - בסדר גמור .
רק נא לא להציג אותה , חבר הכנסת הרצוג .
תניח אותה על הדוכן , תיעזר בה .
תודה רבה לחבר הכנסת יצחק הרצוג .
אני מזמין את שר האוצר , חבר הכנסת יאיר לפיד , לסכם את הדיון .
בבקשה , אדוני .
אני גם ודאי מבקש מחברי הכנסת לשבת .
אנחנו עוד מעט ניגשים להצבעות בקריאה הראשונה על חוק התקציב וחוק ההסדרים .
חבר הכנסת רוזנטל , תודה .
חבר הכנסת רוזנטל , מכסת קריאות הביניים שלך הלכה פעמיים עוד כשהוא הציג את החוק .
תודה רבה .
חבר הכנסת מרגי , תודה .
חבר הכנסת רוזנטל .
תודה , חבר הכנסת נחמן שי , הדברים נרשמו .
תודה .
תודה , נחמן שי .
חבר הכנסת נחמן שי , תודה .
חבר הכנסת רוזנטל , מספיק .
חבר הכנסת רוזנטל , הוא עבר למרצ ואתה עדיין עם קריאות ביניים .
מספיק .
תודה .
תודה .
אפילו אני כבר הבנתי .
תודה .
תודה לשר האוצר , חבר הכנסת יאיר לפיד , שסיכם את הדיון המשולב בשני החוקים .
חברי הכנסת , כרגע לפנינו שתי הצעות נפרדות : הצעת חוק התקציב לשנות הכספים 2013 ו- 2014 , התשע"ג - 2013 , לקריאה ראשונה , והצעת חוק לשינוי סדרי עדיפויות לאומיים ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב לשנים 2013 ו- 2014 ) , התשע"ג - 2013 , גם כן לקריאה ראשונה .
תודה .
אנחנו מודים לחבר הכנסת אריה דרעי על הסכמתו .
אדוני ראש הממשלה , האם אתה מבקש לקיים את ההצבעה עכשיו ?
לקיים את ההצבעה עכשיו .
חברי הכנסת , סדרי ההצבעה נשארים מוכרים : מי שבעד תקציב המדינה - אנחנו קודם כול נצביע על חוק התקציב .
מי שבעד יצביע בעד , ובזה גם יתנגד להצעת האי - אמון .
מי שנגד - יתמוך בהצעת האי - אמון ובמועמדותו של חבר הכנסת אריה דרעי לראשות הממשלה .
חברי הכנסת , הוגשו , כנדרש , חתימות , ואנחנו נקיים הצבעה שמית על החוק הראשון - רק שנייה , רק שנייה - על חוק הסדרים .
אוקיי , חברי הכנסת , אנחנו נכבד את בקשת האופוזיציה .
אם כן , על חוק התקציב , שגם ביקשו להפוך את זה להצבעת אי - אמון , ההצבעה היא אלקטרונית .
בעד - בעד העברת התקציב בקריאה הראשונה ונגד האי - אמון ; נגד - תמיכה באי - אמון והתנגדות להעברת התקציב בקריאה הראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד זה בעד העברת התקציב , נגד - תמיכה באי - אמון והתנגדות להעברת התקציב .
חברי הכנסת , בעד - 58 , נגד - 44 , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק התקציב לשנות הכספים 2013 ו- 2014 , התשע"ג - 2013 , אושרה בקריאה הראשונה ותועבר לוועדת הכספים להכנה לקריאה שנייה ושלישית .
אם כן , אנחנו בהצעת חוק לסדרי שינוי סדרי עדיפויות לאומיים ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב לשנים 2013 ו- 2014 ) , התשע"ג - 2013 , קריאה ראשונה .
אנחנו נעבור להצבעה שמית .
יש חתימות כנדרש .
אני אבקש ממזכירת הכנסת להתחיל בהצבעה .
אני מבקש ממזכירת הכנסת לקרוא בשמות אלה שלא השתתפו בהצבעה בסיבוב הראשון .
בבקשה , גברתי .
חברי הכנסת , האם יש מישהו שמעוניין להשתתף בהצבעה וטרם הצביע ?
אין חברי כנסת כאלה .
אני מודיע על סיום ההצבעה .
נא להגיש לי , בבקשה , את התוצאות .
חברי הכנסת , אם כן , התוצאות הן : 58 חברי כנסת בעד , 44 מתנגדים .
אני קובע כי הצעת חוק לשינוי סדרי עדיפויות לאומיים ( תיקוני חקיקה להשגת יעדי התקציב לשנים 2013 ו- 2014 ) , התשע"ג - 2013 , אושרה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכנסת .
ועדת הכנסת תקבע את מה שמכונה הפיצולים ואיפה יידון איזה סעיף של החוק .
ודאי , צודקת מזכירת הכנסת - במסגרת ההכנה של כל הסעיפים גם יחד לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , מחר , יום שלישי , י' בתמוז תשע"ג , 18 ביוני 2013 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
חברי הכנסת , היום י' בתמוז התשע"ג , 18 ביוני 2013 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו , כרגיל , פותחים בנאומים בני דקה .
הרוח היהודית כל יום במשכן , נכון , אבל היום במיוחד , עם כל המדריכים והמורים והצעירים שהשתתפו אתנו כאן באירוע באולם שאגאל .
חברי הכנסת , כרגיל ביום שלישי אנחנו נפתח בנאומים בני דקה .
מי שמעוניין יכול להירשם באמצעות ההצבעה , בבקשה .
אני אאפשר בינתיים לחבר הכנסת אלעזר שטרן לפתוח בנאומים בני דקה .
בבקשה , חבר הכנסת שטרן .
תודה לחבר הכנסת אלעזר שטרן .
חבר הכנסת אייכלר - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת רינה פרנקל .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
חברת הכנסת רינה פרנקל - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה לחברת הכנסת פרנקל .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת בועז טופורובסקי .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת בועז טופורובסקי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
תודה לחבר הכנסת טופורובסקי , שמדי יום שלישי מזכיר לנו את מכת הקטל בכבישים .
חבר הכנסת אילן גילאון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת דב ליפמן .
תודה , חבר הכנסת גילאון .
חבר הכנסת ליפמן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עיסאווי פריג' .
תודה לחבר הכנסת ליפמן שגם עדכן אותנו במשהו שאני לפחות לא ידעתי עד עכשיו , דבר בהחלט מזוויע .
חבר הכנסת עיסאווי פריג' - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת שמעון אוחיון .
תודה לחבר הכנסת עיסאווי פריג' .
חבר הכנסת שמעון אוחיון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת באסל גטאס .
תודה לחבר הכנסת אוחיון .
חבר הכנסת באסל גטאס , ואחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
תודה .
תודה לחבר הכנסת באסל גטאס .
חבר הכנסת עמרם מצנע , בבקשה .
אחרי חבר הכנסת מצנע - חברת הכנסת קריב .
תודה לחבר הכנסת מצנע .
אני מנוע , גם מלהפסיק אותך וגם מלהגיב , כי אני בוגר מכון מנדל .
למדתי במשך שנתיים על המלגה שהוא העניק , גם לי וגם לסגניתי דהיום , חברת הכנסת ד"ר רות קלדרון , שגם היא בוגרת המכון הזה .
לכן אני רוצה לאשר את דבריך לגבי מפעלים רבים של אותו נדבן , שנהנים מהם מאות ואלפים בישראל , במיוחד בכל מה שקשור לכוח - אדם , ולאחרונה גם מפעלים שמחזיקים בכבוד מאות עובדים , לרווחת , באמת , גם העיר וגם המפעל .
נכון , אקולוגי .
הבטחתי שאני לא אתייחס .
אבל לא יכולתי להתאפק , חבר הכנסת מצנע .
תודה לחברת הכנסת יפעת קריב .
למיטב זיכרוני , גם אישרנו בנשיאות בזמנו מה שמכונה דיון מהיר אצל חבר הכנסת מצנע בוועדת החינוך , ואת מעלה את הנושא הלא - פשוט הזה שוב .
בבקשה , חבר הכנסת יעקב מרגי , ואחריו - חבר הכנסת דוד צור .
תודה .
אני כל פעם זוכר ניסיונות לחוקק גם חלק מן הדברים האלה , לגבי שימוש בסמלי השואה .
חבר הכנסת ריבלין , בכנסת הקודמת חוקק משהו בנושא של שימוש בסמלי השואה , נכון ?
לא מספיק מקיף , כנראה .
לצערי הרב , רק פעולות חינוכיות כאן לא עוזרות .
חבר הכנסת דוד צור , אייכה ?
טוב , אם יחזור אקבל אותו בברכה .
חבר הכנסת יצחק וקנין - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת וקנין .
חבר הכנסת ראובן ריבלין - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין , שוודאי מבטא , אני מקווה , לפחות , את הרוח כאן במליאה .
חבר הכנסת דב חנין , אחריו - חבר הכנסת עמר בר - לב .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת עמר בר - לב , ואחרון הדוברים בנאומים בני דקה יהיה חבר הכנסת מוזס .
סליחה , פספסתי את חבר הכנסת בר .
גם אתה רשום , נכון .
תודה לחבר הכנסת בר - לב .
כאמור , חבר הכנסת מוזס , ואחריו - חבר הכנסת חיליק בר .
תודה לחבר הכנסת מוזס .
חבר הכנסת בר , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת בר .
אנחנו סיימנו , חברי הכנסת , את הנאומים בני דקה .
לפני שנעבור לציון יום העיוור , יש לנו הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 22 - הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 , לקריאה שנייה ושלישית .
יציג את ההצעה חבר הכנסת משה מזרחי , בשם יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
לחוק הזה אין הסתייגויות , כך שמייד לאחר דבריו של חבר הכנסת מזרחי נוכל להצביע .
תודה לחבר הכנסת משה מזרחי , שהציג בשם ועדת החוקה , חוק ומשפט את הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 22 - הוראת שעה ) , התשע"ג - 2013 .
יוזמי החוק היו במקור חברי הכנסת שלי יחימוביץ , משה גפני , יצחק וקנין ונחמן שי .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
אין הסתייגויות , כפי שציין חבר הכנסת מזרחי .
קריאה שנייה - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 20 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה כנדרש בקריאה השנייה .
בעד - 20 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון מס' 22 - הוראת שעה ) אושרה כנדרש בשלוש קריאות והפכה לחוק בישראל .
האם חבר הכנסת מזרחי או חברת הכנסת יחימוביץ רוצים לעלות לפרק תודות ?
אנחנו מודים לכם , בתור מי שיזמו את הצעת החוק הזאת , בוודאי לכל צוות ועדת החוקה , חוק ומשפט - ליועצת המשפטית ולמנהלת הוועדה ולכל הצוות שהכינו את הצעת החוק לאישור במליאה כאן .
חברי הכנסת , ציון יום העיוור , כפי שאמרנו , יש לנו כמה מציעים בהצעות לסדר - היום שמספרן 678 , 411 , 664 , 679 , 683 ו- 684 .
אנחנו מציינים היום את יום העיוור , יום ההזדהות עם אלו המתקשים בראייתם , כבדי ראייה ועיוורים .
באחד מסיפוריו היפים , " מעשה בשבעה קבצנים " , מתאר רבי נחמן מברסלב קבצן עיוור שמתגאה , למרות עיוורונו , בכוח הראייה המדהים שלו .
הקבצן הזה פונה אל הנוכחים ואומר להם : ואתם סבורים שאני עיוור ?
אין אני עיוור כלל .
העיוורון שלי הוא חיצוני , לעומת כוח הראייה הפנימי שלי , שהוא עמוק יותר משל כל האנשים " הרואים " .
רבי נחמן מברסלב אינו היחיד המבטא את הטענה שעיוורון וראייה הם דברים שונים .
ג'ון מילטון העיוור מתאר את שמשון הגיבור העיוור כמי שבעיניים פנימיות הוא מואר .
בורחס העיוור מתאר את מילטון כמי שאיבד את מאור עיניו מרצונו , אך מעולם לא התלונן על עיוורונו .
אבל ברוח הכנסת הנוכחית , אני רוצה לספר את סיפורו של רב ששת .
את הארמית אני אשאיר כאן במליאה לחברת הכנסת רות קלדרון , כך שנגיד את כל הדברים בעברית מלכתחילה .
רב ששת , סגי נהור , עיוור היה .
הלכו כולם להקביל את פני המלך , והלך רב ששת אתם - אני שמעתי שאלה שמתקשים בראייה מאוד חדים בשמיעה , אז קצת לא נעים לי בפני האורחים שלנו ביציע , כי הם בטח שומעים כל מילה שנאמרת במליאה .
בדרך מצא אותו רשע אחד .
אמר לו הרשע , לרב ששת : כלים שלמים , לוקחים אותם לנהר לשאוב בהם מים , אך מה יש לעשות עם כלים שבורים ?
מסביר רש"י שהוא לעג לרב ששת על עיוורונו ועל היותו כלי שבור .
אמר לו רב ששת : בוא תראה שאני יודע יותר טוב ממך .
שיירת המלך החלה לעבור , והגיע הגדוד הראשון בקול רעש גדול , סירנות וצלצולים .
אמר אותו אדם רשע : הנה עכשיו המלך מגיע .
אמר רב ששת : לא , המלך לא מגיע .
ואכן , המלך לא הגיע .
הלך הגדוד השני בקול רעש וצלצולים .
אמר אותו אדם : הנה , עכשיו המלך מגיע .
אמר רב ששת : לא , המלך עדיין לא מגיע .
כאשר חלף הגדוד השלישי בקול שקט אמר רב ששת : הנה , ודאי עכשיו המלך מגיע .
אמר לו אותו אדם : מאיפה אתה יודע ?
אמר לו רב ששת : מלכות הארץ היא כמו מלכות השמים .
וגם ביחס לקדוש - ברוך - הוא כתוב : " לא ברעש ה ' , ואחר הרעש אש ; לא באש ה ' , ואחר האש קול דממה דקה " .
כאשר עבר המלך פתח רב ששת ובירך את הברכה המיוחדת על ראיית פני המלך .
אך הרשע הזה לא ויתר והמשיך ללעוג .
הוא פנה לרב ששת ושאל אותו : את מי שלא ראית אתה מברך ?
רב ששת לא ענה .
הוא לא ענה , אבל הגמרא להוטה לדעת מה אירע לאותו רשע .
לא יכול להיות שהסיפור הסתיים כך .
ואכן , הגמרא ממשיכה ואומרת שלדעה אחת הוא נענש בעיניו .
לדעה שנייה , רב ששת העיוור נתן בו את עיניו , הסתכל בו והפך אותו לגל של עצמות .
לא צריך להיות מומחה לספרות כדי לזהות פה את המסר התלמודי המתוחכם , שאני הייתי מתמצת לשתי נקודות .
ראשית , הראייה עמוקה היא מן העיוורון .
הראייה איננה שייכת לרואים בלבד .
לעתים העיוורים רואים עמוק יותר , עמוק מאלו שחושבים את עצמם לרואים .
שנית , לא ללעוג לעיוור ולעיוורון .
העיוורים אולי מתקשים בראייתם , אבל לבם רגיש ופגיע ודאי כמו של כל אחד ואחד .
גם העיוורים רגישים לעלבון , לחוסר שוויון וליחס מתנשא .
בעבור אלה שהראייה היא דבר מובן מאליו , היום הזה , יום העיוור כאן בכנסת , מזכיר לכולנו את הקשיים היומיומיים של האוכלוסייה של העיוורים וכבדי הראייה ואת הצורך שלנו לשלב אותם בחברה הישראלית .
אני כולי תקווה שמסר זה של כבוד , של עזרה הדדית , יחלחל בעוצמה ללב התרבות שלנו .
והייתי מוסיף גם את הדברים שהזכרתי בפתיחת הישיבה , את כלבי הנחייה שעוזרים ביום - יום לעיוורים .
הם דבר לא מובן מאליו , הם דבר יקר .
ואני גם כולי תקווה שבעקבות הדיונים שמתקיימים בכנסת תהיה בחברה שלנו יותר מודעות לצורך , גם בתרומות וגם באילוף של העוזר על ארבע , כפי שאומרים , של אותה אוכלוסייה נהדרת שנמצאת אתנו כאן היום בכנסת .
אני אזמין את חברי הכנסת שהציעו הצעות לסדר - היום בנושא הזה .
הראשון הוא חבר הכנסת יעקב מרגי .
אחריו - חבר הכנסת דב ליפמן .
אחרי חבר הכנסת ליפמן תישא דברים חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
חבר הכנסת דב ליפמן - אדוני , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
תודה לחבר הכנסת ליפמן .
חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
חברי הכנסת , היום י"א בתמוז תשע"ג , 19 ביוני 2013 .
מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת ד"ר חנא סוייד .
אני חושב שחשוב לציין עוד פעם שכבר אתמול עם היוודע המעשה התייחסו מספר רב של חברי כנסת בנאומים בני דקה למעשה הזה .
הייתי מאוד נזהר בשלב זה מלהקדים ולומר מה יהיו תוצאות החקירה .
אני שמחתי מאוד לשמוע שהמפכ"ל אמר אתמול שיש קצה חוט כלשהו .
כולנו תקווה שאכן יימצאו האשמים , מי שזה לא יהיה , ויבואו על עונשם .
אני גם מאוד מסכים עם הדברים של חבר הכנסת סוייד שכדאי לציין לטובה שהגינויים למעשה באו מכל הקצוות של הקשת הפוליטית : יהודים , ערבים , דתיים , חילונים , ימנים , שמאלנים .
ולא פחות חשוב - גם בשיחה אתי וגם היום שמעתי באחת מתחנות הרדיו את ראש מועצת אבו - גוש בתגובה שהיא דוגמה לכולנו ; הוא לא אמר רק : למצות את הדין , ונתפוס אותם , ונרביץ להם וכן הלאה , אלא הוא אמר : אף אחד לא יוכל לפגוע לא בדו - קיום ולא בהיותנו אזרחים נאמנים של מדינת ישראל .
ואני חושב שזאת תגובה גם כן ראויה לציון .
מה שהייתי מוסיף עוד , שהמקרה הזה היה הכי קשה אתמול , אבל לצערי הוא לא היה יחיד , ובאותה תוקפנות כדאי לגנות ודאי תמונות של אחד מחברינו , במקרה גם בן לניצולי השואה , במדי קצין אס .אס או מדים של נאצי או משהו כזה , ותמונה של אחד מחברי הכנסת החרדים בצורה של מטרה שהציבור מעודד לירות על המטרה הזאת , וכן הלאה .
אנחנו כבית צריכים לתת דוגמה לוויכוחים מרים ולחילוקי דעות קשים - בדיוק כפי שאמרת , חבר הכנסת סוייד - שמתנהלים בלי לחצות גבולות ; ואפשר להתווכח , לחלוק ולהתעמת בלי לחצות גבולות של הסתה , של פגיעה אישית ושל קריאות לאלימות , ואני כולי תקווה שכך אכן יהיה .
יש גם שאילתות לשר לביטחון הפנים , ואם בתשובות הוא ירצה לדבר גם על הנושא שהעלינו זה עתה , אנחנו ודאי נאפשר לו שלא במסגרת הזמן של תשובה על שאילתה .
חברי הכנסת , השר לביטחון פנים אכן מתבקש לעלות לדוכן ולהשיב על שאילתה דחופה מס' 63 של חבר הכנסת זבולון קלפה בנושא : סיוע משטרתי לאכיפת החוק באל - עראקיב .
אדוני יקרא את נוסח השאילתה כמקובל , והשר ישיב .
תודה לחבר הכנסת קלפה .
כבוד השר , בבקשה .
האם יש שאלה נוספת ?
כן , חבר הכנסת קלפה יכול לשאול שאלה נוספת .
לאחר מכן - גם חבר הכנסת דב חנין מבקש לשאול שאלה נוספת .
תודה לחבר הכנסת קלפה .
אתה יכול לשבת .
חבר הכנסת דב חנין , שאלה נוספת .
מה השאלה אדוני ?
תודה .
תודה לחבר הכנסת חנין .
אם כן , השר ישיב גם לחבר קלפה וגם לחבר הכנסת חנין .
תודה לשר לביטחון פנים חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ .
תודה , אדוני .
אם אדוני רוצה להתייחס , אם יש מה להתייחס , אז בהחלט , אנחנו נאפשר זאת .
תודה לשר לביטחון פנים , גם להתייחסות לפנים משורת הדין להצעה לסדר שהעלה חבר הכנסת סוייד .
אנחנו ממשיכים בשאילתות בעל - פה .
אני מזמין את סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי להצטרף אלי כאן .
אבקש מחברת הכנסת שלי יחימוביץ , שהיא גם יושבת - ראש האופוזיציה , להעלות שאילתה בנושא : מכירת חברת " מי עדן " .
חברת הכנסת יחימוביץ תיגש למיקרופון ותקרא , כמקובל , את נוסח השאילתה שהיא הגישה לנשיאות .
תודה לחברת הכנסת יחימוביץ .
סגן השר , בבקשה .
כן , אני חושב שהתייחסת לשאלות בשאילתה , אבל יש שאלה נוספת לחברת הכנסת יחימוביץ , וגם חבר הכנסת דב חנין ביקש לשאול שאלה נוספת בנושא , וודאי שנאפשר להם .
גברתי , בבקשה .
תודה .
תודה לחברת הכנסת יחימוביץ .
חבר הכנסת דב חנין , שאלה .
תודה .
תודה לחבר הכנסת חנין .
כבוד סגן השר , בבקשה .
תודה .
סגן השר יישאר אתנו .
חברי הכנסת , לטובת הח"כים החדשים , אני רק רוצה להבהיר עוד פעם לגבי שאילתות בעל - פה .
יש שאילתה מאושרת ויודעים מי עונה .
חבר הכנסת קורא את נוסח השאילתה , לאחר התשובה הראשונית יש אפשרות לחבר כנסת או לחברת כנסת שאושרה להם השאילתה לשאול שאלה נוספת .
באותו זמן עוד שני חברי כנסת , עם עדיפות למי שהוא לא מן הסיעה של השואל המקורי , יכולים להרים יד או להירשם אצל מזכירת הכנסת לשאול שאלות נוספות - עוד פעם , רצוי בנושא שהשר או סגן השר משיב עליו או לפחות בענייני משרדו של אותו משיב .
פשוט עדיין לא כולם הפנימו .
חבר הכנסת שמולי הרים את היד כשסגן השר התחיל כבר לענות .
אני אאפשר באופן חריג אם זה ממש בנושאים האלה .
חבר הכנסת שמולי , אני אאפשר לך באופן חריג לשאול שאלה נוספת , אבל זה כחריג .
תיצמדו לפרוצדורה המקובלת בשאילתות בעל - פה .
בשביל זה ביקשתי בכל זאת לאפשר לו , כדי שתקבל גם קצת נחת ולא רק ויכוחים .
תודה לסגן השר .
ודאי שגם , אם אנחנו כבר נמשיך בהסברים , בשאילתות דחופות , אם שואלים את השר שאלה אולי בענייני משרדו אבל לא ממש לפי נוסח השאילתה - הוא יכול להשיב בהמשך או לא להשיב .
זאת ודאי זכותו של השר או סגן השר במקרה דנן .
שר הכלכלה , המסחר , הדתות , ירושלים והתפוצות , חבר הכנסת נפתלי בנט , יצטרף אלי כאן , יעלה לדוכן וישיב לשאילתה דחופה מס' 59 מאת חברת הכנסת מרב מיכאלי , והנושא הוא : סגירת פרויקט " המטבח הלימודי " בדרום הארץ .
חברת הכנסת רוזין , שהגישה שאילתה דומה , תהיה הראשונה לשאול שאלה נוספת .
גברתי , בבקשה לקרוא את השאילתה .
בבקשה , השר .
תודה לשר .
סליחה , יש שאלה נוספת לחברת הכנסת מיכאלי , ולאחר מכן - - - כן , אבל אני מציע שבסיבוב - כי יש לנו חברת הכנסת מיכאלי , חברת הכנסת רוזין וחבר הכנסת מסעוד גנאים .
שנייה , שנייה , אדוני השר .
יש עוד שתי שאלות נוספות , תשיב לכולם .
בבקשה , חברת הכנסת רוזין , ואחריה - חבר הכנסת גנאים .
תודה לחברת הכנסת רוזין .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , בבקשה .
לאחר מכן השר ישיב לכולם , ואני גם אאפשר לו מעבר למכסת הזמן להתייחס לאירועי " תג מחיר " .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
השר ישיב עכשיו לכל השאלות הנוספות .
התוכנית " יוצאים לעבודה " עדיין לא הגיעה לכנסת .
היא נמצאת במה שנקרא בכחול , זאת אומרת מוכנה לקריאה ראשונה ותובא כשהממשלה תחליט להביא אותה כחקיקה נפרדת .
אני חושב שהשר באמת - כמו שאת גם ציינת , חברת הכנסת מיכאלי - הוא השיב מאוד בכנות , שיתף אותנו בתהליכים שעובר משרדו , ואנחנו מברכים על תשובה - הוא לא קרא מן הכתב כמה שורות ואמר : עד כאן , אדוני ; אלא באמת ניסה לשתף אותנו גם בהתלבטויות וגם בתהליכים .
לזה נועד המכשיר הזה .
אדוני , רצית להתייחס , אבל אני מבקש בקצרה .
תודה לחבר הכנסת נפתלי בנט , שר הכלכלה , המסחר , הדתות , ירושלים והתפוצות .
אני מזמין את סגן שר החינוך , חבר הכנסת אבי וורצמן , ואני גם מזמין את חבר הכנסת איציק שמולי לגשת למיקרופון באולם ולקרוא את נוסח שאילתה מס' 64 .
הנושא הוא : תו תקן אחיד לאנגלית במוסדות אקדמיים .
שנייה אחת , חבר הכנסת שמולי , תאפשר לסגן השר לעלות , ועכשיו אתה יכול לשאול , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת שמולי .
סגן השר , בבקשה .
יש לך עוד אפשרות לשאלה נוספת , אם תרצה .
תודה .
האם יש שאלה נוספת לחבר הכנסת שמולי ?
כן , בבקשה .
ואחריו - חברי הכנסת טופורובסקי וגנאים ביקשו גם כן לשאול שאלות נוספות .
תודה לחבר הכנסת שמולי .
חבר הכנסת בועז טופורובסקי , בבקשה , שאלה נוספת לסגן השר .
תודה לחבר הכנסת טופורובסקי .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , בבקשה , שאלה נוספת .
לאחר מכן סגן שר החינוך חבר הכנסת וורצמן ישיב לכולם .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
למען הסר ספק , השאלה לא הייתה קשורה ישירות לנושא השאילתה , אלא קשורה לפעילות המשרד .
לכן אם סגן השר בוחר לא להשיב עכשיו , להשיב אחר כך בכתב או להעביר ללשכת השר את השאלה , אין שום בעיה עם כך .
אבל לעומת זה , השאלות הנוספות הראשונות היו בנושא של השאילתה .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה .
תודה לסגן שר החינוך על התשובות המפורטות שנתן לשואלים .
אני מזמין את שרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני , לעלות לדוכן ולהשיב לשאילתה דחופה מס' 65 של חבר הכנסת מיקי רוזנטל .
הנושא הוא : עמדת היועץ המשפטי בנושא מעורבות המדינה בתיקי אפליה .
רגע רגע רגע , עוד לא שאלו אותך .
הנה , חבר הכנסת מיקי רוזנטל רק מבקש לשאול .
המציאות מוכרת .
חבר הכנסת רוזנטל , בבקשה .
תודה .
תודה לשרת המשפטים .
חבר הכנסת רוזנטל מוותר על שאלות נוספות .
מאה אחוז .
אני מודה מאוד , גם לשואל , חבר הכנסת רוזנטל , וגם לשרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני .
אנחנו סיימנו את הסעיף של שאילתות דחופות .
אנחנו נעבור , כרגיל ביום רביעי , לחקיקה פרטית .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - מימוש תווי קנייה ) , התשע"ג - 2013 .
המשיב הוא שר הכלכלה נפתלי בנט .
אני לא מזהה אותו כרגע כאן במליאה .
כן , הוא היה כשהשיב לשאילתה .
אז בינתיים תמצאו בבקשה את השר .
חבר הכנסת שטבון , אתה עולה להציג את הצעת החוק .
בבקשה .
חברי הכנסת , אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת הכנסת חבר הכנסת צחי הנגבי שהציג את החלטות הוועדה .
יש חלק שטעון אישור מליאה , קרי הצבעה .
נציג האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג , ביקש להתנגד להחלטת ועדת הכנסת כפי שהיא הוצגה לנו .
אנחנו מאפשרים לו חמש דקות .
תודה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת גפני , אחרון הדוברים , בבקשה .
אני רק מבקש בכל זאת , אני חושב שאנחנו רוצים להביא את דעת האופוזיציה לידי ביטוי ; זה לא אומר שגם את הדבר הזה , שהוא ספק על - פי התקנון , ינצלו לנאומים בנושאים אחרים במליאה .
טוב , בסדר .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת גפני .
אני רק רוצה להכיר את אותו פקיד מן האוצר , כי אני לא הצלחתי להפחיד את חבר הכנסת צחי הנגבי .
כבר כמה קדנציות אני מנסה .
אז שיעשו לי היכרות עם אותו פקיד שמפחיד אותך .
אולי נלמד איזה מרשם .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים - - - נא לשבת .
נא לשבת .
אנחנו מצביעים רק על החלק של הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת שטעון אישור המליאה .
הוא הזכיר עוד כמה נושאים .
ההצבעה כרגע לא חלה על נושאים שכפי שהודיע לנו - ורשום בפרוטוקול - חבר הכנסת צחי הנגבי , שלא טעונים אישור המליאה .
חברי הכנסת , מי שבעד הודעתו - מטבע הדברים יצביע בעד , ומי שנגד הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת - יצביע נגד .
בעד - 42 , נגד - 28 , ואין נמנעים .
אני קובע כי מליאת הכנסת אישרה את החלטות ועדת הכנסת בכל הנוגע לפיצולי חוק ההסדרים .
חברי הכנסת , למען הסר ספק , כשאמרתי " כל מה שטעון אישור המליאה " , התייחסתי גם לנושא של העברת נושא מסוים לוועדת העלייה , הקליטה והתפוצות של הכנסת , שהיא לא חלק מחוק ההסדרים אבל היא חלק מן ההודעה כפי שמסר לנו אותה יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת צחי הנגבי .
פשוט שיהיה רשום בפרוטוקול שהכנסת אישרה את כל החלקים שטעונים אישור המליאה בהודעת חבר הכנסת צחי הנגבי .
הנמקת הערעורים וגם הצבעות על הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעות חוק .
ההצעה הראשונה היא הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 40 ) ( מסלול מזונות ) , התשע"ב - 2012 - הצעת חוק מ / 700 .
דרך אגב , ההודעה נמסרה למליאה ב - 8 במאי שנה זו .
מנמקים את ההתנגדויות : מטעם סיעת העבודה - חברת הכנסת מרב מיכאלי ; גברתי , בבקשה .
לאחר מכן חבר הכנסת משה גפני מטעם יהדות התורה , זהבה גלאון מטעם מרצ , דב חנין מחד"ש וחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה מטעם בל"ד .
אלה המתנגדים .
בבקשה .
גברתי , עד חמש דקות לרשותך .
חברי הכנסת , היום ט"ז בתמוז תשע"ג , 24 ביוני 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות אי - אמון בממשלה .
ההצעה הראשונה היא של סיעת העבודה : ממשלה שמגישה תקציב דורסני כנגד שכבות הביניים והשכבות החלשות .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת חיליק בר .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת חיליק בר .
נתן גם דוגמה יפה איך עומדים בזמנים נכון .
חברי הכנסת , אני רק מפנה את תשומת לבכם , סגן שר האוצר מיקי לוי , חבר הכנסת מיקי לוי ישיב לשלוש הצעות אי - אמון .
אנחנו נשמע עוד שניים שינמקו .
מדיניות הממשלה להכבדת עול המסים פוגעת במעמד הביניים ומעמיקה את העוני , יהדות התורה ומרצ .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס , וינמק את ההצעה חבר הכנסת משה גפני .
אני חייב לציין , כשתורה של מרצ להציג את המועמד - זאת תמיד זהבה גלאון , ואצלכם באווירה חברית - כל פעם זה מישהו אחר .
תהליך גפניזציה - - - הבנתי .
טוב , כך חשבתי .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשותך .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
אני שמח שסיעת מרצ גם רואה בזה מטרה חשובה - זה מצביע על אחדות .
חברי הכנסת , מטעם ש" ס : התקציב שהונח בכנסת הרסני ותורם להעמקת הפערים העצומים שקיימים בשכבות הביניים ובשכבות החלשות .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
הוא גם ינמק את ההצעה .
בבקשה .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
חבר הכנסת הופמן .
קוראים לו חבר הכנסת הופמן .
תודה לחבר הכנסת אריה דרעי שהציג הצעת אי - אמון מטעם סיעת ש" ס. אני מזמין את סגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי , להשיב להצעות האי - אמון של הסיעות העבודה , יהדות התורה , מרצ וש"ס בנושאים הכלכליים והתקציביים .
תודה לסגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי .
את הצעות האי - אמון , כי השבת על שלוש כאלה .
אנחנו עכשיו נשמע את הרביעית , מטעם סיעות רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד : הממשלה מתעלמת ממשבר הדיור והקרקעות במגזר הערבי .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת מסעוד גנאים וישיב השר משה יעלון בשם שר הבינוי והשיכון .
בבקשה , אדוני .
יש לי תשובה , חבר הכנסת גנאים , אם אתה שואל ברצינות .
שמעתי הרבה דברים - איך אני אגיד את זה בשפה פרלמנטרית - הזויים , במהלך הדיונים במליאה , אבל פעם אחת - וחשבתי בהתחלה שמתבדחים - היו שש הצעות אי - אמון , על שלוש הראשונות ענה שר מטעם הממשלה ועל שלוש אחר כך סגן שר .
אז אמרו , זה כי שלוש האחרונות היו של הסיעות הערביות .
אז כנראה מישהו החליט לנהוג אפליה מתקנת והחליט ששר בכיר , במקרה זה שר הביטחון , יענה לסיעות הערביות .
לצורך הפרוטוקול אני אגיד שהדברים נאמרו בחיוך , וכמילה דבדיחותא , ולא כהערה רצינית .
בסדר .
אני גם אוסיף לך דקה על כל ההתבדחויות .
תודה לסגן השר חבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת .
חברי הכנסת , מי שמעוניין להצביע עדיף שישב או תשב במקומה , ואנחנו נעבור להצבעות על הצעות האי - אמון .
חברי הכנסת , הצעת אי - אמון מטעם סיעת העבודה : ממשלה שמגישה תקציב דורסני נגד שכבות הביניים והשכבות החלשות .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 41 , 55 מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון של סיעת העבודה לא התקבלה .
מדיניות הממשלה להכבדת עול המסים פוגעת במעמד הביניים ומעמיקה את העוני , של יהדות התורה - מרצ .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 41 , אבל עדיין יש 55 שמתנגדים גם למועמדות של חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס לראשות הממשלה , ולכן גם הצעת האי - אמון מטעם סיעות יהדות התורה ומרצ לא התקבלה על - ידי הכנסת .
מטעם סיעת ש" ס : התקציב שהונח בכנסת הרסני ותורם להעמקת הפערים העצומים הקיימים בשכבות הביניים ובשכבות החלשות .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 41 , 55 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון של סיעת ש"ס לא התקבלה .
חברי הכנסת , מטעם סיעות רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד : הממשלה מתעלמת ממשבר הדיור והקרקעות במגזר הערבי .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אברהים צרצור .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 39 בעד , 54 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון של סיעות רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד לא התקבלה על - ידי הכנסת .
הכנסת דחתה את כל הצעות האי - אמון בממשלה .
חברי הכנסת , שימו לב , אנחנו עוברים לסעיף שמופיע אצלכם בסדר - היום , אני חושב , כסעיף 4 : הצעת חוק רישוי שירותים לרכב , התשע"ג - 2013 , קריאה ראשונה .
יציג את הצעת החוק שר התחבורה .
סליחה , אדוני השר , אני טעיתי .
הבטחתי הודעה אישית לחברת הכנסת תמר זנדברג , שמרגישה פגועה ממשהו שאמר סגן השר במשרד ראש הממשלה .
אז אני אתן גם לראש הממשלה להגיב ?
חברת הכנסת זנדברג , ביקשת להבהיר את הדברים , אני מבין מדברייך שלא קיבלת שום מימון , הכול היה התנדבותי .
סגן השר אופיר אקוניס , נא לשבת , אדוני .
תודה , חברת הכנסת זנדברג .
הדברים ברורים מאוד .
תודה , סגן השר אקוניס .
על - פי בקשתו של חבר הכנסת יצחק הרצוג אני רק מבהיר שהסעיף של הצעת חוק להסדרת התיישבות בדואים בנגב לא ירד מסדר - היום .
אנחנו נודיע בהמשך אם הוא עולה או לא עולה .
ההודעה תבוא לקראת סיום הדיון בסעיף של הצעת חוק רישוי שירותים לרכב ; אני אודיע סופית אם החוק עולה היום או לא .
זאת בקשת הממשלה , בשלב זה אני מכבד את הבקשה .
הצעת חוק רישוי שירותים לרכב , התשע"ג - 2013 , קריאה ראשונה .
יציג את ההצעה שר התחבורה , התשתיות הלאומיות והבטיחות בדרכים , חבר הכנסת ישראל כץ , ואני מתנצל בפניו על שכבר זימנתי אותו והחזרתי אותו .
תודה על ההבנה , אדוני השר .
אדוני השר , רק שנייה .
חברי הכנסת ושרים .
חברי הכנסת , נא לשבת .
מי שלא מעוניין להקשיב לדברי השר יכול לצאת מהמליאה , אבל לא ליצור מצב כזה במליאה .
חברת הכנסת עליזה לביא , נא לשבת , גברתי .
חברת הכנסת זהבה גלאון , גברתי נא לשבת .
חברי הכנסת הרצוג , יחימוביץ , השרה לבנת , גברתי , נא לשבת , זה מפריע לדובר .
בבקשה , אדוני .
סליחה .
תודה רבה לשר התחבורה חבר הכנסת ישראל כץ .
חברי הכנסת , שרים , אנחנו עוברים להצבעה .
נא לשבת .
אנחנו מצביעים בקריאה ראשונה על הצעת חוק רישוי שירותים לרכב , תשע"ג - 2013 , כפי שהציג אותה שר התחבורה , התשתיות הלאומיות והבטיחות בדרכים חבר הכנסת ישראל כץ .
חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 67 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הכלכלה של הכנסת להכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , הנושא הבא בסדר - היום הוא הצעת חוק להסדרת התיישבות בדואים בנגב , תשע"ג - 2013 , לקריאה ראשונה .
יציג את החוק חבר הכנסת מאיר כהן , שר הרווחה והשירותים החברתיים .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
אני לא ידעתי שהמצב של המתיישבים בנגב הוא כל כך משופר שאין לזה כל קשר לרווחה .
אולי השר מצא קשר לרווחה .
חברי הכנסת .
בוא , אדוני השר , רק שנייה .
חברי הכנסת , בעקבות הלקחים שהיו פה באי - אמון , ודיברנו על זה גם בנשיאות הכנסת , לא תהיה התפרעות .
מי שיפריע לדוברים - לא חשוב מאיזה צד , לא חשוב מאיזה צד - - - מי שיתפרע ויפריע לנואמים יוצא .
יקבל אזכור יפה בתקשורת , אבל לדיון הוא או היא לא יפריעו כאן .
תודה רבה .
השר ימשיך .
בניגוד לסגנון שלי אני אקרא אנשים לסדר מלכתחילה .
חברי הכנסת , אתם בתחרות מי יהיה הראשון שאני קורא לו לסדר ?
חבל .
בסדר גמור , מצוין .
לא רוצים - לא צריך .
לא רוצים - לא צריך .
תודה .
מי שרוצה לשמוע ישמע , אחרת איך ידע את מה הוא מבקר ?
מי שלא ישמע יכול גם לצאת .
אדוני השר ימשיך .
חברי הכנסת , בבקשה , ההחלטה בידיים שלכם .
תודה לשר מאיר כהן , שהציג לנו את הצעת החוק להסדרת התיישבות בדואים בנגב , התשע"ג - 2013 , לקריאה ראשונה .
כמצוות התקנון , בקריאה ראשונה יש לנו רשימת דוברים .
אני מודיע שהרשימה סגורה , אי - אפשר יותר להירשם .
כמה עשרות דוברים נרשמו .
הראשון הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
לחברי הכנסת החדשים אני מציע ללמוד למה טוב להכיר את התקנון .
אילו הייתי מרחיק את חברי הכנסת , הם לא היו יכולים לממש את זכות הדיבור , לכן הם יצאו בעצמם וחזרו לממש , כפי שמאפשר להם התקנון , כך שכפי שאמרתי , ללמוד את התקנון זה דבר מאוד מועיל בעבודה הפרלמנטרית .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
בבקשה .
לא .
לא .
לא .
לא .
השרה לבנת , נא לשבת .
השרה לבנת - - - - נא לשבת .
גברתי , נא לשבת .
השרה לבנת , נא לשבת .
נא לשבת , גברתי .
את יכולה לרשום הודעה אישית , ובסוף הדיון , כמקובל , נאפשר לך .
" חוצפן " ו" גזען " זה לא בדיוק מחמאות .
גברתי , נא לשבת .
אמרתי מה נאמר כלפייך , ולא - - - מה נאמר כלפייך .
לא בעמידה .
נא לשבת .
כן , ואדוני גם יסיים .
אדוני יסיים בבקשה .
כבר קיבלת , בהחלט .
תודה , אדוני .
תודה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
אני גם מודיע שאני ודאי אישית אגיש תלונה לוועדת האתיקה של הכנסת על המחזה הזה .
לאחר מכן במייל שלי בלשכה מאות אזרחים שואלים למה הכנסת מבזה את עצמה .
טוב .
חבר הכנסת דב חנין - - - - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
אתה היית סגן יושב - ראש הכנסת , מכיר את התקנון - - - חבר הכנסת ברכה , היית סגן יושב - ראש , מכיר את התקנון , אתה עושה דברים כאלה מעל דוכן הכנסת ?
נו , באמת .
מילא מישהו שרוצה להבליט את עצמו - - - בבקשה .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אחריו - חברת הכנסת מרב מיכאלי , ואם לא תהיה באולם ודאי שתפסיד את תורה וידבר חבר הכנסת אראל מרגלית .
בבקשה , עד שלוש דקות לרשות אדוני .
תודה , חבר הכנסת חנין , זה עתה דיברת .
חבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אני מבקש להרחיק אותך מן המליאה על המעשה הזה לאחר כל הדיבורים שלי מול חבר הכנסת ברכה .
סדרנים , נא להוציא את חבר הכנסת עפו אגבאריה .
הוא יחזור להצבעה .
פשוט , באמת , חשבתי שאנחנו כבר עלינו על איזשהו גל קצת יותר נכון בכנסת הזאת .
חברת הכנסת מרב מיכאלי - איננה ; חבר הכנסת אראל מרגלית - איננו .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
גם חבר הכנסת אחמד טיבי לא שכח את החוק , שיהיה מה לקרוע בסוף דבריו .
אל תעשה את זה לפני זה , כי אני אצטרך להרחיק אותך באמצע הדברים .
חבר הכנסת טיבי מורחק מן המליאה עד להצבעות .
תצטרף לחבר הכנסת עפו אגבאריה , ועל הדבר הזה אני באמת חושב שנמצא דרכים לפעול .
חבר הכנסת מיקי רוזנטל , חכה שנייה , תכף יסדרו כאן את הבמה .
אני פשוט מנסה לחשוב בקריאטיביות , ביצירתיות , מה יעשו הבאים בתור , כי כל אחד הרי צריך להתחרות על משהו עוד יותר חריף מה שהוא עשה .
תורה של חברת הכנסת מרב מיכאלי , לצערי , עבר מזמן .
הודעתי במליאה שמי שלא נמצא במליאה יפסיד את תורו .
כך קרה לחברי הכנסת מרב מיכאלי ואראל מרגלית , לצערי .
חבר הכנסת מיקי רוזנטל - בבקשה , אדוני .
תיזהר , בבקשה .
לאחר המחאות שראינו כאן , תיזהר על החליפה .
בבקשה , עד שלוש דקות לרשותך .
אחריו - חבר הכנסת אילן גילאון .
די רטוב , אז חכה שנייה .
מה אתה עושה פה , חבר הכנסת טיבי ?
אני הרחקתי אותך מן המליאה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה באמת רוצה לדבר עם מישהו ואין לו עם מי .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מיקי רוזנטל .
חבר הכנסת מאיר שטרית ואלעזר שטרן , אני לא בטוח שהניסיון הזה כל פעם לעורר את הוויכוח הוא ניסיון נכון .
חבר הכנסת אילן גילאון - איננו ; חברת הכנסת זהבה גלאון - לא נמצאת .
חבר הכנסת עמר בר - לב - ראיתי אותו , לא ?
חבר הכנסת עמר בר - לב ?
לא .
חבר הכנסת איתן כבל ?
לא .
חבר הכנסת עיסאווי פריג' , במקום חברת סיעתו תמר זנדברג .
בבקשה .
ולאחר מכן , לאחר בדיקה במחשב מסתבר שחברת הכנסת מיכאלי צודקת והתור במחשב טרם הגיע , אז אני מאפשר לה לדבר .
לאחר חבר הכנסת עיסאווי פריג' תדבר חברת הכנסת מרב מיכאלי , ואחריה - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
דורון אלמוג .
נא לסיים , אדוני .
תודה , אדוני .
תודה , אדוני .
תודה .
תודה לחבר הכנסת פריג' .
חברת הכנסת מרב מיכאלי , ואחריה - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
תודה לחברת הכנסת מרב מיכאלי .
חבר הכנסת זחאלקה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת חנין זועבי .
תודה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
אני גם מבקש שתצטרף לחברים מאחורי המליאה עד להצבעות .
אתה מורחק מן המליאה עד להצבעות .
חברת הכנסת חנין זועבי .
אחריה - חבר הכנסת פואד - - - בבקשה , אדוני , נא לעזוב .
חנין זועבי .
אחריה - חבר הכנסת פואד בן - אליעזר , ואחריו - חבר הכנסת באסל - - - אתה רוצה לדבר אתי על התקנון , אחרי מה שאתה עושה ?
אתה רוצה לדבר אתי על התקנון ?
אתה רוצה לדבר אתי על התקנון ?
נו , באמת .
בבקשה , גברתי .
תודה .
חברת הכנסת חנין זועבי .
אחריה - חבר הכנסת פואד בן - אליעזר .
השר גלעד ארדן .
השר גלעד ארדן , תודה רבה .
גברתי , נא לסיים .
תודה .
בסדר גמור .
טוב .
תודה .
גברתי , נא לצאת מן המליאה .
תודה .
התוצאה ידועה מראש , אבל כנראה צריך להמשיך עם זה .
בבקשה , חבר הכנסת בנימין - - - בנימה יותר רצינית , השר ארדן , אני חושב שעברנו כמה דברים בכנסת .
לא זכור לי - לא אתה ולא אני , ולא חבר הכנסת ריבלין , ולא אחרים , שפכו מים על הדוכן , למשל , בזמן ההתנתקות .
אני זוכר שאולי שפכנו אש וגופרית , אבל מן הפה , ולא שפכנו מים על הדוכן , ולא קרענו דברים מעל הדוכן .
אז כנראה יש סגנונות שונים למחאה בכנסת הזאת .
בבקשה , אדוני .
טוב .
זה היה באו"ם , והוא לא שפך מים אלא קרע את ההחלטה .
אני לא חושב שמישהו רוצה להגן על ההתנהגות הזאת ברצינות , גם בלהט הוויכוח .
סליחה , אדוני , חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר .
בבקשה .
אמרתי לך , חבר הכנסת ברכה , את הזעם אפשר להביע בדרכים שונות , ולפעמים גם לי היה קשה לשבת באופוזיציה ולהביע זעם , אבל לא העליתי על הדעת לעלות לדוכן ולשפוך מים .
כנראה הזעם שלי התבטא בדרכים אחרות .
בבקשה .
סליחה , אדוני .
אני אשם בכך שהגבתי , אבל תאמינו לי , גם לי המחזה הזה קשה , בשם הכנסת .
טוב , השר ארדן , תודה .
תודה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת בן - אליעזר .
חבר הכנסת באסל גטאס , הנה , בבקשה , אתה יכול להגיב מן הדוכן .
אחריו - חבר הכנסת אברהים צרצור .
אדוני , שכחת את החוק , אי - אי - אי .
מה עם איכות הסביבה , באמת .
נכון .
בבקשה , עד שלוש דקות לרשותך , כולל קריעת החוק .
תודה .
תודה , ומובן שחבר הכנסת באסל גטאס מצטרף לחבריו , עד להצבעות , מחוץ למליאה .
חבר הכנסת אברהים צרצור - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה .
תודה , ותצטרף לחברים מאחורי המליאה , בבקשה .
חבר הכנסת אברהים צרצור , אתה מורחק עד להצבעות .
חבר הכנסת מסעוד גנאים - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת טלב אבו עראר .
תודה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
גם הוא ודאי מורחק עד להצבעות .
אחריו - חבר הכנסת טלב אבו עראר , ואחרי חבר הכנסת אבו עראר תעלה חברת הכנסת זהבה גלאון .
תודה , ותודה לחבר הכנסת נסים זאב .
נא לשבת .
חבר הכנסת נסים זאב , נא לשבת .
חבר הכנסת טלב אבו עראר ודאי שמורחק מן המליאה עד להצבעות .
חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
אם לא יהיה - אז חבר הכנסת אורי מקלב .
נא לסיים .
תודה , גברתי , חברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת ישראל אייכלר - איננו ; חבר הכנסת מקלב - איננו .
סליחה , אדוני .
אתה - מחקתי את שמך , אנחנו מציינים את הנוכחות שלך במליאה וגם את הוויתור על זכות הדיבור .
חבר הכנסת יצחק כהן - איננו .
חבר הכנסת יצחק וקנין , סליחה - יעקב מרגי .
יצחק וקנין - מוותר .
כן כן , ראיתי אותו .
הוא ויתר על זכות הדיבור .
יצחק וקנין - כנ"ל .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
אחרי חבר הכנסת נסים זאב יבואו , אם יהיו כאן , אברהם מיכאלי , דוד אזולאי ואמנון כהן .
חבר הכנסת פריג' , בסדר , גם הוא שמע דברים קשים .
תודה .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
חברת הכנסת דוד אזולאי .
חבר הכנסת אמנון כהן .
חבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת משה זלמן פייגלין .
חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס .
חברת הכנסת אורית סטרוק - בבקשה , גברתי .
שלוש דקות לרשותך .
אחריה - חברי הכנסת מיכל רוזין , חנא סוייד , ישראל חסון .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אבישי ברוורמן .
חבר הכנסת עמרם מצנע - איננו .
חבר הכנסת יריב לוין הוא אחרון הדוברים בדיון הזה על הצעת חוק להסדרת ההתיישבות - - - בבקשה , אדוני .
שלוש דקות לרשותך .
תודה , חבר הכנסת ברוורמן - - - - אני מאשר את דבריך .
זה אכן נכון .
ועכשיו חבר הכנסת יריב לוין בזכות הדיבור .
תודה .
חבר הכנסת ברכה , תודה .
חבר הכנסת ברכה , תודה .
חבר הכנסת ברכה , תודה רבה .
אתה הנציג עכשיו של לפחות עשרה חברי כנסת כאן במליאה .
אל תסכן את - - - אל תסכן את המעמד הייצוגי שלך כרגע .
תודה , חבר הכנסת ברכה .
בבקשה , אדוני .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
בשם הממשלה מבקש לסכם את הדיון מי שהציג את החוק לכנסת , השר מאיר כהן .
בבקשה , אדוני .
אוקיי .
חברת הכנסת זהבה גלאון , השאלה נרשמה .
בבקשה , אדוני השר , המיקרופון שלך .
חברת הכנסת זהבה גלאון .
תודה , חברת הכנסת גלאון .
חברי הכנסת ברכה וגלאון , נא להקשיב .
אם אתם לא רוצים להקשיב אז תצאו .
תודה לשר כהן .
לא , לא , לא .
נגמר שלב השאלות .
את יודעת מה ?
אני , עם כל מה שהיה פה במליאה , אני אומר לך את זה באופן הכי אנושי , אני כבר רוצה שהדיון הזה יהיה מאחורינו ככנסת , לא חשוב מה יהיו תוצאות ההצבעה .
מה שהלך פה במליאה - - - אין זמן לשאלות .
אני מבקש מהסדרנים להכניס את כל חברי הכנסת המורחקים , שישתתפו בהצבעה .
חברי הכנסת בעד - 43 , 40 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת לצורך הכנתה לקריאה שנייה ושלישית .
חברי הכנסת , הנושא הבא - - - הנושא יועבר לוועדת הכנסת , כי נשמעה גם קריאה : ועדת החוקה .
חברי הכנסת , החלטת ועדת הכנסת בדבר פיצול הצעת חוק להשתתפותם של העובדים , נושאי המשרה ובעלי תפקיד אחרים בשירות הציבורי בצעדים לייצוב המצב הפיסקלי במדינה במהלך השנים 2013 ו- 2014 - - - מה ?
הנושא - רגע , ועדת הפנים והגנת הסביבה ?
אין הצעות אחרות ?
יש יותר מהצעה אחת , לכן הנושא יועבר לוועדת הכנסת .
אם כן , יציג את ההחלטה של ועדת הכנסת - דרך אגב , זה טעון הצבעה - חבר הכנסת יריב לוין בשם ועדת הכנסת .
אני מזכיר למורחקים שהם מתבקשים לעזוב את המליאה .
אני אחזיר אותם להצבעה .
חברי הכנסת שהורחקו מן המליאה , אני מבקש לצאת מן המליאה , אתם תחזרו להצביע , אם תרצו , בוודאי .
תודה , חבר הכנסת זחאלקה .
חוץ - כן .
בבקשה .
חוץ מן הגימיקים שכבר היו כאן - אבל אפילו אני השתמשתי במילה לא נכונה ; התפרעות זאת מילה יותר נכונה .
אז אני חושב שלא נוסיף , לא נוסיף .
חברי הכנסת שביקשתי להרחיק מן המליאה יצאו מן המליאה ויחזרו להצבעה .
לוועדת הכנסת , חבר הכנסת ברכה .
ועדת הכנסת תחליט - - - שמענו שגם ועדת הסמים מועמדת לדון בחוק הזה .
תודה , חברי הכנסת .
חוץ ממי שלא הורחק - כל המורחקים מתבקשים לצאת מן המליאה .
חבר הכנסת יריב לוין , בבקשה .
בבקשה , אדוני .
סליחה , אדוני .
אדוני , סליחה .
חבר הכנסת חנא סוייד למיטב זיכרוני לא הורחק .
חבר הכנסת חנא סוייד , חבר הכנסת חנא סוייד , חלה כנראה איזושהי טעות .
אתה לא הורחקת מן המליאה .
תודה .
חלה כאן איזושהי טעות .
באמת , כי עם התפרעות קולקטיבית כזאת - - - - קשה מאוד להאשים שמישהו לא זכר מי בדיוק עדיין יכול להיות אתנו .
בבקשה , חבר הכנסת עפו אגבאריה , תצטרף לחברים , בבקשה , מאחורי המליאה , ובאסל גטאס - אותו דבר .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , אתה יכול להישאר , היית ראשון .
חשבתי שמעדנו כאן במהלך הדיון .
לא הרחקתי אותך .
אני חושב שאתה - אני לא יכול לומר " ילד גדול " , אתה חבר כנסת מכובד , אבל אתה חבר כנסת גדול , אם תרצה לצאת , אתה תצא .
בבקשה , חבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה .
אה , יש לך הודעה - - - חברי הכנסת , אנחנו נצביע אם כן על הודעתו של חבר הכנסת יריב לוין בשם ועדת הכנסת .
זה טעון אישור המליאה .
אני מפעיל את ההצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
הודעה של ועדת הכנסת .
אני מוסיף את קולו של חבר הכנסת יריב לוין בעד ההצעה , ולכן - 48 בעד , שניים מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת ועדת הכנסת אושרה .
בבקשה , אדוני , הודעה נוספת .
חברי הכנסת , אם כן , אנחנו צריכים לאשר גם את ההודעה השנייה של חבר הכנסת יריב לוין בשם ועדת הכנסת .
אני מפעיל את ההצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אישור הצעת ועדת הכנסת כפי שמסר אותה למליאה חבר הכנסת יריב לוין .
חברי הכנסת , 50 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם ההודעה השנייה של ועדת הכנסת אושרה במליאה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה - הנוספת , בעצם : הצעת חוק קביעת הזמן ( תיקון מס' 3 ) , התשע"ג - 2013 , לקריאה הראשונה , בכפוף להנחה על שולחן הכנסת , כפי שרשום לי .
אכן התקיימה דרישת התקנון : ההצעה קיבלה פטור מחובת הנחה , ולכן יציג את ההצעה חבר הכנסת גדעון סער , שר הפנים .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , אדוני השר .
חברי הכנסת , היום י"ח בתמוז התשע"ג , 26 ביוני 2013 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
ברור שביום רביעי הנושא הראשון בסדר - היום הוא שאילתות דחופות .
יש לנו כמה שאילתות שאישרנו .
על הראשונה תשיב סגנית שר הפנים חברת הכנסת פאינה קירשנבאום , שנמצאת כאן אתנו .
אני בינתיים לא רואה את חבר הכנסת השואל , חבר הכנסת ראובן ריבלין .
אני מקווה מאוד שהוא בדרך לכאן .
השאילתה היא שאילתה דחופה מס' 70 , כאמור , מאת חבר הכנסת ראובן ריבלין , בנושא : עולים חסרי מעמד מגונדר .
אנחנו , חברי הכנסת , ממתינים .
הייתי עובר לשאילתה הבאה , אבל שם האנשים מטבע הדברים הניחו שיש פה עשר דקות דיון , ועדיין לא נמצאים .
הנה , חבר הכנסת ראובן ריבלין ייגש למיקרופון ויקרא את נוסח השאילתה , וסגנית השר קירשנבאום , תוכלי לעלות בינתיים לדוכן .
יש לך זמן , אדוני , לתפוס את הנשימה עד שסגנית השר עולה לדוכן .
כן , אני כבר מבקש , השאילתה הבאה היא של חבר הכנסת נחמן שי והמשיב הוא סגן שר החוץ זאב אלקין - שיהיו כאן באולם ויהיו מוכנים .
אדוני , בבקשה , נא לקרוא את השאילתה .
תודה לסגנית השר .
חבר הכנסת ריבלין , שאלה נוספת , ולאחר מכן יש שאלות נוספות - - - תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
חבר הכנסת מסעוד גנאים רצה לשאול שאלה .
לא , גברתי , את נשארת , אם תרצי להשיב , אבל יש עוד שאלות נוספות .
והשאלה של חבר הכנסת ריבלין , כמו שהוא תמיד בעצמו היה אומר : האומנם ?
לא , לא צריך .
בבקשה .
סליחה , שאלה נוספת אחרונה היא של חבר הכנסת אברהים צרצור , ואני גם ודאי מזכיר לסגנית השר , שלגבי השאלות שלא קשורות ישירות לשאילתה , אם את מכירה את התשובה במקום את יכולה לענות , ואם לא , תוכלי גם בכתב להתייחס לזה בהמשך .
את לא חייבת להמציא תשובה אם לא התכוננת לכך ולא רוצה לשלוף , מה שנקרא .
בבקשה , חבר הכנסת אברהים צרצור .
תודה לחבר הכנסת צרצור .
סגנית השר קירשנבאום , בבקשה .
ברור .
תודה לסגנית שר הפנים , חברת הכנסת פניה קירשנבאום , וגם לכל השואלים .
אנחנו עוברים לשאילתה דחופה מס' 67 , מאת חבר הכנסת נחמן שי .
ישיב סגן שר החוץ , חבר הכנסת זאב אלקין .
נא לעלות לדוכן , חבר הכנסת אלקין .
חבר הכנסת שי ימתין שנייה , וכשסגן השר יעלה אז יוכל לקרוא את נוסח השאילתה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת שי .
סגן שר החוץ , בבקשה .
כן , כן .
זה קורה לפעמים , כי לפעמים יש דיספרופורציה בין מספר הנוכחים לרעש , כן ?
תודה .
יש - - - עוד לא סיימת , בבקשה .
לא , אתה מוגבל בזמן לשתי דקות , אבל מכיוון שאתה מדבר לעניין ומתייחס לסוגיה , ושאילתות דחופות זה בדיוק המכשיר לזה , אני מאפשר .
תביא בחשבון שיש שאלות נוספות - - - - לשלושה חברי כנסת ; לשואל ועוד לשניים .
תודה לסגן השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת נחמן שי .
לאחר מכן , שאלות נוספות של חברי הכנסת ניצן הורוביץ ואברהים צרצור .
גם חבר הכנסת הרצוג ביקש לשאול שאלה נוספת , אבל הוא מן הסיעה של מגיש השאילתה .
כן .
שנייה .
אדוני סגן השר , בואו וניכנס למסגרת .
חבר הכנסת שי יסיים את שאלתו , נאפשר עוד שתי שאלות , ותוכל להשיב לכולם .
חבר הכנסת ניצן הורוביץ , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת צרצור .
מכיוון שהוא ביקש ראשון והבטיח שיעשה את זה מאוד בקצרה , אני גם אאפשר לחבר יצחק הרצוג לשאול שאלה קצרה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת הורוביץ .
חבר הכנסת אברהים צרצור , ואחריו - חבר הכנסת יצחק הרצוג , ואז - סגן השר ישיב לכו - לם .
תודה לחבר הכנסת צרצור .
חבר הכנסת הרצוג , ולאחר מכן - תשובת סגן שר החוץ , חבר הכנסת אלקין .
תודה .
סגן השר , בבקשה .
תודה לסגן שר החוץ , אנחנו בוודאי - אם תפתור את הנושא - אנחנו מאחלים לך הצלחה - ניקח חלק מהקרדיט , ככנסת .
אדוני , תודה רבה לך על התשובה המפורטת .
תודה , אדוני .
לפני שאני מזמין את השואל הבא אני רק רוצה להודיע : מכיוון שגם השואל , חבר הכנסת נחמן שי , וגם סגן שר החוץ דיברו על הנזקים הרבים שכבר יש מן השביתה , אני רוצה להודיע בעקבות הודעה באחד העיתונים היום , שבעקבות השביתה של משרד החוץ בוטל טקס ממלכתי לכבוד ראש ממשלת גאורגיה בכנסת .
אני רוצה להזכיר לחברי הכנסת שטקס ממלכתי בכנסת מתקיים לכבוד ראשי מדינות , קרי נשיאים ויושבי - ראש פרלמנטים שבאים לכנסת כאורחים רשמיים של הכנסת .
ראשי ממשלה , שרי חוץ ושאר אורחים מאוד חשובים ומאוד יקרים לא זוכים , מבחינת הפרוטוקול , לשטיח אדום וטקס ממלכתי , אלא באים לפגישות עבודה , בין שזה עם יושב - ראש הכנסת , בין שזה עם יושבת - ראש האופוזיציה או עם ועדת החוץ והביטחון , מה שזה לא יהיה .
אז - רק פשוט לשים את הדברים בפרופורציה .
היה בהחלט ביקור מכובד , אדוני יושב - ראש אגודת הידידות .
אני מסכים אתך .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לשאילתה הבאה , שאילתה דחופה של חבר הכנסת עיסאווי פריג' בנושא : אי - יישום הנחה במיסוי על מערכות בטיחות לרכב .
תשיב סגנית שר התחבורה , התשתיות הלאומיות והבטיחות בדרכים חברת הכנסת ציפי חוטובלי .
היא תעלה לדוכן , חבר הכנסת פריג' ימתין שנייה עד שסגנית השר תעלה לדוכן , ואז יקרא את השאילתה .
חברי הכנסת , היום , כ"ג בתמוז תשע"ג , 1 ביולי 2013 , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות אי - אמון בממשלה .
ההצעה הראשונה היא של סיעת העבודה : ממשלה שמעלה מסים על האדם העובד ומחלקת פטורים לתאגידי הענק .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
תנמק את ההצעה חברת הכנסת מיכל בירן .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת מיכל בירן .
ההצעה הבאה היא מטעם סיעת מרצ : הממשלה מגישה תקציב דורסני , מכבידה את עול המסים , פוגעת במעמד הביניים ומתעלמת ממצוקת הדיור .
בעצם , סיעות מרצ ויהדות התורה .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון , ותציג את הצעת האי - אמון חברת הכנסת מיכל רוזין .
בבקשה , גברתי .
אם לא שמת לב , זאת כבר פעם שלישית או רביעית שזה קורה .
בבקשה , גברתי .
עד עשר דקות לרשותך .
יש פה אלמנט של הפתעה : גם , אחד , שיהדות התורה תומכת במועמדות של אישה - - - - וגם כשבשבוע אחר - - - - חבר הכנסת מוזס מסכים להיות ראש ממשלה .
זו גם הפתעה , נו .
העם דורש .
תודה לחברת הכנסת מיכל רוזין .
אני מזמין את סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי להשיב על הצעות האי - אמון של סיעות העבודה ומרצ - יהדות התורה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מיקי לוי , סגן שר האוצר .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון נוספת , מטעם סיעת ש" ס : אטימות הממשלה נוכח זעקת הרבנים על הקיצוצים הדרקוניים בתקציבי הישיבות הציוניות והגרעינים התורניים בפריפריה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת יעקב מרגי .
המשיב הוא שר החינוך חבר הכנסת שי פירון .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
ישיב שר החינוך חבר הכנסת שי פירון .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר החינוך חבר הכנסת שי פירון .
ההצעה הבאה היא של סיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל - מד"ע ובל"ד : הממשלה מקדמת חקיקה גזענית ואנטי - דמוקרטית ופוגעת בשכבות החלשות באופן מערכתי .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת עפו אגבאריה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה , אדוני .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
סגן השר אופיר אקוניס , המקשר בין הממשלה לכנסת , ישיב על הצעת האי - אמון .
תודה לסגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי .
חברי הכנסת , נא לשבת .
אני מודיע שהצבעתה של חברת הכנסת רות קלדרון נרשמה מן המקום של יושב - ראש הישיבה .
והתכוונת להצביע נגד , גברתי , נכון ?
אז הכול בסדר .
39 בעד , 62 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת האי - אמון לא התקבלה .
מטעם הסיעות מרצ ויהדות התורה : הממשלה מגישה תקציב דורסני , מכבידה את עול המסים , פוגעת במעמד הביניים ומתעלמת ממצוקת הדיור .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 41 בעד , 63 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת הסיעות מרצ ויהדות התורה לא אושרה .
אטימות הממשלה נוכח זעקת הרבנים על הקיצוצים הדרקוניים בתקציבי הישיבות הציוניות והגרעינים התורניים בפריפריה , של סיעת ש" ס. המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 41 בעד , 63 נגד , אין נמנעים .
גם הצעת סיעת ש"ס לא התקבלה .
מטעם הסיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל - מד"ע ובל"ד : הממשלה מקדמת חקיקה גזענית ואנטי - דמוקרטית ופוגעת בשכבות החלשות באופן מערכתי .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
41 בעד , 63 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת הסיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל - מד"ע ובל"ד לא התקבלה .
כל הצעות האי - אמון נדחו על - ידי מליאת הכנסת .
חברי הכנסת , הנושא הבא שלנו הוא בקשת ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , בהתאם לסעיף 84 ( ב ) לתקנון הכנסת , לפצל את הצעת חוק להשתתפותם של העובדים , נושאי המשרה ובעלי תפקיד אחרים בשירות הציבורי בצעדים לייצוב המצב הפיסקלי במדינה במהלך השנים 2013 ו- 2014 ( הוראת שעה ) .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , חבר הכנסת חיים כץ .
זה טעון אישור המליאה .
חברי הכנסת , כפי שאמרתי , זה דורש הצבעה .
אני מאפשר ליושב - ראש הוועדה להגיע למקומו , ואני מבקש מחברי הכנסת להצביע : בעד - אישור ההחלטה של ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
נגד - מתנגדים להחלטה .
חברי הכנסת , 90 בעד , אחד נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי ההחלטה של ועדת העבודה , הרווחה והבריאות אושרה .
אני מזמין את חבר הכנסת צחי הנגבי , יושב - ראש ועדת הכנסת , למסור הודעה מטעם הוועדה .
אין צורך בהצבעה .
תודה לחבר הכנסת צחי הנגבי , יושב - ראש ועדת הכנסת .
חברי הכנסת , הנושא הבא הוא הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעות החוק כדלקמן : הצעת חוק השיפוט הצבאי ( תיקון מס' 67 ) ( פיצוי לנאשם שזוכה ) , התשע"ב - 2012 , הצעת חוק מ / 695 , והצעת חוק המאבק בטרור , התשע"א - 2011 , הצעת חוק מ / 611 .
יציג את ההצעות שר הביטחון חבר הכנסת משה בוגי יעלון .
ההצבעה תתקיים בעוד שבועיים מהיום .
כרגע זאת רק הודעת הממשלה .
לפחות שבועיים מהיום .
תודה לשר הביטחון חבר הכנסת משה בוגי יעלון .
כאמור , אם יש סיעות שמתנגדות להחלת דין הרציפות , יוכלו לנמק זאת בעוד שבועיים מעכשיו , או לפחות שבועיים , כשהממשלה תבקש להצביע על החלת דין הרציפות .
חברי הכנסת , הנושא הבא : הצעת חוק לעידוד השקעות הון ( תיקון מס' 70 ) , התשע"ג - 2013 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכספים חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
יש הסתייגויות .
תודה לחבר הכנסת ניסן סלומינסקי , שהציג את הצעת חוק לעידוד השקעות הון ( תיקון מס' 70 ) , התשע"ג - 2013 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
חברי הכנסת , כפי שאמרתי , יש הסתייגויות .
חבר הכנסת משה גפני , האם אתה מעוניין לנמק את ההסתייגויות ?
עד עשר דקות לרשותך , אדוני .
אחריו חבר הכנסת יעקב ליצמן , אם יהיה אתנו כאן , יוכל גם הוא עד עשר דקות לנמק את הסתייגויותיו .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , היום כ"ד בתמוז תשע"ג , 2 ביולי 2013 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
נאומים בני דקה - מי שמעוניין להשתתף יצביע לצורך ההרשמה ; אני מפעיל את ההצבעה .
טוב , חברי הכנסת , עד שאני אקבל את פלט המחשב אני מבקש מחבר הכנסת איתן כבל לפתוח , ואחריו - חבר הכנסת משה פייגלין .
תודה לחבר הכנסת כבל .
חבר הכנסת משה פייגלין , אחריו - חבר הכנסת אברהים צרצור .
תודה לחבר הכנסת פייגלין .
חבר הכנסת אברהים צרצור , ואחריו - חבר הכנסת בועז טופורובסקי .
תודה לחבר הכנסת אברהים צרצור .
חבר הכנסת בועז טופורובסקי , ואחריו - חבר הכנסת שמעון אוחיון .
תודה לחבר הכנסת טופורובסקי .
חבר הכנסת שמעון אוחיון , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה לחבר הכנסת אוחיון .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חברת הכנסת עליזה לביא .
תודה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חברת הכנסת עליזה לביא .
אחריה - חבר הכנסת באסל גטאס .
תודה לחברת הכנסת עליזה לביא .
חבר הכנסת באסל גטאס .
אחריו - חבר הכנסת שמעון סולומון .
תודה לחבר הכנסת באסל גטאס .
חבר הכנסת שמעון סולומון .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת סולומון .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס .
אחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת מוזס .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת איילת שקד .
תודה רבה לחבר הכנסת דב חנין .
חברת הכנסת איילת שקד , בבקשה .
ואחריה - חבר הכנסת עיסאווי פריג' .
תודה לחברת הכנסת איילת שקד .
חבר הכנסת עיסאווי פריג' .
ואחריו - חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
תודה לחבר הכנסת עיסאווי פריג' .
חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי , ואחריה - חבר הכנסת דב ליפמן .
תודה לחברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
חבר הכנסת דב ליפמן , ואחריו - חברת הכנסת רות קלדרון .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
חברת הכנסת רות קלדרון , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
תודה לחברת הכנסת רות קלדרון .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אברהם מיכאלי .
חברי חברי הכנסת , השר התורן , חבר הכנסת נפתלי בנט , שמע בקשב רב את הנואמים ומבקש להתייחס לדברים .
בבקשה , אדוני .
תודה .
שאילתות ?
מיכל בירן כאן , ורינה פרנקל .
חברי הכנסת , אנחנו עוד כמה דקות נציין , ביוזמתו הברוכה של חבר הכנסת עמר בר - לב , כפי שכבר ציין השר , 37 שנים למבצע אנטבה , " מבצע יונתן " .
אנחנו מחכים שראש הממשלה יבוא וגם יקשיב לדוברים וישיב בשם הממשלה על ההצעות לסדר - יום , כמקובל בכנסת .
אני פשוט אנצל את הדקות שיש לנו על מנת ששר הכלכלה , חבר הכנסת נפתלי בנט , ישיב על שתי שאילתות רגילות של חברות הכנסת מיכל בירן ורינה פרנקל .
הראשונה היא של חברת הכנסת מיכל בירן .
בבקשה , גברתי .
השר יעלה בבקשה לדוכן הנואמים .
שנייה , גברתי , תכף השר יעלה ; ואנחנו , עוד כמה דקות , לאחר שישיב לכן , נעבור לציון מבצע אנטבה , " מבצע יונתן " .
גברתי יכולה לשבת .
לא , אין שאלות .
שאלה נוספת , בבקשה .
תודה .
חברת הכנסת רינה פרנקל .
בבקשה , גברתי - שאילתה שלך .
תודה , חברת הכנסת פרנקל .
אדוני השר , בבקשה .
תודה גם לחברת הכנסת פרנקל וגם לשר נפתלי בנט שהשיב על שאילתות של חברות הכנסת בירן ופרנקל .
חברי הכנסת , אנחנו מקבלים בברכה גם את ראש הממשלה , שמצטרף לדיון הבא בנושא , כפי שכבר אמרתי : ציון 37 שנים ל" מבצע יונתן " , " מבצע אנטבה " - הצעות לסדר - היום מס' 865 , 869 , 871 , 872 , 873 ו- 881 - יוזמתו הברוכה של חברנו , חבר הכנסת עמר בר - לב , שאליו הצטרפו עוד כמה חברי כנסת מסיעות שונות על מנת לציין את הנושא במליאה .
המבצע לחילוץ בני הערובה , חטופי מטוס " אייר פראנס " , טיסה 139 .
המטוס היה בדרכו מנמל התעופה בן - גוריון לפריז .
" מבצע יונתן " הפך למיתוס ברגע שנודעו תוצאותיו .
היה זה אחד מאותם רגעים שבהם העולם עצר את נשימתו ולבו ועמד מלכת .
מאורע בלתי אפשרי קרם עור וגידים והפך לממשות .
תודה לחבר הכנסת עמר בר - לב .
חבר הכנסת יעקב מרגי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יוני שטבון .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
חבר הכנסת יוני שטבון , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת שמעון סולומון .
תודה לחבר הכנסת יוני שטבון .
חבר הכנסת שמעון סולומון - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת שאול מופז .
תודה לחבר הכנסת שמעון סולומון .
חבר הכנסת שאול מופז - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ריבלין , אחרון המציעים .
לאחר מכן נשמע את ראש הממשלה ואת יושבת - ראש האופוזיציה .
תודה לחבר הכנסת שאול מופז .
אחרון המציעים הוא חבר הכנסת ראובן ריבלין .
לאחר מכן - ראש הממשלה .
בבקשה , אדוני .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ראובן ריבלין , ומזמין את ראש הממשלה חבר הכנסת בנימין נתניהו להשיב למציעים .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לראש הממשלה , חבר הכנסת בנימין נתניהו , ואני מזמין את יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ , לשאת דברים , בבקשה .
גברתי תמתין שנייה , התגובה היא מאוד מובנת , אז אנחנו נאפשר לאנשים שנייה .
בבקשה , יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
תודה ליושבת - ראש האופוזיציה .
חברי הכנסת , הודעה שימסור לנו יושב - ראש ועדת הכלכלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 36 ) ( ביטול עסקה לתקופה קצובה ) , התשע"ב - 2012 .
אין צורך בדיון או הצבעה , רק הודעה , ולאחר מכן נפתח בדיון על נושא פינוי גוש - קטיף .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לחבר הכנסת אבישי ברוורמן , יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת .
כאמור , זאת הייתה רק הודעה על רצון להחיל דין רציפות .
אם יהיו התנגדויות של הסיעות נשמע את זה בעוד לפחות שבועיים .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה למזכירת הכנסת .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא : ציון יום השנה השמיני לפינוי יישובי גוש - קטיף - מס' 780 , 783 , 784 , 829 , 847 , 868 , 870 ו- 877 .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
חבר הכנסת טלב אבו עראר - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת עפר שלח .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת טלב אבו עראר .
אני מזמין את חבר הכנסת עפר שלח , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
אם לא נזכה לראותו - אז חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אוחיון .
חבר הכנסת עמרם מצנע - עמדה נוספת .
מותר לומר שאם זיכרוני אינו מטעני , נפגשנו בנווה - דקלים ביום הפינוי .
תודה .
תודה לחבר הכנסת מצנע .
אחרון המציגים עמדה נוספת הוא חבר הכנסת משה פייגלין .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת משה פייגלין .
דיון מאוד מכובד , ואת זה רציתי לציין , חבר הכנסת איתן כבל , היה דיון מאוד מכובד , מאוד כואב .
אם מותר לי גם הערה אישית , מכל הדיונים והמילים הרבות , הייתי לוקח אמרה אחת מהתשובה של השר : לא תמיד נורא , גם בחיים הציבוריים , לומר טעיתי ולבקש סליחה .
לא קורה כלום .
השמים לא נופלים .
עשיתי אני את זה לפעמים כשטעיתי .
כדאי גם אולי ללמוד שאם אנחנו רוצים להמשיך להתווכח בצורה מכובדת , כשמישהו טועה , אין איסור בחוק גם לבקש סליחה .
חברי הכנסת , אני מציע שהכנסת תרשום בפניה את דברי חברי הכנסת ואת דברי השר אריאל בדיון הזה .
בזה נסתפק .
חברי הכנסת , היום כ"ה בתמוז תשע"ג , 3 ביולי 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הנושא הראשון על סדר - היום : שאילתות דחופות .
השואלים דווקא נמצאים .
אני רואה כאן את חבר הכנסת יצחק כהן , ששאל את השר להגנת הסביבה , חבר הכנסת עמיר פרץ , שמשום מה לא נמצא כאן .
יש שאילתות דחופות לשני שרים וסגנית שר .
אדוני כשר תורן נמצא , וזה בסדר גמור .
אפילו לא כשר תורן , אלא כשר שיודע שב- 11:00 נפתחת המליאה .
לצערי , לא כולם יודעים את זה .
חבר הכנסת יצחק כהן שאל את השר להגנת הסביבה שאילתה דחופה מס' 74 בנושא : חולי סרטן בבניין שמותקנת בו אנטנה סלולרית .
כבוד השר יכול לעלות לדוכן , וחבר הכנסת יצחק כהן ייגש למיקרופון ויקרא את נוסח השאילתה .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , השר להגנת הסביבה , חבר הכנסת עמיר פרץ , ישיב .
שאלה נוספת לחבר הכנסת יצחק כהן .
אחריו ביקש לשאול שאלה גם חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , בבקשה .
השר ודאי ישיב על כל השאלות הנוספות .
תודה .
השר רשאי , אם אין לו התשובה המלאה על השאלה הנוספת , להעביר תשובה בכתב בהזדמנות אחרת .
בבקשה , אדוני .
אני מודה מאוד לשר להגנת הסביבה , חבר הכנסת עמיר פרץ , וודאי גם לשואלים .
לפני שנעבור לשאילתה הבאה , לשר הכלכלה נפתלי בנט , ביקש חבר הכנסת דב חנין להעיר משהו לסדר הדיון .
בזמן שהוא בדרך למיקרופון אני רוצה להעיר שהיום בשעה 12:00 יתקיים דיון מיוחד במליאה בהשתתפות ראש הממשלה ויושבת - ראש האופוזיציה , כמחויב בחוק שחוקקה הכנסת , לזכרו של זאב ז'בוטינסקי .
מי ששומע אותנו - חברי כנסת , מנהלי הסיעות ועוזרים פרלמנטריים - נא להקפיד ולהגיע למליאה .
יכול להיווצר מצב שאנחנו נסיים את השאילתות קצת לפני כן , אז ודאי לא נעשה אתנחתה מוזיקלית כאן , אלא נעבור לחקיקה פרטית , כי לשעה 12:00 הוזמנו אורחים חיצוניים רבים .
יש כמה ועדות שביקשו אישורים להאריך את הישיבות שלהן .
לתשומת לבכם , אף ועדה לא קיבלה אישור להמשיך לשבת לאחר השעה 12:00 .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אני מזדהה מאוד עם דבריך .
כמו שאתה יודע כחבר כנסת ותיק , ודאי בימים אלה של תקציב יש לפעמים לחצים , במיוחד של הוועדות הרלוונטיות - כספים וכלכלה - להאריך את הישיבות .
כפי שאמרתי , היו בקשות היום לגלוש ולא אפשרתי זאת .
מוועדת הכנסת נמסר לי שהם בעיצומן של הצבעות ורוויזיה וביקשו להמשיך כמה דקות , ואישרתי זאת .
אני מאוד מקפיד על הנושאים האלה , גם בין היתר כי אתה וחבריך , שאוהבים ורוצים לעבוד ורוצים להיות בכל מקום שהם צריכים להיות , נמצאים לפעמים במצוקה .
אז נקפיד עוד יותר .
יכול להיות שגם נבקש הסכמה של כלל חברי הוועדה להארכות האלה , כי אף ועדה לא קיבלה אישור גורף , כפי שחלק ביקשו , ואני מאוד מבין למצוקתם של חברי כנסת שרוצים להגיע למליאה ולא יכולים בגלל התארכות הדיון .
אז אתך הסליחה במקרה הזה , חבר הכנסת דב חנין .
נקפיד עוד יותר .
בבקשה , חבר הכנסת שמעון סולומון - שאילתה מס' 73 בנושא : החוק להרחבת הייצוג ההולם של בני העדה האתיופית בשירות הציבורי .
ישיב שר הכלכלה , המסחר , הדתות , ירושלים והתפוצות , חבר הכנסת נפתלי בנט .
ימתין שנייה חבר הכנסת סולומון עד שהשר יתארגן .
בבקשה , תקרא את נוסח השאילתה .
תודה .
חבר הכנסת סולומון יכול לשבת בינתיים .
אם תהיה לך שאלה נוספת לאחר דברי השר נאפשר .
כבוד השר , בבקשה .
האם יש שאלה נוספת ?
כן .
חבר הכנסת שמעון סולומון מבקש לשאול שאלה נוספת .
אף פעם אל תודה בזה .
השאלה היא , האם השר מסכים ?
תודה לשר נפתלי בנט , וגם לשואל חבר הכנסת שמעון סולומון .
אנחנו נעבור לשאילתה מס' 72 , של חבר הכנסת באסל גטאס .
הנושא הוא : קטע הכביש 554 , טירה - שדה - ורבורג .
המשיבה היא סגנית שר התחבורה , התשתיות הלאומיות והבטיחות בדרכים חברת הכנסת ציפי חוטובלי .
בבקשה , חבר הכנסת גטאס , אתה יכול לקרוא את נוסח השאילתה .
תודה .
סגנית השר , בבקשה .
תודה לסגנית השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת באסל גטאס .
תודה .
תודה לסגנית השר חברת הכנסת ציפי חוטובלי .
ואת בצדק נשארת אתנו על הדוכן , כי השאילתה הבאה - בעצם , למען הדיוק ההיסטורי , היו כמה שאילתות דומות או זהות , ובחרנו שחבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס יהיה המוביל של השאילתה , ושאלות נוספות יישאלו על - ידי חברי הכנסת אזולאי ויצחק כהן .
בבקשה , חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס ישאל את סגנית השר בנושא : קנסות גבוהים על שימוש לא - אישי בכרטיס " רב - קו " .
תודה לסגנית השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס , וגם שאלה נוספת לחבר הכנסת נסים זאב .
תודה , וחבר הכנסת נסים זאב , בבקשה , שאלה נוספת , ואז סגנית השר תשיב .
תודה .
חבר הכנסת מקלב , בבקשה , שאלה נוספת , ואז - תשובת סגנית השר .
לאחר תשובת סגנית השר אנחנו נעבור לחקיקה הפרטית .
תודה .
סגנית שר התחבורה , בבקשה .
תודה לסגנית שר התחבורה והבטיחות בדרכים חברת הכנסת ציפי חוטובלי .
חברי הכנסת , כפי שאמרתי , סיימנו את פרק השאילתות הדחופות .
נעבור לחקיקה הפרטית .
הצלצולים כבר נשמעו .
בבקשה , הצעת חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון - שינוי שיטת הממשל ) .
אדוני יוכל בהחלט להתנגד , אין שום בעיה .
חבר הכנסת רונן הופמן , בבקשה , יציג את הצעת החוק .
ההצעה , שימו לב , קיבלה פטור מחובת הנחה , ולאחר שנשמע את תשובת הממשלה , ואם אכן הממשלה תתמוך בהצעת החוק , שמורה הזכות לחברי הכנסת להתנגד , וחבר הכנסת דב חנין ביקש לעשות זאת .
אה , קדמו לו כבר .
בבקשה .
ברור , בסדר .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת .
חברות הכנסת גלאון וזנדברג , תודה .
טוב , חברת הכנסת גלאון , נא לשבת לפחות .
טוב .
אתה צודק .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , תודה .
חברת הכנסת זהבה גלאון , נא לשבת .
את מפריעה .
חבר הכנסת בוז'י הרצוג , חבר הכנסת יצחק הרצוג , נא לשבת .
חברי הכנסת , אם אתם רוצים להתנגד להצעת החוק , מי שיצעק יותר מדי קריאות ביניים לא יקבל רשות דיבור .
הוא מיצה את רשות הדיבור שלו בקריאות הביניים .
אני מזהיר כבר עכשיו .
בבקשה .
ההתנגדות של חברת הכנסת זנדברג כבר נרשמה לפני - - - - וגם של חבר הכנסת הורוביץ .
חבר הכנסת זחאלקה .
תודה .
תודה .
נא לשבת .
חבר הכנסת נסים זאב , נא לשבת .
חבר הכנסת נסים זאב , נא לשבת .
חבר הכנסת נסים זאב , נא לשבת .
סליחה .
אתה לא יכול לנמק את ההצעה .
חבר הכנסת נסים זאב , נא לשבת .
חברי הכנסת - - - חבר הכנסת נסים זאב , נא לשבת .
אני לא צוחק .
אמרתי שכל מי שצועק קריאות ביניים , גם אם יבקש להתנגד - לא יקבל זכות דיבור .
כי מיציתם את ההתנגדות שלכם בקריאות הביניים .
אם יישאר מישהו מן האופוזיציה שלא צועק קריאות ביניים ומבקש להתנגד , אני אתן לו .
תודה , חבר הכנסת גפני .
אני שמח מאוד שכולכם קראתם את ההצעה מאלף ועד תיו ואתם לא צריכים לשמוע את חבר הכנסת הופמן .
תודה .
תודה , חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת הופמן טרם הגיע למעמד שר .
לכן זאת לא שעת שאלות לחבר הכנסת הופמן .
הוא רק מציג את הצעת החוק הפרטית שלו .
תודה .
תודה לחבר הכנסת רונן הופמן .
אני מבין שבשם הממשלה משיב השר מאיר כהן .
אדוני , בבקשה .
יש כמה אנשים .
אני אמרתי , חבר הכנסת - - - דרך אגב , חברי הכנסת , ההצבעה תהיה הצבעה שמית .
לאחר שיסיים את דבריו השר מאיר כהן , אם יהיו כאלה שירצו להתנגד - ירימו יד , ואני אעשה את החשבון שלי למי אני נותן את זכות הדיבור .
לאחר סיום דבריו של השר מאיר כהן .
בבקשה .
בבקשה , אדוני .
לא .
אמרתי לו שרונן הופמן לא שר ואין שעת שאלות .
אז אתה כן שר , והוא רוצה לעשות שעת שאלות .
תודה .
חבר הכנסת הורוביץ , תודה .
כולם השתכנעו .
כולם השתכנעו .
תודה רבה .
תודה לשר מאיר כהן .
האם יש חברי כנסת שמבקשים להתנגד להצעת החוק ?
כן , חבר הכנסת יצחק הרצוג , שהיה במהלך כל הדיון ולא קרא אף קריאת ביניים , מתבקש לעלות לדוכן ובמסגרת שלוש דקות להתנגד להצעת החוק .
בבקשה , אדוני .
זהבה גלאון ודאי שלא .
אחרי כל קריאות הביניים שהיו , ודאי שלא .
חברי הכנסת , אתם עוד לא השתכנעתם שאני מדבר ברצינות על סדר במליאה .
שלושה חודשים חלפו ואתם עוד לא השתכנעתם .
בבקשה , אדוני , שלוש דקות .
עכשיו אתם רוצים להפריע לחבר הכנסת הרצוג ?
תמשיכו להפריע לו .
בבקשה .
בבקשה , חבר הכנסת הרצוג .
חברים , השר אהרונוביץ וחבר הכנסת אוחיון .
השר אהרונוביץ וחבר הכנסת אוחיון , נא לשבת .
נא לשבת .
חברת הכנסת רגב , נא לשבת .
תודה לחבר הכנסת הרצוג .
אני בהחלט חושב שצריך לדון בכובד ראש בהצעת החוק הזאת .
רק למען הסר ספק , לאחר דין ודברים שהיה עם הממשלה , קיבלנו בכתב את כוונת הממשלה לגבי החוק של דודו רותם לחזור בה מנושא ביטול אי - אמון .
ובנימה הכי אישית שיכולה להיות אני רוצה לומר לחברי האופוזיציה , שמאוד יעזור לי להילחם על הזכות של סיעות האופוזיציה להגיש אי - אמון בימי שני אם לא תהיה מציאות כמו שהייתה שלשום , ואני מתנצל על אזכור שמה של חברת כנסת - כשחברת כנסת חשובה , חדשה , חברת הכנסת מיכל בירן , באה לנמק אי - אמון מטעם סיעת העבודה בנושא חשוב וכבד , ואחד , אחד מחברי סיעתה לא נכח באולם - אחד , לא שניים , לא שלושה ; חבר כנסת אחד לא בא לשמוע את חברת הכנסת בירן .
אז אם זה היחס להצעות אי - אמון , קשה לי מאוד אחר כך לבוא ולזעוק על זכותה של האופוזיציה - - - - ואני אומר את הדברים כמי שהיה גם באופוזיציה וגם בקואליציה וגם בסיעות שלטון וגם בסיעות קטנות .
הדבר הזה שאמר חבר הכנסת הוא מאוד נכון : הגלגל מסתובב .
אבל גם כשהגלגל מסתובב כדאי להתייחס ברצינות לדברים שאנחנו עושים בכנסת - - - - וכשבא חבר כנסת להציג אי - אמון , עם מועמד לראשות הממשלה , עם הכול , ואפילו חברי סיעתו לא טורחים לעלות למליאה לשמוע אותו או אותה - - - - אז הדבר מקשה מאוד עלי כיושב - ראש הכנסת .
תודה .
וכולם היו בשדולה חקלאית .
כולם היו בשדולה חקלאית , אין ספק .
כולם חקלאים , כולם - - - חברי הכנסת , אילו זה היה פעם אחת , הייתי נמנע מלהעיר את ההערה הזאת .
לצערי , זאת מציאות שחוזרת כל יום שני , ואחר כך אני מתייצב מול הממשלה ואומר : לא אתן לפגוע בזכות האופוזיציה להגיש הצעות אי - אמון .
תודה , חברים .
הוגשו לי כדין 20 חתימות לקיום הצבעה שמית .
המזכירות , כרגיל , ערוכה לקיום הצבעה שמית .
גברתי מזכירת הכנסת , בבקשה .
חברי הכנסת , אני אבקש ממזכירת הכנסת לקרוא בשמות אלו שלא ענו , לא הצביעו בסיבוב בראשון .
בבקשה , גברתי המזכירה .
חברי הכנסת , האם יש מישהו או מישהי באולם שלא השתתפו בהצבעה ומבקשים כן להשתתף ?
לא נמצאו כאלה .
ההצבעה הסתיימה , נא להתחיל בספירת הקולות .
מייד בתום ההצבעה נעבור ודאי לציון יום ז'בוטינסקי .
יושבת - ראש האופוזיציה נואמת בדיון .
היא בטח תתייחס למשנתו של ז'בוטינסקי ויחסה להצעת החוק הזו .
חברי האופוזיציה מבקשים לדעת מה ז'בוטינסקי היה אומר על זה .
כן , במלואה .
חברי הכנסת , תוצאות ההצבעה כדלקמן : בעד החוק - 60 , נגד החוק - 44 , אין נמנעים .
הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר - - - - לוועדת חוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
ועדת מדע , ועדת כנסת .
בקיצור , הצעת החוק תועבר לוועדת הכנסת .
ועדת הכנסת תכריע איפה היא תוכן לקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , נא לשבת .
אנחנו עוברים לציון יום ז'בוטינסקי .
אנחנו מקבלים בברכה , ודאי , את כל האורחים הרבים ביציע שהגיעו לכבוד האירוע .
אני קצת מתקשה להתחיל מרוב ההתרגשות במליאה .
חבר הכנסת גפני , לשבת , לקום , מה שאתה מעדיף , אבל אני מבקש מצב סטטי .
זהו , תמה ההתרגשות ?
חברינו , חבר הכנסת ריבלין וחבר הכנסת , סגן השר אקוניס , נא לשבת , מכובדי .
חברת הכנסת גלאון , זה קצת מביך מה שאת עושה כרגע .
תודה רבה .
תודה רבה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת בר - - - - תודה רבה .
וגם סגן השר דנון , אין צורך , אין צורך להשיב .
תודה .
חברת הכנסת , השרה לבנת , נא לשבת , גברתי , ואנחנו נתחיל את הדיון בצורה מכובדת .
כבוד ראש הממשלה בנימין נתניהו , יושבת - ראש האופוזיציה חברת הכנסת שלי יחימוביץ , שרים , חברי כנסת בהווה ובעבר , יושב - ראש מכון ז'בוטינסקי מרדכי שריג , מנכ"ל מכון ז'בוטינסקי , חבר הכנסת לשעבר , יוסי אחימאיר , כל מוזמני המכון , מוזמני בית אורי צבי גרינברג , יושב - ראש מרכז מורשת בגין הרצל מקוב וכל מוזמני המרכז , חברי המועצה להנצחת אישים במשרד ראש הממשלה , חניכי תנועות הנוער - בית"ר , תנועת הנוער הלאומי - קהל נכבד , אנחנו מציינים היום את יום פטירתו של זאב ז'בוטינסקי , כפי שנקבע בחוק שקבעה הכנסת , שקיבלה הכנסת , ומטרתו , בין השאר - ואני מצטט : להנחיל לדורות את חזונו , מורשתו ופועלו של זאב ז'בוטינסקי , לציין את זכרו ולהביא לחינוך הדורות הבאים ולעיצוב מדינת ישראל , מוסדותיה , יעדיה ודמותה בהתאם לחזונו הציוני .
לכל אחד יש את ז'בוטינסקי שלו , כך אמר פרופסור בנימין אקצין ז"ל , תלמידו ומזכירו של ז'בוטינסקי , וגם לי יש את ז'בוטינסקי שלי .
קיבלתי היום , לפני תחילת המליאה , את כרך א' של כתבי ז'בוטינסקי , בהוצאת מכון ז'בוטינסקי ובעריכתו של פרופסור נאור , והיה לנו שם דין ודברים , קצת ויכוח .
אמרתי , כדרכי , שאני , בשונה מבני המשפחה הלוחמת , קראתי את ז'בוטינסקי במקור .
ותיקנו אותי ואמרו : לפחות תגיד חלק מבני המשפחה הלוחמת .
אז אני מתקן ואני אומר שבשונה מרבים מבני המשפחה הלוחמת , אני , את ז'בוטינסקי שלי קראתי בשפת המקור , ברוסית ; ודאי , ברוסית המשובחת שלו .
דמותו , דמות האינטלקטואל והמנהיג , קסמה לי .
בעוד שסופר רוסי נודע , מיכאיל אוסורגין , כתב בכעס - ואני מצטט את אוסורגין : עניינים לאומיים - יהודיים ספגו את ז'בוטינסקי ועקרוהו מן הספרות הרוסית , עד כדי שנעשה נוכרי בשבילנו , בשבילנו הרוסים - הרי שעבורי , כצעיר יהודי בברית - המועצות דאז , דווקא העניינים הלאומיים - היהודיים הם שכבשו אותי ביצירתו .
ז'בוטינסקי שלי הוא שתרגם לרוסית , יחד עם המשורר עצמו , את שירתו המופלאה של חיים נחמן ביאליק , ובעצם הכיר ביני לבין יצירותיו של ביאליק .
הקשר בין ז'בוטינסקי לביאליק היה קשר הדוק .
בשנת 1903 יצא ז'בוטינסקי לעיר ההרגה קישינב כשליח העיתון " אודסקיה נובוסטי " .
באותו הזמן נשלח לקישינב משורר צעיר , חיים ביאליק , לברר מה בדיוק אירע שם .
דרכיהם של ביאליק וז'בוטינסקי התלכדו תחת הרושם הקשה מממדי הפוגרום ואכזריותו .
ביאליק ישב אז לחבר את הפואמה " בעיר ההרגה " , וז'בוטינסקי מיהר לתרגמה לרוסית כשהוא מוסיף מבוא משלו .
במבוא , יצירה ספרותית בפני עצמה , הוא מתאר את תחושתו כאשר הגביה מן הרצפה פיסת קלף מספר תורה קרוע .
ואני מצטט מן המבוא : " בעיר ההיא ראיתי תוך סחי / פיסה אחת מגוויל תורה קרוע .
/ ניערתי בזהירות מקלף נצחי / את האבק שבו היה זרוע ; / ושם כתוב : ' בארץ נוכרייה ' , רק שתי מילים מספר עם הנצח .
בשתי מילים הללו חבויה היסטוריה של כל פרעות הרצח " .
" מי לי , מי , אם אין אני לי ? " כתב ז'בוטינסקי בעברית באותיות רוסיות .
מי יעמוד לעם היהודי אם הוא לא יעמוד לעצמו ?
אף אחד לא יעמוד לנו אם לא ניקח את גורלנו בידינו , אם לא נשוב לארצנו , לחדש בה ימינו כקדם .
ז'בוטינסקי שלי הוא אדם העומד על שלו .
מדינאי ציוני ויהודי לוחם , שבשבילו " שקט הוא רפש " ; גדול הנפש שלא מפקיר את גורלו ואת גורל עמו בידי אחרים ; איש שהחירות בוערת בו בעוצמה .
העמידה על עקרונות לאומיים ואישיים , ובראשם עקרון החירות , היא שהביאה את ז'בוטינסקי למסקנה שרק מדינה יהודית עצמאית ודמוקרטית בארץ - ישראל תקומם את העם היהודי ; רק מסגרת מדינית שתבטיח הן את חירות היחיד והן את חירות הכלל , תאפשר את הקיום היהודי ותקנה לו את התנאים הדרושים להתפתחותו .
מדינת ישראל , היהודית והדמוקרטית , ניצבת כיום בפני אתגרים אדירים .
המזרח התיכון חווה טלטלה בלתי נתפסת , שיש בה צדדים חיוביים וצדדים שליליים .
מסביב ייהום הסער , וקשה לנו לדעת מה ילד יום .
האביב - האביב הערבי הפך לאנרכיה .
בסוריה מתנהלת מלחמת אזרחים עקובה מדם , מלווה באדישות בין - לאומית ; במצרים המונים יוצאים לרחובות , בפעם המי - יודע - כמה , נגד המשטר .
היעדר מסורת פוליטית מגובשת של חילופי שלטון וחילופי דורות הוביל מדינות שכנות לכאוס בלתי נשלט .
אנרכיה היא מחלה מידבקת , ומדינת ישראל איננה חסינה .
" מי לי , מי , אם אין אני לי ? " אף אחד לא יגן על הדמוקרטיה הישראלית אם אנחנו לא נעשה זאת .
על כולנו , כל אחד ואחת כאן , בבית הזה , חובה לשמור על כבוד הרוב , על כבוד המיעוט ועל כבוד הבית הזה , שבו ורק בו מתקבלות ההכרעות , גם אם יהיו קשות וכואבות .
זכותו של כל חבר כנסת להתנגד לכל חוק , גם נגד דעת הרוב .
אבל קריאה מעל בימת הכנסת לאי - ציות , להפרת חוק , לאנרכיה , מסוכנת לכולנו .
יש קו דק בין התנגדות לגיטימית למיוריזציה - כפי שביטא זאת גם ז'בוטינסקי - לבין קריאה לאנרכיה .
ואת הקו הזה אסור לנו לחצות .
בשמו של ז'בוטינסקי , שראה את נשמת הדמוקרטיה בהסכמה ולא בכפייה , אני פונה הן לרוב והן למיעוט , הן לקואליציה והן לאופוזיציה , לנסות לבנות גשרים ולהגיע , ככל האפשר , להסכמות .
אושרנו לא יבוא לנו מריסוקו של היריב .
ככל שנצליח לפעול בהסכמה , אפילו מינימלית ואפילו זמנית , כך ייטב לנו ולתושבי מדינת ישראל , כולם .
אני מתכבד להזמין את ראש הממשלה , חבר הכנסת בנימין נתניהו , לשאת דברים .
בבקשה , אדוני .
בבקשה ?
זה מאז שכיבינו כאן את האור , כנראה עוד לא התאוששו מזה .
כן .
מטפלים בזה , חברים .
אני מקווה שעוד מעט זה יבוא על פתרונו .
טוב .
אני מודה לראש ממשלת ישראל , חבר הכנסת בנימין נתניהו , ומזמין את יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ , לשאת דברים .
בבקשה , גברתי .
השר לנדאו , השר לנדאו , מספיק .
תודה , חבר הכנסת , סגן השר אופיר אקוניס .
תודה .
תודה ליושבת - ראש האופוזיציה חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
חברי הכנסת , אנחנו סיימנו את הפרק הזה בסדר - היום , ציון יום ז'בוטינסקי .
אני מודה לבני משפחת ז'בוטינסקי , לאנשי מכון ז'בוטינסקי ולכל המוזמנים על כך שכיבדתם אותנו בנוכחותכם כאן בדיון הזה .
נתראה , אם לא לפני זה , בעוד שנה .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו חוזרים לחקיקה הפרטית .
הצעות חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון - העברת מידע בין קופות - החולים בעת מעבר חבר ) , התשע"ג - 2013 - יציג את ההצעה חבר הכנסת מאיר פרוש .
תשיב לו לאחר מכן שרת הבריאות חברת הכנסת גרמן .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
חברי הכנסת , היום א' באב תשע"ג , 8 ביולי 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
אנחנו פותחים בדיון על הצעות האי - אמון .
ההצעה הראשונה היא מטעם סיעת העבודה : ממשלה שפוגעת ביסודות הדמוקרטיה ובזכויות המיעוט .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת מיקי רוזנטל .
בבקשה , אדוני .
המשיב כאן הוא סגן השר במשרד ראש הממשלה , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
נקווה שנזכה לראותו .
בבקשה , עד עשר דקות לרשות אדוני .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מיקי רוזנטל .
אני מזמין את סגן השר , חבר הכנסת אופיר אקוניס , המקשר בין הממשלה לכנסת , להשיב על הצעת האי - אמון מטעם סיעת העבודה .
תודה לסגן השר אופיר אקוניס .
אנחנו נעבור להצעת האי - אמון הבאה .
דרך אגב , עכשיו שלוש הצעות אי - אמון יזכו לתשובה אחת , כי הן כולן בנושאים כלכליים - חברתיים .
הראשונה שבהן היא של סיעות יהדות התורה ומרצ : המדיניות הכלכלית והחברתית של הממשלה .
המועמד להרכיב את הממשלה הפעם הוא חבר הכנסת ישראל אייכלר .
אומנם הוא לא נמצא , אבל אם יתמכו בהצעת האי - אמון אז הוא יהיה ראש הממשלה .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת מאיר פרוש .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש , שהציג את הצעת האי - אמון מטעם סיעות יהדות התורה ומרצ .
אני מזמין את חבר הכנסת יצחק כהן לנמק הצעת האי - אמון של סיעת ש" ס : שר האוצר מפקיר את השכבות החלשות ומעמד הביניים , מקצץ בקצבאות , מעלה מסים למשפרי דיור ומדרדר מאות אלפי משפחות אל מתחת לקו העוני .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
נא לסיים , אדוני .
חבר הכנסת שמעון סולומון .
תודה לחבר הכנסת יצחק כהן .
אני מזמין את חבר הכנסת באסל גטאס להציג הצעת אי - אמון מטעם סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל - מד"ע וחד"ש : ממשלה שנלחמת בעניים ולא בעוני .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשותך .
יפה .
תודה לחבר הכנסת באסל גטאס .
אני מזמין את סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי להשיב על שלוש ההצעות האחרונות .
תשאיר משהו לפרק הבא .
היסטוריה .
אני מודה מאוד לסגן השר אופיר אקוניס .
אני מבקש מחברי הכנסת לשבת , לרבות השרים .
נא לשבת .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
ההצבעה הראשונה היא על הצעת האי - אמון של סיעת העבודה : ממשלה שפוגעת ביסודות הדמוקרטיה ובזכויות המיעוט .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 46 בעד , 58 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת האי - אמון מטעם סיעת העבודה לא התקבלה .
המדיניות הכלכלית והחברתית של הממשלה - יהדות התורה ומרצ .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת ישראל אייכלר .
בהצלחה , חבר הכנסת אייכלר .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 46 בעד , 59 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת הסיעות יהדות התורה ומרצ לא התקבלה .
חברי הכנסת , ההצעה הבאה היא : שר האוצר מפקיר את השכבות החלשות ומעמד הביניים , מקצץ בקצבאות , מעלה מסים למשפרי דיור ומדרדר מאות אלפי משפחות אל מתחת לקו העוני .
המציעה היא סיעת ש"ס והמועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
46 בעד , 60 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת סיעת ש"ס לא התקבלה .
ממשלה שנלחמת בעניים ולא בעוני - בל"ד , רע"ם - תע"ל - מד"ע וחד"ש .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 47 בעד , 60 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון מטעם סיעות בל"ד , רע"ם - תע"ל - מד"ע וחד"ש לא התקבלה .
הכנסת דחתה את הצעות האי - אמון בממשלה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת צחי הנגבי .
אין צורך בהצבעה .
הודעה קצרה .
לאחר מכן אנחנו חוזרים לחקיקה .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , היום ב' באב תשע"ג , 9 ביולי 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
אנחנו , כרגיל ביום שלישי , מתחילים בנאומים בני דקה .
אני רק מזכיר לכל אלה ששומעים אותנו כרגע ולא נמצאים באולם המליאה שבדיוק בשעה 16:30 נתחיל בטקס לכבודו של גם יושב - ראש הכנסת וגם ראש ממשלת ישראל יצחק שמיר , זיכרונו לברכה , שהלך לעולמו לפני שנה , ואני ודאי מבקש מחברי כל הסיעות לכבד את המעמד .
אנחנו נצביע , לצורך ההרשמה לנאומים בני דקה ; אני מפעיל את ההצבעה .
בבקשה , נא להצביע , ואני בינתיים מבקש מחבר הכנסת באסל גטאס לגשת למיקרופון ולפתוח , ואחריו ידבר חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת גטאס .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת בועז טופורובסקי .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת בועז טופורובסקי , ואחריו - חבר הכנסת אייכלר .
תודה לחבר הכנסת טופורובסקי .
חבר הכנסת אייכלר , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חברת הכנסת רינה פרנקל .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
חברת הכנסת רינה פרנקל , ואחריה - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה לחברת פרנקל .
חבר הכנסת מסעוד גנאים , ואחריו - חבר הכנסת שמעון אוחיון .
תודה לחבר הכנסת גנאים .
חבר הכנסת שמעון אוחיון , אחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה לחבר הכנסת שמעון אוחיון .
חבר הכנסת נחמן שי .
ואחריו - חברת הכנסת מיכל רוזין .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי .
חברת הכנסת מיכל רוזין .
אחריה - חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
תודה לחברת הכנסת רוזין .
חבר הכנסת מיכאלי , אחריו - חבר הכנסת עמר בר - לב .
תודה לחבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת עמר בר - לב , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת רות קלדרון .
תודה לחבר הכנסת עמר בר - לב .
חברת הכנסת רות קלדרון , ואחריה - חבר הכנסת חיליק בר .
תודה לחברת הכנסת קלדרון .
חבר הכנסת חיליק בר , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת חיליק בר .
חבר הכנסת דב חנין , ואחריו - חבר הכנסת אלעזר שטרן .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת אלעזר שטרן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת דוד רותם .
תודה לחבר הכנסת אלעזר שטרן .
חבר הכנסת דוד רותם , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דוד רותם .
חבר הכנסת מאיר שטרית - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
אחרון הנואמים בנאומים בני דקה הוא חבר הכנסת משה זלמן פייגלין , בבקשה .
לאחר מכן נתחיל בציון שנה לפטירתו של ראש הממשלה ויושב - ראש הכנסת יצחק שמיר .
תודה לחבר הכנסת משה זלמן פייגלין .
אנחנו סיימנו את הסעיף נאומים בני דקה .
אנחנו נעבור , כפי שכבר אמרתי בפתיחת הישיבה , לציון יום השנה לפטירתו של ראש ממשלת ישראל , שר בישראל , יושב - ראש הכנסת , חבר הכנסת יצחק שמיר , זיכרונו לברכה .
אני אבקש מכל הנוכחים לקום לדקת דומייה לזכרו .
נא לשבת .
משפחת שמיר , ובה שר החקלאות חבר הכנסת יאיר שמיר , גברת גלעדה שמיר דיאמנט , כל בני המשפחה , מכובדי ראש הממשלה חבר הכנסת בנימין נתניהו , שרי הממשלה בהווה , בעבר , יושבת - ראש האופוזיציה חברת הכנסת שלי יחימוביץ , נציג בית - המשפט העליון , שופט בית - המשפט העליון , השופט חנן מלצר , הנשיא לשעבר של בית - המשפט העליון מאיר שמגר , הרב הראשי לישראל לשעבר , הרב ישראל מאיר לאו , חברי הכנסת בהווה וגם חברי הכנסת בעבר , יושבי - ראש הכנסת לשעבר , חבר הכנסת לשעבר שבח וייס , חבר הכנסת לשעבר דן תיכון , ראשי הנציגויות הזרות בישראל , ראשי העדות הדתיות , לוחמי לח"י , לוחמי המחתרות , שנמצאים כאן אתנו ביציע האורחים , כלל האורחים הנכבדים , כלל אזרחי ישראל , אנו מעלים היום את זכרו של לוחם חירות ישראל , יושב - ראש הכנסת וראש הממשלה לשעבר יצחק שמיר , זיכרונו לברכה .
יצחק שמיר היה אדם חזק עם לב חם , יהודי גאה , נעים שיחה ונעים הליכות .
אדם נמרץ , בעל גב זקוף ועוצמה פנימית , עיניים חודרות , חודרות כליות ולב , ודאגה אמיתית וכנה לבן - שיחו .
אולי , אם יורשה לי : שמיר לא נולד מנהיג , לא היו לו כל התכונות הנדרשות - הכריזמה , הכושר הרטורי , אולי גם לא ההופעה החיצונית הכובשת והקסם שמלווים רבים ממנהיגי העולם שאנחנו רואים .
מי שפגש אותו גילה בהרבה מקרים שתקן מופלג .
אבל שמיר היה מודע למשא ההיסטורי שעל כתפיו ולשליחותו המיוחדת .
לפיכך הוא הקדיש זמן ומאמץ ללימוד תורת ההנהגה וסגולות המנהיגות , הפיק לקחים מכישלונות , אם היו , וטעויות , אם היו , תוך שהוא כובש יעד אחר יעד בדרכו לפסגת המנהיגות כראש ממשלת ישראל .
המעבר מראש מחתרת לוחמת לאישיות פוליטית לא היה טבעי , ובוודאי , אני מתאר לעצמי , לא היה קל .
במשך שנים ארוכות הוא שימש איש המוסד ואף היה איש עסקים פרטי , אבל הקריאה להצטרף למפלגת חירות ולהיאבק על הנהגת המדינה הביאה לידי ביטוי שלב חדש בחייו .
כמי שהגיע ממוסדות הייררכיים , שמיר לקח פסק זמן ללמוד על הפרלמנטים והפרלמנטריזם ברחבי העולם , אופיים ודרכי התנהלותם .
הוא למד היטב את נפתולי המערכת הפוליטית והכניס בה שינויים מפליגים שסללו את דרכו של הליכוד למהפך ואת דרכו שלו לתפקיד יושב - ראש הכנסת .
שמיר כיהן כיושב - ראש של כנסת שהוא חווה אותה כקשה .
הייתה זו הכנסת שאשררה את הסכמי קמפ - דייוויד , בניגוד לדעתו , כנסת שהמפה הפוליטית הייתה בה חדשה ושונה , כנסת שהתפצלה לרסיסי סיעות .
למרות הקושי , הוא הקפיד להאזין לקולן ולצורכיהן של כל הסיעות כולן , קטנות וגדולות .
הוא יזם שינויים משמעותיים בעבודת הכנסת , דבר שאולי פחות ידוע : פיתח את מערך קשרי החוץ עם פרלמנטים ברחבי העולם , והחליט - אני מניח שזה למגינת לבם של חברי כנסת רבים , אבל לסיפוק רב של כל אלה שקדמו לי בתפקיד ועוד יבואו אחרי בתפקיד - הוא החליט לבטל את המיקרופונים שהיו מותקנים על שולחנות חברי הכנסת , וזאת כדי שהכנסת תוכל לנהל את דיוניה באופן יותר מכובד ויותר ענייני .
כבוד הכנסת היה חשוב בעיניו , והוא ראה בכנסת בית - ספר מצוין ללימוד הלכות המדינה והלכות פרלמנטריזם .
שמיר היה איש ארץ - ישראל ; הנאמנות לארץ - ישראל השלמה הייתה בנפשו .
תמיכתו בהתיישבות היהודית לא הייתה מכשיר למינוף או למיתוג פוליטי , הוא לא התייחס לעמדותיו המדיניות כקרדום לחפור בו .
הוא ראה בשיבה לציון , בעלייה , זכות יסוד של העם היהודי , ובזכותנו על הארץ , על ארץ - ישראל כולה , הוא ראה תשתית ערכית אחת , אחידה , אמיתית ובלתי ניתנת לחלוקה , המהווה את הבסיס הערכי של המפעל הציוני כולו .
אבל שמיר , בעיני ודאי , היה קודם כול " מר עלייה " , עם מחויבות ורגש ליהודי התפוצות באשר הם - ברוסיה , באתיופיה , באיראן ובארצות - הברית .
כיושב - ראש הכנסת הוא יזם והקים , ייסד את ועדת העלייה והקליטה כוועדה קבועה , שמטרתה לבחון , ולעסוק בנושא העלייה , נושא שהמשיך להעסיק אותו כל חייו .
כאסיר ציון ועולה מרוסיה זכיתי משמיר תמיד ליחס חם .
שיחת הטלפון הראשונה - כפי שכבר סיפרתי באירוע שהיה כאן - שקיימתי מחוץ לגבולות ברית - המועצות , ב- 1987 , הייתה עם ראש הממשלה דאז יצחק שמיר .
הוא , שהחל את שנותיו הראשונות בפוליטיקה מכך שהעלה את גורלה של יהדות ברית - המועצות לראש סדר - היום הציבורי , שמח בשחרור מסורבי עלייה ואסירי ציון כאילו היו הם בני משפחה שלו שהצטרפו אליו כאן בארץ .
הייתה תקופה , וחלק מהנוכחים ודאי זוכרים אותה , ששמיר , ב- 1992 , כבר כלא - נבחר לראש ממשלה , המשיך לכהן בכנסת .
יום אחד , זה היה בשנת 1993 , קיבלתי טלפון מעוזרו הפרלמנטרי דאז , שאמר שמר שמיר - כך הוא אמר - לא נוהג לנאום הרבה בכנסת וליזום דברים , הוא ראש הממשלה לשעבר .
אבל עכשיו מתקרב דיון תקציבי - אפשר לנחש שמדובר היה בקריאה ראשונה - והוא אמר לי , אותו עוזר : כל חברי הכנסת מדברים בדיון התקציבי ; מר שמיר אמר שהוא מוכן לדבר רק אם כל הנאום שלו יהיה מוקדש לנושא קליטת העלייה .
והוא ביקש מאותו עוזר להתקשר אלי ולקבל את כל הנתונים על הקיצוצים האפשריים בתקציב בכל הנושא של קליטת העלייה .
הגשתי לו את הנתונים שליקטתי , וכתבתי לו את עיקרי הדברים כפי שראיתי אותם , ועל בסיס זה - אני אומר בגאווה בלתי מוסתרת - נשא יצחק שמיר כאן , מן הדוכן הזה , את הנאום שמצאתי ב" דברי הכנסת " ב- 27 באוקטובר 1993 , נאום שבו הביע את התנגדותו לתקציב המוצע .
שמיר אז אמר : " הממשלה בראשותי זכתה לקליטה המונית של עלייה מסיבית מברית - המועצות לשעבר , כפי שלא זכינו לה מאז קום המדינה .
בהיפרדי מתפקידי האמנתי שאותם המוני עולים , שכה ציפינו וייחלנו להם , יטופלו , יתקבלו וייקלטו בידיים אוהבות ומסורות .
למרבה צערי והפתעתי , התקוות נכזבו " .
בנקודה זו הוא אכן מנה כל מיני קיצוצים צפויים בתקציב קליטת העלייה בתקציב המדינה , וסיים באומרו : " נראה לי שרשימה זו , שכל העולים מכירים אותה בעל - פה ומניסיונם האישי , רשימה זו שאני מביא עתה בפני הכנסת מהווה כתב אשמה חמור נגד הממשלה .
רק בגלל הדברים האלה שמניתי על סבלם וקיפוחם של העולים , על הכנסת לפסול ולדחות את התקציב המוצע " .
ולא הוסיף .
תודה לראש ממשלת ישראל , חבר הכנסת בנימין נתניהו .
אני מתכבד להזמין את יושבת - ראש האופוזיציה , חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
בבקשה , גברתי .
תודה ליושבת - ראש האופוזיציה חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אני מתכבד להזמין את סגנית יושב - ראש הכנסת , חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה .
אין פה שום אשמה על חברת הכנסת , שינינו את סדר הדוברים כי ביקשתי שבנו - ממשיכו של ראש הממשלה ויושב - ראש הכנסת המנוח , ייבדל לחיים ארוכים , חברנו יאיר שמיר , יסכם את הדיון .
לכן כנראה חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה - הנה היא אתנו .
אני מזמין אותה לשאת דברים , ואחריה , כפי שאמרתי , שר החקלאות ופיתוח הכפר חבר הכנסת יאיר שמיר יסכם את הדיון .
בבקשה , גברתי .
תודה לסגנית יושב - ראש הכנסת חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה .
אני מתכבד להזמין בהתרגשות את חבר הכנסת יאיר שמיר , שר החקלאות ופיתוח הכפר .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר החקלאות חבר הכנסת יאיר שמיר .
תם הטקס לזכרו של יושב - ראש הכנסת וראש ממשלת ישראל יצחק שמיר , זיכרונו לברכה .
אנחנו מודים לכל בני משפחת שמיר שהגיעו , לכל המכובדים שמכבדים אותנו כאן , לחברים לנשק של יצחק שמיר ולכל הקהל שהגיע לכבד את זכרו של האיש המיוחד הזה .
אנחנו , חברי הכנסת , בתוך כמה שניות נמשיך בסדר - היום .
יש לנו כמה חוקים .
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
הסעיף הבא הוא הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 34 ) , התשע"ג - 2013 .
יציג את הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית בשם ועדת הכנסת חבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
אם כן , כאמור , אין הסתייגויות להצעת החוק .
אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 34 ) , התשע"ג - 2013 , בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בקריאה השנייה התוצאות הן כדלקמן : בעד - 16 , אין נמנעים , אין מתנגדים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה , ואנחנו יכולים להצביע בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 16 בעד , עדיין אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 34 ) , התשע"ג - 2013 , אושרה כנדרש , בשלוש קריאות .
הכרזה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , הסעיף הבא הוא הצעת חוק המכר ( דירות ) ( תיקון מס' 6 ) ( רכיב ההוצאות המשפטיות במכירת דירה ) , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת מאיר שטרית וקבוצת חברי הכנסת , לקריאה ראשונה .
יציג את ההצעה חבר הכנסת מאיר שטרית , ולאחר מכן יתקיים דיון .
חברי הכנסת , היום ג' באב התשע"ג , 10 ביולי 2013 , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אנחנו פותחים בשאילתות דחופות .
הנה המשיב הראשון , השר לביטחון פנים חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , נמצא אתנו ; חבר הכנסת דוד רותם גם כאן .
אז השר אהרונוביץ יעלה בבקשה לדוכן , חבר הכנסת רותם יכול לגשת למיקרופון , והשר ישיב על שאילתה דחופה מס' 78 של חבר הכנסת דוד רותם בנושא : פציעת משפחה על - ידי רכב ראש הממשלה הפלסטיני .
אדוני יקרא , בבקשה , את נוסח השאילתה .
תודה לחבר הכנסת רותם .
אדוני השר , בבקשה .
בהמשך , ודאי .
אתה יכול לשבת בינתיים .
תודה לשר אהרונוביץ .
שאלה נוספת לחבר הכנסת דוד רותם , לאחר מכן שאלה נוספת גם לחברת הכנסת אורית סטרוק .
תודה לחבר הכנסת דוד רותם .
חברת הכנסת אורית סטרוק , בבקשה .
תודה לחברי הכנסת רותם וסטרוק .
אדוני השר , בבקשה .
אני מודה מאוד לשר .
חברת הכנסת אורית סטרוק , אפשרנו לך לשאול שאלה נוספת .
כמו בכל שאלה נוספת , השר הודיע מה שהוא ידע .
את ביקשת , ואני אציין את זה גם לפרוטוקול , את ביקשת לברר אם קיים הסכם כלשהו על אי - העמדה לדין של תושבי הרשות הפלסטינית , ואני מניח שהשר לביטחון פנים יבדוק את הנושא , ובמידה שתהיה לו תשובה מוסמכת הוא גם יעביר אלייך את התשובה .
אנחנו בהחלט נעמוד על כך , כמקובל בשאילתות בעל - פה .
ולכן אני גם אפילו בוחר להחמיא לשר על כך שאם הוא לא נשאל על הנושאים האלה הוא כן התייחס אליהם , כי הדברים האלה באמת פורסמו בהרחבה ביומיים האחרונים .
בנושא המקורי של השאילתה , אדוני השר , גם כן הזכרת שאני תושב האזור .
כדאי להזכיר באותה הזדמנות שמתנהל כבר זמן מה קמפיין משותף של המועצות שלנו , של גוש - עציון ואפרת , אם אני לא טועה , וגם מנהיגות של כפרים ואזורים פלסטיניים בסביבה , נגד תאונות דרכים , בסגנון של " ונשמרת לחייך " , אבל ודאי שאם הקמפיינים הציבוריים ילוו גם בפעילות אכיפה , כמו שאתה יודע , זה מאוד מאוד יעזור .
וכאן ודאי זה נושא שלא רק שהוא לא פוליטי אלא הוא פוגע באמת ללא הבדל דת , גזע ומין , שם בכבישים .
אז לכן השאילתה של חבר הכנסת רותם ודאי הייתה חשובה .
סגן שר החינוך חבר הכנסת אבי וורצמן , בבקשה , אדוני יעלה לדוכן על מנת להשיב על שאילתה דחופה מס' 82 של חבר הכנסת שמעון אוחיון בנושא : סייעות במוסדות חינוך .
שנייה , חבר הכנסת אוחיון .
סגן השר יעלה , יתמקם , ואז אתה מוזמן , בבקשה , לקרוא את נוסח השאילתה .
תודה לחבר הכנסת אוחיון .
סגן השר , בבקשה .
תודה לסגן שר החינוך .
שאלה נוספת לחבר הכנסת שמעון אוחיון .
לאחר מכן - שאלה נוספת גם לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
תודה לחבר הכנסת אוחיון .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , שאלתך .
תודה לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
סגן השר ישיב , בבקשה .
תודה לסגן שר החינוך חבר הכנסת וורצמן .
אני גם באמת מבקש שברגע שיהיו לך תשובות , כפי שכבר ציינת , תעביר אותן או בכתב או בעל - פה לחברי הכנסת ששאלו .
כך זה מקובל .
גם לא מצפים מכל אחד מייד להשיב על כל השאלות הנוספות עם כל הפירוטים .
תודה רבה לך .
תודה .
שרת הבריאות , בבקשה .
את יכולה לשבת בינתיים .
אם תהיה לך שאלה נוספת , נאפשר לך .
תודה לך על התשובה המפורטת , אבל עדיין , שאלה נוספת לחברת הכנסת רוזין .
תודה לשרת הבריאות , חברת הכנסת גרמן .
אני מזמין את שר הרווחה חבר הכנסת מאיר כהן .
בבקשה , אדוני .
הוא ישיב על שאילתה דחופה מס' 84 של חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס בנושא : מסגרות לחופשת הקיץ עבור ילדי החינוך הפנימייתי מחוסרי העורף המשפחתי .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת לוי אבקסיס .
אדוני השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת לוי אבקסיס .
בדיוק , אל תבטיחי .
זה בכל זאת במסגרת - - - תודה לחברת הכנסת לוי אבקסיס .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מוחמד ברכה , ולאחר מכן השר ישלים את תשובתו .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה , כבוד השר .
הוועדה למעמד האישה .
תודה לשר הרווחה חבר הכנסת מאיר כהן .
אני מזמין את סגנית שר התחבורה , התשתיות הלאומיות והבטיחות בדרכים , חברת הכנסת ציפי חוטובלי , לעלות על הדוכן ולהשיב על שאילתה דחופה מס' 80 של חברת הכנסת רות קלדרון .
הנושא הוא : " אגד " ו" כנען " מסרבות להציג על אוטובוסים בירושלים דמויות אנושיות .
בבקשה , חברת הכנסת קלדרון תקרא את נוסח השאילתה .
תודה לחברת הכנסת קלדרון .
בבקשה , סגנית השר .
תודה לסגנית השר , אבל שאלה נוספת יש עדיין לחברת הכנסת רות קלדרון , וגם לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
בבקשה , חבר הכנסת ניצן הורוביץ , שאלה נוספת .
תודה לחבר הכנסת הורוביץ .
בבקשה , סגנית שר התחבורה .
תודה לסגנית שר התחבורה חברת הכנסת חוטובלי .
סיימנו עם השאילתות הדחופות , חברי הכנסת , ונעבור לחקיקה פרטית .
הצעת החוק הראשונה : הצעת חוק למניעת העישון במקומות ציבוריים והחשיפה לעישון ( תיקון - איסור עישון ביציעי מגרשי ספורט ) , התשע"ג - 2013 , של חברת הכנסת עדי קול וקבוצת חברי הכנסת .
הנמקה מן המקום .
חברת הכנסת קול תיגש למיקרופון , ושרת הבריאות , חברת הכנסת יעל גרמן , תשיב .
דקה לרשותך .
תודה לחברת הכנסת עדי קול .
אני מזמין את שרת הבריאות , חברת הכנסת יעל גרמן , להשיב .
בבקשה .
אבל לא בתחרויות בין - לאומיות , היא כאן מדייקת .
תודה לשרת הבריאות חברת הכנסת יעל גרמן .
מכיוון שהממשלה תומכת בהצעת החוק , חברי הכנסת יכולים להתנגד לה , וביקש חבר הכנסת נסים זאב להתנגד להצעת החוק .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
גם לא לטלטל , הוא אומר , בכלל .
תודה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
לפי ההיגיון הזה , אתה בדרבי תבקש לחלק קנאביס רפואי לאוהדים שמפסידים שם .
תודה לחברת הכנסת עדי קול .
אני מבקש מכולם לשבת - מי שמעוניין ודאי להצביע .
הצעת חוק למניעת העישון במקומות ציבוריים והחשיפה לעישון ( תיקון - איסור עישון ביציעי מגרשי ספורט ) , התשע"ג - 2013 , של חברת הכנסת עדי קול וקבוצת חברי הכנסת - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 48 בעד , אין מתנגדים , יש נמנע אחד .
אנחנו קובעים כי הצעת החוק עברה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
חברי הכנסת , לפני שאנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , חובה נעימה לי , ואני בטוח שלכולם , לברך את חברתנו , חברת הכנסת קארין אלהרר , שהגיעה על מנת לנמק הצעת חוק שלה .
אנחנו מברכים אותה ומאחלים לה המשך חופשת לידה וחזרה מהירה אלינו בבריאות טובה .
כמו כן אני מודיע שעל הצעת החוק הבאה , של חבר הכנסת דב ליפמן , תשיב , זה לא רשום אצלכם , השרה יעל גרמן , שרת הבריאות .
ואני מזמין את חבר הכנסת דב ליפמן לנמק את הצעת החוק .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
שרת הבריאות , חברת הכנסת יעל גרמן , תשיב בשם הממשלה .
תודה לשרת הבריאות חברת הכנסת יעל גרמן .
המציע , כפי ששמענו , מסכים לתנאים שהציבה הממשלה .
אם כן , נרשמה הסכמת המציע .
ואם כן , יש לנו התנגדות של אחד מחברי הכנסת , במקרה זה של חבר הכנסת משה גפני .
בבקשה , אדוני .
עד שלוש דקות לרשותך .
אבל זה הושמט מנוסח החוק , כפי ששמעתי מהשרה .
כן , כן , כן .
מדינות סקנדינביה .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
האם המציע רוצה להשיב ?
בבקשה .
חבר הכנסת דב ליפמן , מכיוון שנרשמה התנגדות , יכול לומר את דברו .
עד שלוש דקות .
התקנון , התקנון .
תפנה לחבר הכנסת צחי הנגבי שישנה את התקנון .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
חברי הכנסת , 59 בעד , עשרה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכלכלה של הכנסת .
מכיוון שנשמעו כמה הצעות , ההצעה תועבר לוועדת הכנסת ושם יוכרע המשך הטיפול בה .
חברי הכנסת , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - דמי לידה לעובד שבת - זוגו אינה מסוגלת לטפל בילד מחמת נכות או מחלה ) , התשע"ג - 2013 , של חברת הכנסת קארין אלהרר וקבוצת חברי הכנסת .
חברי הכנסת , אני בקושי שומע את עצמי כאן , באולם .
סגן שר הדתות , אדוני , נא לשבת .
חברתי חברת הכנסת שולי מועלם רפאלי , נא לשבת .
אני מבקש מחברת הכנסת קארין אלהרר להציג את הצעת החוק שלה ושל קבוצת חברי הכנסת .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת קארין אלהרר .
ישיב בשם הממשלה שר הרווחה והשירותים החברתיים חבר הכנסת מאיר כהן .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר מאיר כהן .
את מקבלת את ההתניה של הממשלה לגבי תיאום המשך החקיקה ; אם כן , אנחנו יכולים להצביע .
חברי הכנסת , נא לשבת .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - דמי לידה לעובד שבת - זוגו אינה מסוגלת לטפל בילד מחמת נכות או מחלה ) , התשע"ג - 2013 , של חברת הכנסת קארין אלהרר וקבוצת חברי הכנסת - נא להצביע .
חברי הכנסת , 68 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להמשך החקיקה לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
ברכות לחברת הכנסת קארין אלהרר .
אנחנו ממשיכים עם הצעת חוק מידע גנטי ( תיקון - התאמה להתפתחויות טכנולוגיות ) , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
תשיב שרת הבריאות , חברת הכנסת גרמן .
תודה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
תשיב כאמור שרת הבריאות , חברת הכנסת יעל גרמן .
יש לך יום פורה היום - - - - מבחינת הפעילות .
תודה לשרת הבריאות , חברת הכנסת יעל גרמן .
שמענו מן המציע , חבר הכנסת מאיר שטרית , את הסכמתו לתיאום הנוסח בהמשך החקיקה .
לכן אנחנו נעבור להצבעה .
הצעת חוק מידע גנטי ( תיקון - התאמה להתפתחויות טכנולוגיות ) , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת מאיר שטרית , בקריאה טרומית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 58 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר להמשך החקיקה בוועדת המדע והטכנולוגיה של הכנסת .
חברי הכנסת , אני מבקש דקה של תשומת לב לפני שיחליף אותי סגן היושב - ראש יצחק וקנין .
ברצוני לאחל לחברי הכנסת המוסלמים , לעובדי הכנסת המוסלמים ולכלל אזרחי מדינת ישראל המוסלמים את ברכותי וברכות הכנסת לרגל צום הרמדאן .
היום לפנות בוקר החלו מאות מיליוני מוסלמים ברחבי העולם את צום חודש הרמדאן , בתוכם ודאי אזרחי מדינת ישראל המוסלמים .
חודש הרמדאן הוא זמן של חשבון נפש והתבוננות פנימית , הבאה לידי ביטוי בצניעות ואיפוק ובעשיית מעשי חסד וצדקה .
המסורת המוסלמית מלמדת אותנו שהרמדאן , תחילתו רחמים , אמצעיתו סליחה וסופו חירות .
בימים אלה של סערה חברתית , ציבורית וגם פוליטית , אני תקווה כי נמצא בתוכנו את היכולת לרחם , לסלוח ולהעניק את החירות לעצמנו ולסובבים אותנו .
בשמי ובשם כנסת ישראל , הרשו לי לאחל לכם צום קל ומועיל .
לכבוד יהיה לי , כמיטב המסורת של קודמי בתפקיד , לחלוק עם עמיתי חברי הכנסת המוסלמים את סעודת האיפטאר המסורתית , כפי שכבר קבענו .
רמדאן כארים , כול עאם ואנתום בח'יר .
בח'יר .
נו - - - - אני עוד אעבוד על הערבית שלי .
לקראת סוף הקדנציה .
אבל את הרזבוזוב אתם לא יכולים לומר כמוני .
ברכות לחברי הכנסת המוסלמים .
ואנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת חוק דמי מחלה ( תיקון - היעדרות בשל מחלת הורה ) , התשע"ג - 2013 , של חברת הכנסת רינה פרנקל וקבוצת חברי הכנסת .
הנמקה מן המקום , כך שחברת הכנסת פרנקל תיגש למיקרופון באולם , ומשם הממשלה - השר יצחק אהרונוביץ ימסור את התשובה .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא : הצעה לסדר - היום בנושא : " פתרון שתי מדינות לשני עמים " , מס' 907 , 951 , 958 , 961 ו- 972 חברי הכנסת , היום ח' באב תשע"ג , 15 ביולי 2013 , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסדרת הצעות אי - אמון בממשלה .
המשיב , סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי , כבר נמצא אתנו כאן .
ההצעה הראשונה היא של סיעת העבודה : הפגיעה הקשה במנועי הצמיחה במשק וחוסר יצירת מקומות עבודה חדשים .
נראה שבאותה הזדמנות גם לשלישית אתה יכול לגשת .
אנשים אולי נמצאים בהכנות לצום .
דבר אחד שאני יכול לומר לך , חבר הכנסת רותם , שחבר הכנסת אריאל , השר אריאל , גם כשהיה באופוזיציה היה יושב פה .
רוב שעות המליאה היה נוכח .
חבר הכנסת אראל מרגלית , אני חייב לומר שאנחנו כבר בכמה דקות המתנה .
אדוני יעלה ויציג את הצעת האי - אמון מטעם סיעת העבודה .
אני כולי תקווה שחברי הכנסת זנדברג ויצחק כהן בינתיים יגיעו למליאה על מנת לנמק את ההצעות שלהם .
בבקשה .
עד עשר דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת אראל מרגלית , שהציג את הצעת האי - אמון של סיעת העבודה .
אני מזמין את חברת הכנסת תמר זנדברג : שנתיים למחאה החברתית ושום דבר לא השתנה במדיניות הממשלה - הצעת אי - אמון מטעם סיעות מרצ ויהדות התורה .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
בבקשה , גברתי , עד עשר דקות לרשותך .
תודה לחברת הכנסת תמר זנדברג .
אני מזמין - את מי אני מזמין ?
כן , ברור שאני רוצה להזמין את חבר הכנסת יצחק כהן , רק שאני מכיר אותו כמה וכמה שנים ולא רואה אותו באולם .
טוב , אני מזמין את סגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי , להשיב על שתי הצעות האי - אמון .
כנראה סיעת ש"ס לא מעוניינת לנמק את הצעת האי - אמון שלה .
לא , לא ברגע האחרון .
כן , לפקודה תמיד אנחנו , תמיד .
אני מציין את זה ודאי לשבח , שחבר הכנסת נסים זאב נמצא , אבל יש תהליכים לעניין הזה .
בבקשה , סגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי , ישיב לסיעת העבודה ולסיעות מרצ ויהדות התורה על הצעות האי - אמון שלהן .
גם אם אני לא מסכים עם הניסוח של סגן השר , זה לא כבודי , זה כבוד הכנסת .
אבל יחד עם זה , באולם בשעה 11:00 , לאחר שפתחתי את הישיבה ולאחר שגם מזכירת הכנסת הודיעה את ההודעות שלה , היו - - - היו כאן השר אורי אריאל וסגן השר מיקי לוי .
זאת הייתה כל הנוכחות במליאה - ואני , ודאי , בתור מי שפתח את המליאה .
כך שגם אם אני לא מסכים עם הניסוח של סגן השר יש משהו בדבריו .
בבקשה , עכשיו אדוני ייגש ; אדוני ייגש בבקשה לנושא .
אני קיבלתי - סליחה , אדוני סגן השר - את ההערה של חברת הכנסת תמר זנדברג .
אני יודע שיש ועדות , אני כבר אומר , בשבוע הקרוב - - - - - - בשבוע הקרוב , בגלל חוק ההסדרים והתקציב , אני עוד פה ושם אתן אישורים חריגים לוועדות לשבת , מדובר בוועדת הכספים ובוועדת הכלכלה .
אני כבר אומר לכל אלה שיבקשו אישורים בעתיד לקיום ועדות במהלך המליאה - כנראה האישורים האלה לא יגיעו .
בבקשה , אדוני .
אני מודה לסגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לדיון הסיעתי .
ראשון הדוברים , מטעם סיעת העבודה , הוא חבר הכנסת נחמן שי .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת עליזה לביא , והלאה לפי הרשימה .
חבר כנסת שלא יהיה באולם כשאקרא בשמו , לרבות חברת כנסת , ודאי שיפסיד את התור שלו בדיון .
עד שלוש דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי .
אני מזמין את חברת הכנסת עליזה לביא מטעם סיעת יש עתיד .
עד שלוש דקות לרשות גברתי .
אחריה - אם הבית היהודי ימסרו את שם הנציג שמדבר מטעמם , הוא או היא אכן ידברו .
אם לא , אז מטעם סיעת ש"ס - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחברת הכנסת עליזה לביא .
אין נציג לבית היהודי .
אני מבקש מחבר הכנסת נסים זאב להשתתף בדיון מטעם סיעת ש" ס. בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
נציגי סיעת יהדות התורה - לא נמצאים .
חברת הכנסת מיכל רוזין , מטעם סיעת מרצ - בבקשה , גברתי .
אתן לך אחרי חברת הכנסת רוזין .
בבקשה , גברתי , שלוש דקות לרשותך .
תודה לחברת הכנסת מיכל רוזין .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר פרוש מטעם סיעת יהדות התורה , בבקשה .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת דב חנין מטעם סיעת חד"ש .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת ישראל חסון - איננו .
סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת חבר הכנסת אופיר אקוניס , בבקשה .
אדוני יעלה בשם סיעת הליכוד - ישראל ביתנו .
19:45 .
אתה יכול .
השר ישראל כץ , הדובר רוצה להפנות אליך כמה מילים .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת .
חברי הכנסת , נא לשבת .
חברי הכנסת , אני לא מכריז על התוצאה , כי שורה שלמה של מחשבים לא עובדת , אז תנו לי לעשות .
תרימו ידיים , מי שהמחשב לא עבד אצלו בשורה .
זה שלוש ושלוש ועוד שתיים - זה שמונה .
אם כן , 31 בעד , 60 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת האי - אמון של סיעת העבודה לא התקבלה .
בואו תנסו בהצבעה הבאה להצביע .
אם לא , נחזור על ההצבעה הידנית שלכם .
חברי הכנסת , שנתיים למחאה החברתית ושום דבר לא השתנה במדיניות הממשלה , הצעת אי - אמון של מרצ ויהדות התורה .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
לא עובד ?
שמונה , כן .
אם כן , בעד - 31 , 60 - אני מוסיף שמונה קולות בשורה מחבר הכנסת רותם עד חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה , שמונה קולות .
אז 31 בעד , 60 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון מטעם סיעות מרצ ויהדות התורה לא נתקבלה .
מטעם סיעת ש"ס - לא נימקו , אז אין הצבעה על ההצעה הנוספת , כי היא לא נומקה .
אני מאפשר הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת צחי הנגבי , יושב - ראש ועדת הכנסת - הודעה שלא טעונה אישור מליאה .
לאחר מכן נזמין את חבר הכנסת חיים כץ בשם ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
תודה לחבר הכנסת צחי הנגבי , יושב - ראש ועדת הכנסת .
כאמור , אין הצבעה .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת חיים כץ , יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , להציג את הצעת חוק להשתתפותם של העובדים , נושאי המשרה ובעלי תפקיד אחרים בשירות הציבורי בצעדים לייצוב המצב הפיסקלי במדינה במהלך השנים 2013 ו- 2014 ( הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשע"ג - 2013 , לקריאה שנייה ושלישית .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת חיים כץ , יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
חברי הכנסת , מי שמעוניין להצביע , שישב .
חברי הכנסת , אותה שורה עם אותה בעיה .
כולכם התכוונתם להצביע בעד החוק , אז שמונה קולות עוד פעם .
שבעה ?
שבעה קולות .
אז אני מוסיף את הקולות של חברי הכנסת רותם , אילטוב , עמאר , שטרית , סולומון , קלדרון ותמנו - שטה בעד הצעת החוק .
ולכן , התוצאה - - - מה , גם המחשב לא עובד ?
אה , בטעות הצבעת .
סליחה , אז עד כאן .
אנחנו קודם כול עם 67 קולות בעד החוק , כולל חברי הכנסת שציינתי .
יש קול אחד נגד שזה בטעות קולו של חבר הכנסת יוני שטבון .
הוא מודיע על טעות טכנית בהצבעתו .
אין נמנעים .
החוק אושר , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
אני כבר מוסיף את הקולות של תמנו - שטה , קלדרון , סולומון , שטרית , עמאר ורותם בעד הצעת החוק .
אם כן - שישה .
58 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה גם בקריאה שלישית .
ברכות .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
מי ייתן ויום תשעה באב - - - הודעה .
לא תם סדר - היום .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , היום י' באב התשע"ג , 17 ביולי 2013 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אכן , אישרתי לוועדת הכספים לשבת עד 11:30 בגלל התקציב וחוק ההסדרים .
אתה רוצה , אדוני , שאנחנו נשים את השאילתה שלך אחרונה בסדר - היום ?
היא אכן אחרונה , אז אין שום בעיה ; אנחנו לא נגיע עד 11:30 לשאילתה שלך .
אני מצטער , אני כבר הודעתי כאן במליאה שהאישורים שאני נותן בימים אלה הם רק לוועדות שדנות בתקציב ובחוק ההסדרים , וזה ייפסק מייד עם סיום הדיונים האלה .
לא יהיו ישיבות ועדות .
היום אתה צודק , אבל , הנה , אתה בשאילתה האחרונה .
אנחנו נמתין לך ; ב- 11:30 תופיע כאן .
אחרי 11:30 אין לא דיונים ולא הצבעות באף ועדה - אני כבר מודיע רשמית .
סליחה , חבר הכנסת אריאל אטיאס , המיקרופון שלך .
תודה .
אדוני יכול לשבת , וסגן השר ישיב .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אריאל אטיאס - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אטיאס , ותודה גם לסגן השר אופיר אקוניס .
נותר רק להזכיר שהיום , בדיוק היום , י' באב , זה היום של אותו גירוש שעליו דיבר סגן השר אטיאס .
ומכיוון שבאותו יום מי שהאזין לרדיו שמע שיש פתרון לכל מתיישב , מעניין מה קרה בשמונה השנים האחרונות עם כל הפתרונות לכל המתיישבים שהיו אז ברדיו .
סגן השר אקוניס .
אני חושב שהייתה התקדמות מסוימת , כפי שאתה יודע , אבל לצערי הרב אנחנו - אני חושב שצריכים - - - שר האוצר , מתי ?
זכור לי גם מי היה אותו השר שהתפטר אבל זה לא הדיון כרגע .
כרגע אנחנו עוסקים בנושא - אני רק בעצם רוצה לומר יישר כוח לחבר הכנסת אריאל אטיאס , שדווקא העלה את הנושא הכאוב הזה לא באספקט הפוליטי , או של ההשלכות המדיניות או הביטחוניות , אלא כגורל המתיישבים .
לצערי הרב , כפי שאמרתי , פתרון לכל מתיישב טרם הגיע .
השאילתה הבאה היא של חברת הכנסת זהבה גלאון .
המשיב הוא השר מאיר כהן .
בבקשה , השר יעלה לדוכן .
שאילתה מס' 84 של חברת הכנסת זהבה גלאון בנושא : הכשרת שופטים בנושא תקיפה מינית .
גברתי , בבקשה .
בבקשה , אדוני השר .
שאלה נוספת לחברת הכנסת זהבה גלאון .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת גלאון .
כבוד השר , בבקשה .
תודה לשר מאיר כהן , שהשיב בשם משרד המשפטים .
אני רק יכול להוסיף ששאלת חברת הכנסת זהבה גלאון היא על סמך פרסומים בתקשורת שהייתה התנגדות במערכת המשפט להצעתה של שרת המשפטים .
כדאי לבדוק את הנושא ולהשיב לחברת הכנסת .
חברי הכנסת , השר לביטחון פנים , חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , בבקשה , יעלה וישיב על שאילתה דחופה מס' 85 של חבר הכנסת אורי מקלב בנושא : חברת שמירה בשכונות ירושלים .
בבקשה , חבר הכנסת מקלב , גש למיקרופון וקרא לנו את נוסח השאילתה .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מקלב .
לאחר מכן יש עוד שאלות נוספות .
תודה לחבר הכנסת מקלב .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אטיאס , ולאחר מכן שאלה נוספת לחבר הכנסת יריב לוין .
תודה לחבר הכנסת אטיאס .
חבר הכנסת יריב לוין , שאלה נוספת שלך לשר לביטחון פנים .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
שמתי לב שהיו חברי כנסת נוספים שביקשו לשאול , אבל יש לנו רק שתי שאלות נוספות וזה מה שאנחנו מאפשרים .
כבוד השר , בבקשה .
חבר הכנסת פייגלין , תודה .
חבר הכנסת פייגלין , נא לשבת .
תודה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת פייגלין , נא לשבת .
חבר הכנסת פייגלין .
חבר הכנסת פייגלין , נא לשבת .
שאל חבר הכנסת יריב לוין לגבי מניעת עלייתם אתמול של שני חברי כנסת , שאדוני השר , הם לא מזוהים כאלה שמעוררים פרובוקציות או אלה שהם - - - סליחה , חבר הכנסת פייגלין , תודה רבה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת פייגלין .
חבר הכנסת פייגלין .
חבר הכנסת פייגלין , תשלח .
אני אישרתי לך בעבר שאילתות בנושא .
תעשה הצעה לסדר - היום .
אתה מכיר את כל הכלים הפרלמנטריים .
למה להפריע ?
השר גם יכול היה לבחור שלא להשיב ולומר : זה לא נושא השאילתה , אני אעביר לך תשובה בכתב .
השר מעדיף להתמודד עם השאלה , תן לו להתמודד עם השאלה .
תודה לשר לביטחון פנים , שכפי שאמרתי בחר להשיב .
אני , יחד עם זה , הייתי מוסיף , אדוני השר , שכפי שאתה יודע נמצא ברשותי מכתב של היועץ המשפטי לממשלה , שהגורמים המקצועיים בכנסת יהיו בסוד העניינים כשיבקשו למנוע מחבר כנסת זה או אחר לעלות להר - הבית .
כן .
עדיין הייתי מצפה שתועבר הנחיה למפקד המחוז במקרה כזה להרים טלפון לקולגה שלו , שנקרא קצין הכנסת , ולעדכן אותו שזה המצב , כשהבקשה של חברי הכנסת הייתה מונחת לפניו יום לפני .
אז אני חושב שהשר מבין את החשיבות של העניין הזה ולהבא לא נשמע בתקשורת על מניעת עליית חברי הכנסת להר - הבית .
השאילתה הבאה , של חבר הכנסת איתן כבל - בבקשה , אדוני .
ולדוכן יעלה שר הכלכלה , המסחר , הדתות וירושלים והתפוצות , חבר הכנסת נפתלי בנט , על מנת להשיב על שאילתה דחופה מס' 86 של חבר הכנסת כבל , כפי שאמרתי : הצלת מפעל " נגב טקסטיל " .
שנייה , שנייה .
חבר הכנסת כבל , תן לשר רק לעלות להתארגן .
כפי שאני מכיר אותך זה יהיה לך קשה מאוד , אז תקרא את זה בנוסח הרגיל .
תודה .
כבוד השר , בבקשה .
תודה לשר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת איתן כבל .
לאחר מכן - שאלות נוספות לחברי הכנסת מוחמד ברכה ואורית סטרוק .
תודה לחבר הכנסת כבל .
שאלות נוספות - חבר הכנסת ברכה , בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת אורית סטרוק , בבקשה .
לאחר מכן - תשובת השר .
תודה לחברת הכנסת סטרוק .
אדוני השר , בבקשה .
טוב .
תודה לשר הכלכלה , המסחר , הדתות , ירושלים והתפוצות .
אין מסחר .
זה עוזר .
זה מקצר לי את שם המשרד .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לשאילתה הדחופה האחרונה להיום .
יעלה סגן שר החוץ , חבר הכנסת זאב אלקין , על מנת להשיב על שאילתה דחופה מס' 87 של חבר הכנסת יעקב ליצמן בנושא : העברת בעלות מתחם קבר דוד המלך לידי הוותיקן .
אדוני יקרא את נוסח השאילתה .
תודה .
סגן השר , בבקשה .
גם אין לך 45 דקות לשעה - - - תודה לסגן שר החוץ .
לחבר הכנסת ליצמן יש שאלה נוספת .
ודאי שנאפשר לו לשאול אותה .
תודה , אדוני .
תודה לסגן שר החוץ .
לא , לא .
חבר הכנסת כבר שאל שאלה נוספת .
חבר הכנסת ליצמן גם שאל אם ידוע לך שהוותיקן הוציא איזשהו מכתב לכל הבישופים .
תודה .
לא , לא .
אני חושב שסגן השר התייחס ואמר שהוא לא מעוניין בשלב זה לפתוח את כל פרטי ההסכם ולדווח עליהם לכנסת .
בבקשה .
סגן השר סיים את תשובתו והוא יכול לרדת .
לא , לא .
הוא ענה כבר על שאלה נוספת , אז אין שום דרך .
אדוני סגן שר החוץ , חבר הכנסת זאב אלקין , תודה .
אנחנו סיימנו עם שאילתות דחופות .
נעבור לחקיקה .
הצעת חוק פ / 1330 , של חברת הכנסת עליזה לביא וקבוצת חברי הכנסת - הצעת חוק שירותי רווחה ( מענק הסתגלות לנשים ששהו במקלט לנשים מוכות ) ( תיקון - הקדמת מועד תשלום המענק ) , התשע"ג - 2013 .
זו הנמקה מן המקום .
גברתי , עד דקה לרשותך .
ישיב השר מאיר כהן , שר הרווחה והשירותים החברתיים .
תודה .
תודה .
תודה לחברת הכנסת לביא .
השר מאיר כהן , כאמור , ישיב בשם הממשלה .
תודה לשר .
אני מבין שחברת הכנסת עליזה לביא מקבלת את ההתניה של הממשלה שהמשך החקיקה יהיה בתיאום עם משרד הרווחה .
אם כן , אנחנו יכולים להצביע .
חברי הכנסת , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 41 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק שירותי רווחה ( מענק הסתגלות לנשים ששהו במקלט לנשים מוכות ) ( תיקון - הקדמת מועד תשלום המענק ) , התשע"ג - 2013 , של חברת הכנסת עליזה לביא וקבוצת חברי הכנסת , אושרה בקריאה טרומית ותועבר להכנתה לקריאה ראשונה לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
חברי הכנסת , הצעת חוק פ / 1343 , הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון - חובת התקשורת עם הקטין והאחראי עליו בשפה המובנת להם ) , התשע"ג - 2013 , של חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה , חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה , את יכולה לנמק את ההצעה .
עד דקה לרשותך .
תודה לחברת הכנסת פנינה תמנו - שטה .
ישיב השר מאיר כהן , שר הרווחה והשירותים החברתיים .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , היום ט"ו באב תשע"ג , 22 ביולי 2013 למניינם .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
