אחוות הקואליציה .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , גם השר המקשר בין הממשלה לכנסת .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יריב לוין , גם הוא מטעם הליכוד ביתנו .
לרשותו של חבר הכנסת לוין עד עשר דקות .
אם מביימים אז מביימים .
אז אנחנו ביקשנו מחבר הכנסת דוד צור .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
בהמשך לדבריו אני רק יכול לחזור על הודעתי , שאם האופוזיציה תחזור בה מן ההחלטה המוזרה להחרים את דיוני המליאה , בכל שלב של הדיונים הם יוכלו להופיע כאן ולנמק את ההסתייגויות כנדרש ובהתאם להחלטת ועדת הכנסת .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת רוברט אילטוב ; בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשות חבר הכנסת אילטוב .
חברי הכנסת , אני מחדש את הישיבה .
אנחנו ממשיכים עם אותו סדר - היום : דיון משולב בהצעת חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון ) , לקריאה שנייה וקריאה שלישית ; ובהצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 62 ) , התשע"ד - 2014 , לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
כפי שאמרתי , המשך דיון .
יש לנו רשימת דוברים .
אני רק מזכיר , לפני שאנחנו פותחים - הנה , גם השר התורן , השר עוזי לנדאו , נמצא אתנו כאן .
אנחנו עם רשימת דוברים , וברגע שהיא תסתיים אני או אחד מסגני או סגניותי ינעלו את הישיבה , וההצבעות - - - סליחה , לא ינעלו את הישיבה - צודקת מזכירת הכנסת - אלא יכריזו על הפסקה בישיבה , ואנחנו נחדש אותה מחר לקראת 10:00 .
ההצבעות בלאו הכי , לפי החלטת ועדת הכנסת , לא יהיו מוקדם מהשעה 10:00 מחר , בבוקר יום שלישי .
בבקשה , אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת מיקי לוי , הלוא הוא גם סגן שר האוצר , בשם סיעת יש עתיד , שיסביר לנו במשך עשר הדקות הקרובות - או פחות מזה , מה שהוא יבחר - מה עמדותיו בנושא החוק המדובר , החוקים המדוברים ; ואחריו - חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי , מן הבית היהודי .
אתה לא מאשים את חבר הכנסת הופמן בהעתקת חוקים או משהו כזה ?
תודה לחבר הכנסת מיקי לוי , סגן שר האוצר , שדיבר בשם סיעת יש עתיד .
אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי , בשם סיעת הבית היהודי .
תודה לחברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי מסיעת הבית היהודי .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת רוברט אילטוב , הליכוד - ישראל ביתנו .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
לכל הדוברים הבאים בתור , על - מנת שאהיה ערני במהלך הדיון , אני מבקש שמישהו יסביר לי מה הקשר בשיטה הנהוגה בישראל , בשיטה הפרלמנטרית , בין צמצום מספר השרים ליציבות שלטונית .
אני יכול להבין איך זה מצמצם את ההוצאות , איך זה עושה כל מיני דברים , אבל איך זה מייצב את השלטון עוד לא הצלחתי להבין .
אוה , אבל שמישהו יסביר לי איך זה משפר את היציבות השלטונית .
בקיצור , נתתי אתגר - לא למליאה , לדוברים הבאים .
שנהיה ערניים ושיהיה מעניין .
בבקשה .
בסדר גמור .
שיהיה חצי שולחן .
שמישהו יסביר לי איך זה משפר את היציבות השלטונית בשיטה הנהוגה היום .
בקשה אישית של היושב - ראש .
אוסיף לך דקה על זה .
אוקיי .
הסבר חלקי .
תודה לחבר הכנסת רוברט אילטוב , שדיבר בשם סיעת הליכוד - ישראל ביתנו .
ואני מתכבד להזמין את חברת הכנסת יעל גרמן , הלוא היא שרת הבריאות , בשם סיעת יש עתיד .
עד עשר דקות לרשות גברתי .
מה אתה אומר , אדוני יושב - ראש הקואליציה , שארחיק אותו מן המליאה על מחיאות כפיים או לא ?
או שאני אסלח לו ?
אני אקשור את זה ליום האישה הבין - לאומי .
טוב , זה כלל ידוע שמה ש- 80 שעות לא הספיקו לו , בשעתיים עשו יפה מאוד - - - - וסגרו והלכו הביתה .
זה טוב .
בבקשה , גברתי , עד עשר דקות לרשותך .
תודה לחברת הכנסת יעל גרמן , שרת הבריאות .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יריב לוין מטעם הליכוד - ישראל ביתנו .
בבקשה , אדוני .
שלוש שעות .
זה שיפור .
יותר .
חברי הכנסת , היום ט' באדר ב' תשע"ד , 11 במרס 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אני מקווה שישיבת הכנסת תהיה קצת פחות סוערת מזאת שהייתה לנו כאן אתמול במליאה .
הקואליציה כל הזמן התווכחה והתפרעה .
סתם , הפרוטוקול צריך לרשום שהדברים האלה נאמרים בחיוך ובצחוק .
רבותי השרים , רבותי השרים הרבים , נא לשבת .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת דוד רותם .
בשם הממשלה , כאמור , יסכם את הדיון השר אביגדור ליברמן .
בבקשה , אדוני .
מייד לאחר מכן לאחר מכן נעבור להצבעות .
תודה לשר החוץ אביגדור ליברמן שסיכם את הדיון בשם הממשלה .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , נא לשבת , אנחנו עוברים להצבעות .
כאמור , שני חוקים נפרדים , הראשון שבהם - הצעת חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון ) .
המצב שנוצר הוא כדלקמן : יושב - ראש הקואליציה ביקש להודיע שכל חברי הקואליציה מסירים את ההסתייגויות .
האם יש מישהו מחברי הקואליציה שההודעה הזאת לא ידועה לו או שהוא לא מסכים אתה ?
אין .
זאת אומרת , הוסרו כל ההסתייגויות של הקואליציה .
לא קשה לראות שאלה שהגישו הסתייגויות מסיעות האופוזיציה לא נמצאים כרגע כאן אתנו באולם המליאה , ולכן אין אפשרות להצביע על ההסתייגות האלה .
לכן , כרגע אנחנו נצביע על חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון ) , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה .
הוגשו למזכירת הכנסת בקשות מטעם הממשלה לקיים הצבעות שמיות בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
אני מקדים ואומר שגם בחוק הבא , חוק הבחירות , בקריאה שנייה ובקריאה שלישית , על - פי בקשת הממשלה , אנחנו נצביע הצבעה שמית .
מזכירת הכנסת , אנחנו ערוכים להצבעות ?
בבקשה , נא להתחיל .
אני מבקש ממזכירת הכנסת לקרוא בשמות של אלה שלא ענו בסיבוב הראשון של ההצבעה .
חברי הכנסת , האם יש מישהו באולם המליאה שמזכירת הכנסת לא קראה בשמו או בשמה ומעוניינים להשתתף בהצבעה ?
אין כאלה .
67 בעד , אין מתנגדים .
גברתי המזכירה , נא לקרוא בשמות של חברי הכנסת שלא השתתפו בסיבוב הראשון של ההצבעה .
חברי הכנסת , האם יש מישהו באולם שמזכירת הכנסת לא קראה לו או לה להשתתף בהצבעה ומעוניין לעשות זאת ?
אין כאלה .
לכן התוצאה זהה לקריאה השנייה : 67 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק - יסוד הממשלה ( תיקון ) עברה גם בקריאה שלישית , כנדרש .
אתה מודיע את זה בשם הקואליציה , אדוני ?
חברי הכנסת , הממשלה מבקשת לשנות את החלטתה לגבי הצבעה שמית ולהצביע הצבעה אלקטרונית , לכן אני מבקש - - - חברים בקואליציה ?
מה שביקשנו נשאר .
שמית .
נשארה הצבעה שמית .
גברתי המזכירה , בהתאם לבקשה המקורית של הממשלה , בקריאה שנייה לפחות , אנחנו מצביעים הצבעה שמית .
הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 62 ) , נא להתחיל בהצבעה .
אבקש ממזכירת הכנסת לקרוא בשמות חברי הכנסת שלא השתתפו בסיבוב הראשון של ההצבעה .
חברי הכנסת , האם יש באולם מישהו או מישהי שמעוניינים להשתתף בהצבעה והשמות שלהם לא הוזכרו ?
אז תקראי בבקשה .
למען הסר ספק , גם חבר הכנסת נחמן שי אינו נוכח .
לא השתנו תוצאות ההצבעה .
בקריאה שנייה של חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 62 ) : 67 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
החוק עבר בקריאה שנייה .
אדוני יושב - ראש הקואליציה והמשורר הלאומי החדש , איך נצביע בקריאה השלישית , אלקטרונית ?
שמית .
גברתי המזכירה , גם בקריאה שלישית אנחנו נצביע בהצבעה שמית .
בבקשה , גברתי .
גברתי מזכירת הכנסת , נא לחזור על שמות חברי הכנסת שלא השתתפו בהצבעה .
חברי הכנסת , האם יש מישהו או מישהי שמעוניינים להשתתף בהצבעה ולא קראו בשמם ?
אין כאלה .
גברתי המזכירה , אנחנו סיימנו את ההצבעה בקריאה שלישית על חוק הבחירות .
התוצאה היא זהה - 67 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת חוק הבחירות לכנסת ( תיקון מס' 62 ) , התשע"ד - 2014 , עברה כנדרש בשלוש קריאות .
אני מזמין את חבר הכנסת רונן הופמן , אחד היוזמים של שני החוקים , לבוא לפרק התודות .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת רונן הופמן , אחד מיוזמי החוק .
אני מזמין את שר האוצר חבר הכנסת יאיר לפיד לפרק התודות .
תודה לשר האוצר חבר הכנסת יאיר לפיד .
חברי הכנסת , היום ט' באדר ב' התשע"ד , 11 במרס 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעת מזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , נאומים בני דקה , כמדי יום שלישי , בהרמת יד .
אני מזמין קודם כול את חבר הכנסת בועז טופורובסקי .
אחריו - חברת הכנסת רינה פרנקל .
תודה לחבר הכנסת בועז טופורובסקי .
אנחנו כדרכנו מאחלים לך שפעם תקום ותגיד : אין לי על מה לדבר היום .
חברת הכנסת רינה פרנקל , ואחריה - חברת הכנסת יפעת קריב .
תודה לחברת הכנסת רינה פרנקל .
חברת הכנסת יפעת קריב , ואחריה - חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
תודה רבה לחברת הכנסת קריב .
אולי נעשה יום המעשים הטובים 365 ימים בשנה - יהיה טוב .
חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי - בבקשה , גברתי .
אחריה - חברת הכנסת רות קלדרון .
תודה לחברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
חברת הכנסת רות קלדרון - בבקשה , גברתי .
תודה רבה לחברת הכנסת רות קלדרון .
אם כן , עם הקדמה תלמודית , אנחנו עוברים עכשיו אכן לחוק שוויון בנטל , אלא אם כן יש חברי כנסת שלא שמתי לב שהרימו יד לנאומים בני דקה .
אני לא חושב שיש כאלה .
שמתי לב שלא .
סיימנו נאומים בני דקה , ואנחנו עוברים להצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 19 ) , התשע"ד - 2014 , לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
תציג את הצעת החוק יושבת - ראש הוועדה המיוחדת לדיון בהצעת החוק בעניין השוויון בנטל בשירות הצבאי , בשירות האזרחי ובשוק העבודה ולהסדרת מעמדם של תלמידי הישיבות , הלוא היא חברת הכנסת איילת שקד .
אנחנו באותה הזדמנות גם נשמע את הצגת הצעת החוק השנייה , שנדון בה מייד בדיון משולב : הצעת חוק שירות לאומי - אזרחי , התשע"ד - 2014 , גם כן ודאי לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
חברת הכנסת איילת שקד תציג את שתי ההצעות ביחד ונקיים דיון משולב .
בבקשה , גברתי .
חברי הכנסת , נא לשבת .
היום י' באדר ב' תשע"ד , 12 במרס 2014 .
אני מתכבד לחדש את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת - בבקשה , גברתי .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , להזכיר לכולנו , התקיימו דיונים אתמול במליאה , דיון משולב בשני חוקים : הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 19 ) , התשע"ד - 2014 , לקראת ההצבעה בקריאה שנייה ושלישית , וגם הצעת חוק שירות לאומי - אזרחי , התשע"ד - 2014 , לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
סיימנו את הדיון המשולב .
אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת איילת שקד , יושבת - ראש הוועדה המיוחדת להכנת החוקים האלה , לבוא ולסכם בקצרה את הדיון .
לאחר מכן נשמע את נציג הממשלה ונעבור להצבעות .
ודאי , אם נציג הממשלה ירצה לדבר , נשמע אותו , לא ?
הגיוני .
בבקשה , גברתי .
סליחה , גברתי .
סליחה , גברתי .
חברי הכנסת , גם כשהאופוזיציה נמצאת כאן יש פחות רעש .
אולי נביא אותם שיעשו סדר במליאה .
חבר הכנסת הופמן והשר אורבך .
שר האוצר .
תודה .
גברתי תמשיך .
חברת הכנסת שקד , אותו בחור חרדי שאת מדברת עליו ניגש לעוד 100 איש , והבהרתי לו שכבר לפני 15 שנה נציבות שירות המדינה טיפלה בעניין הזה - - - - וגם אם לא מפורט בגוף המכרז , לימודים בישיבה או לימודים מקבילים , בדיוק כמו לימודי הנדסאות או טכנאות , נחשבים לתואר ראשון .
כך שיסירו דאגה מלבם וייגשו למכרזים , לרבות בכנסת , ואם יעמדו בכל הדרישות , יתקבלו לעבודה .
כי לימודים בישיבה , ודאי וודאי סמיכה לרבנות , נחשבים כתואר על - ידי הנציבות כבר שנים רבות .
עוד כשר הקליטה , ב- 1996 - 1997 , קיבלתי לעבודה אנשים על סמך הקביעה הזאת של הנציבות .
כן , במספר שנים מתאים ומבחנים מתאימים זה נחשב לתואר .
אני מדייק , סגן שר הדתות ?
אני מדייק במה שאני אומר .
תודה לחברת הכנסת איילת שקד .
בשם הממשלה יסכם את הדיון שר החינוך חבר הכנסת שי פירון .
בבקשה , אדוני .
מייד לאחר מכן נעבור להצבעות .
חברים , אנחנו כבר גולשים מבחינת לוחות הזמנים .
בתכנון המקורי , בשעה 11:00 אנחנו אמורים לפתוח ישיבה מן המניין ושאילתות דחופות ושאר הדברים השוטפים .
בבקשה , אדוני .
אני מודה מאוד לשר החינוך , חבר הכנסת שי פירון , שסיכם את הדיון בשם הממשלה .
חברי הכנסת , נא לשבת .
עצה ידידותית : ענייני רוב , מיעוט ותוצאות ההצבעה ממש לא מעניינים אותי כיושב - ראש הכנסת , אבל לוחות הזמנים - כן .
מה שכרגע קיים זה בקשת הממשלה לקיים את ההצבעה הראשונה כהצבעה שמית .
אם האנשים יישארו במקומותיהם לאחר שיצביעו שמית , תרשו לי להניח ולנחש שלא יתבקשו עוד הצבעות שמיות .
אם אנשים יתחילו לטייל , אני כבר יכול לראות את הסצנה של אחד משרי הממשלה או יושב - ראש הקואליציה רץ לכיווני ומבקש שגם הצבעה שנייה וגם שלישית וגם רביעית יהיו שמיות .
אז רק מבחינת לוחות הזמנים - - - אפילו כל ההצבעות אלקטרוניות .
אז הנה , הנאום חוצב הלבבות שלי עזר , ואנחנו עושים את כל ההצבעות כהצבעות אלקטרוניות .
לצערי הרב , בעלי ההסתייגויות , אלה שהגישו הסתייגויות להצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 19 ) , התשע"ד - 2014 , שעליה נצביע קודם כול , לא נמצאים כאן באולם , והקואליציה , אם היו לה הסתייגויות , ביקשה להסיר את כל ההסתייגויות באמצעות יושב - ראש הקואליציה .
לכן אנחנו נצביע על הצעת החוק בקריאה שנייה , כולל לוח התיקונים , כנוסח הוועדה , אלקטרונית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 66 בעד , מתנגד אחד , אין נמנעים , נוכח אחד .
אני קובע כי הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון מס' 19 ) , התשע"ד - 2014 , אושרה בקריאה שנייה , כולל לוח התיקונים , כנוסח הוועדה .
זה מאפשר לנו לעבור לקריאה השלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אני רואה שפעילות אופוזיציונית במליאה קיימת .
הם לא נמצאים , אבל מצליחים לעבוד .
65 בעד , אני מוסיף את הקולות של שר האוצר יאיר לפיד והשרה ציפי לבני , שיושבים במקומותיהם ולא מצליחים להצביע אלקטרונית , אחד מתנגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בשלוש קריאות כנדרש , כולל לוח התיקונים .
בעד - 67 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי שם החוק וסעיפים 1 - 15 אושרו כנוסח הוועדה .
שימו לב , לסעיף 16 יש הסתייגות של שר האוצר שלא הוסרה .
אנחנו מצביעים כרגע על ההסתייגות לסעיף 16 .
מי שבעד ההסתייגות יצביע בעד , ומי שנגד יצביע נגד .
ההצבעה החלה .
68 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי ההסתייגות התקבלה .
חברי הכנסת , שימו לב , אנחנו מצביעים על סעיף 16 , כולל ההסתייגות שהתקבלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
בקריאה שנייה , סעיף 16 כולל ההסתייגות .
חברי הכנסת , 67 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
סעיף 16 התקבל , כולל ההסתייגות , בקריאה שנייה .
קריאה שנייה , סעיפים 17 - 37 , כולל לוח התיקונים - 67 בעד , מתנגד אחד .
אני קובע כי אישרנו את החוק בקריאה השנייה , כולל התוספת לחוק , כפי שמופיעה .
חברי הכנסת , לאחר שאמרנו את כל אלה וקיבלנו את ההסתייגות , מכיוון שהתקבלה הסתייגות , חובתי לשאול את חברת הכנסת איילת שקד , יושבת - ראש הוועדה : האם מבחינתך אנחנו יכולים להמשיך לקריאה השלישית ?
אנחנו יכולים להמשיך לקריאה השלישית .
קצת הבהלתי את חברת הכנסת שקד , לא התכוונתי .
זאת הפרוצדורה , אין מה לעשות .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק שירות לאומי - אזרחי , התשע"ד - 2014 , בקריאה שלישית , כולל ההסתייגות שהתקבלה , כולל לוח התיקונים , כולל התוספת לחוק .
הקריאה השלישית החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 67 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק שירות לאומי - אזרחי , התשע"ד - 2014 , נתקבלה כנדרש בשלוש קריאות .
ואני מתכבד להזמין את השר פרי לברך בשם כל אלה שעסקו במלאכה .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר יעקב פרי , שסיכם את החוקים והודה לאלה שעסקו במלאכה .
חברי הכנסת , שימו לב להודעה הבאה : תם סדר - היום .
אני נועל את הישיבה שקיימנו עד עתה מאתמול בשעה 13:00 .
הישיבה הבאה נפתחת זה עתה , כפי שתכננו , ואני מייד מתנצל בפני חברי הכנסת שאישרתי להם שאילתות דחופות , ושרים שמוכנים לענות על שאילתות האלה , ומכריז על הפסקה עד השעה 11:20 , זאת אומרת רבע שעה .
מכיוון שביום טעון כזה מייד נשמע פרשנויות פוליטיות קואליציוניות ואופוזיציוניות , אני מעדיף להודיע מייד שההפסקה נובעת מבקשה של אנשי המחשוב , מן הצורך לטפל בשרתים ובמערכת הגיבוי .
כפי שראיתם , היו בעיות נקודתיות .
הם מבקשים רבע שעה לטפל בנושא הזה עכשיו .
לכן , בשעה 11:20 נחדש את הישיבה עם שאילתות דחופות שאושרו ועם שרים שאמורים לענות על השאילתות האלה .
הפסקה .
חברי הכנסת , היום י' באדר ב' תשע"ד , 12 במרס 2014 .
אני מחדש את ישיבת הכנסת שפתחנו רשמית לפני 20 דקות .
למי שדאג - כל התקלות הטכניות טופלו .
אנחנו מודים לאנשי המחשוב שעבדו בזריזות .
נקווה שהתקלות לא יחזרו .
אנחנו עוברים לשאילתות דחופות .
איפה שרת הבריאות שלנו , חברת הכנסת יעל גרמן ?
חבר הכנסת מאיר שטרית , בעל השאילתה , נמצא כאן .
עשו לזה restart , מה שנקרא בלועזית , וזה תכף יעבוד .
אל תנסו להצביע כשלא מבקשים מכם .
מה קרה ?
אתה תשאל ותענה , ואני אגיד : הן , הן .
שנייה אחת , היא תכף תגיע .
אני חייב לומר שחברת הכנסת גרמן , שרת הבריאות , תמיד נמצאת פה בשאילתות .
והנה , גם עכשיו היא נמצאת כאן .
ברגע שהיא תניח את התיק אני מזמין אותה לעלות לדוכן .
חבר הכנסת שטרית כבר כמו ספורטאי אולימפי עומד .
זה יהיה לפני הקפיצה .
חברי הכנסת , שאילתה דחופה של חבר הכנסת מאיר שטרית בנושא : חולי טרשת נפוצה .
שרת הבריאות יעל גרמן תשיב .
בבקשה , אדוני .
תודה .
גברתי השרה , בבקשה .
האם יש שאלה נוספת ?
אכן , חבר הכנסת מאיר שטרית מבקש לשאול שאלה נוספת .
תודה לשרת הבריאות חברת הכנסת יעל גרמן .
אני מזמין את חבר הכנסת דב ליפמן ; שאילתה מס' 177 בנושא : שימוש בנפצים ובחזיזים בפורים .
המשיב הוא שר הכלכלה , המסחר , הדתות , ירושלים והתפוצות , הלוא הוא חבר הכנסת נפתלי בנט .
חבר הכנסת נפתלי בנט , שר הכלכלה , אתה יכול לעלות לדוכן .
בבקשה , אדוני .
ברגע שהשר יהיה אתנו כאן חבר הכנסת דב ליפמן יוכל לקרוא את נוסח השאילתה .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת ליפמן , בבקשה .
אדוני השר , יש עוד שאלות נוספות .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן ולשר הכלכלה , חבר הכנסת נפתלי בנט .
אנחנו עוברים לשאילתה דחופה מס' 187 , מאת חבר הכנסת מרדכי יוגב ; הנושא הוא : הסעות בני - נוער בסיכון מבית - הילדים " אחוזת שרה " .
לדוכן יעלה סגן שר החינוך , חבר הכנסת אבי וורצמן .
בבקשה , אדוני .
סגן השר .
לדוברים בשאילתות אני ממליץ בחום לקחת את המיקרופון הזה .
אתם לא רואים את התמונה בערוץ הכנסת , אבל על רקע הפרחים החגיגיים האלה , זו תמונה מהממת .
אפשר לבקש מהערוץ את התמונה , למסגר ולתלות בבית .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת מרדכי יוגב , שאילתה שלך .
סגן השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מרדכי יוגב .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יוגב .
כבוד סגן השר , אתה רוצה להוסיף משהו ?
תודה לסגן שר החינוך חבר הכנסת אבי וורצמן .
אני מתכבד להזמין את שרת המשפטים , חברת הכנסת ציפי לבני , לעלות לדוכן על מנת להשיב על שאילתה דחופה שמספרה 182 , מאת חברת הכנסת מירי רגב , בנושא : " אוצר התיישבות היהודים " .
חברת הכנסת רגב , נא לקרוא את נוסח השאילתה .
חברי הכנסת , אני מתכבד לפתוח ישיבה מיוחדת לכבוד אורחנו , ראש ממשלת בריטניה מר דייוויד קמרון .
ראש ממשלת בריטניה , הוד מעלתו דייוויד קמרון , וכל חברי המשלחת הנמצאים אתנו כאן ביציע - שרים , חברי פרלמנט , שגריר בריטניה בישראל , אנשי עסקים ואורחי השגרירות הבריטית ; ראש הממשלה חבר הכנסת בנימין נתניהו והגברת שרה נתניהו ; שרי הממשלה ; ראש האופוזיציה חבר הכנסת יצחק הרצוג ; חברות וחברי כנסת בהווה ובעבר ; יושבת - ראש הכנסת השבע - עשרה דליה איציק ; מזכירת הכנסת ירדנה מלר - הורוביץ ; מנכ"ל הכנסת רונן פלוט ; היועץ המשפטי לכנסת איל ינון ; כל מכובדי סגל א' של המדינה ; ראשי הנציגויות הזרות בישראל ; ראשי העדות הדתיות בישראל ; כלל האורחים הנכבדים , כנסת ישראל , לבה הפועם של הדמוקרטיה הישראלית , מקדמת אתכם בברכה חמה בבואכם לישראל .
ברוך הבא , מכובדי , ראש הממשלה .
ברוך הבא בשערי ירושלים , במשכנה של הריבונות היהודית המתחדשת .
אדוני ראש הממשלה , לפני כחודשיים , במהלך אחד הניסיונות שלי להשליט סדר כאן במליאה , אחד מחברי הכנסת צעק : אדוני היושב - ראש , מה אתה רוצה , שאנחנו נהיה פרלמנט בריטי ?
אנחנו לא נהיה .
בשבוע האחרון שוכנעתי להאמין שאותו חבר כנסת צדק , וככל הנראה כבר לא נהיה פרלמנט בריטי .
אתה מגיע לפרלמנט שלנו בשבוע שבו ניכרים מתחים עמוקים המפלגים את החברה הישראלית .
לא כל פרלמנט מתמודד בשבוע אחד עם שאלות מורכבות הנוגעות למלחמה ושלום , דת ומדינה , זכויות הרוב לעומת החובה להגן על המיעוט ולאפשר לו ייצוג הוגן .
הכנסת עסוקה בשאלות הרות גורל אלו באופן כמעט יומיומי .
יש הבדל בין עם שמתיישב בשעה 17:00 לתה של מנחה - five o'clock tea המפורסם - לבין עם שאפילו את המנה הלאומית שלו , הפלאפל , אוכל בעמידה או בהליכה תוך שהוא נזהר שלא ללכלך את החולצה .
ולמרות הכול , אני תקווה , אדוני ראש הממשלה , כי לרגל ביקורך נניח בצד את חוסר ההסכמות בינינו ונכבד כולנו את הישיבה המיוחדת על כל חלקיה .
מכובדי , ברצוני לפתוח בפתיח אישי .
כפי שהראיתי לך במשרדי , לפני 27 שנים , בחודש פברואר שנת 1987 , בעודי אסיר ציון בגולאג , קיבלתי אות הוקרה מטעם הוועדה הרב - מפלגתית המשותפת של הפרלמנט הבריטי לשחרורם של יהודי ברית - המועצות .
האות ניתן לי ולמסורבי עלייה נוספים על פעילותנו למען יציאת יהודי ברית - המועצות .
כאסיר , לא נכחתי בטקס , אך כפי שאירע לי , אירע גם לשלושת חברי הפרלמנט הבריטי שרצו להשתתף בטקס אך הכניסה לברית - המועצות נאסרה עליהם .
שלושה חודשים אחר כך שוחררתי מן הכלא .
מייד עם שחרורי , אחד המכתבים הראשונים שכתבנו , טניה רעייתי , זיכרונה לברכה , ואני , ב- 18 במאי 1987 , מוען לראש ממשלת בריטניה דאז מרגרט תאצ'ר , ובו הודינו לה ולעם הבריטי על המאמצים הפעילים שהביאו לכך שסוף - סוף אנחנו יכולים להיות ביחד .
אדוני ראש הממשלה , ברגעים אלו ממש העולם החופשי ניצב בפני אתגרים מדיניים וכלכליים .
אנו ניצבים מול התחמשותה הגרעינית של איראן , יצואנית הטרור הגדולה בעולם .
אנו עומדים בפני נטייה גוברת לשימוש בכוח צבאי בסכסוכים לאומיים ובין - לאומיים , ואנו עדים לחולשה מתמשכת של המערכת הבין - לאומית ולחוסר הנכונות שלה לנקוט עמדה תקיפה ונחושה בפתרון סכסוכים ומניעתם של פשעי מלחמה ופשעים נגד האנושות .
מבחינה כלכלית , טרם יצאנו מן המשבר שאליו נקלע המערב ואנו נתונים בעיצומו של מאבק , שבטח מדיר שינה מעיניך , ואשר במרכזו צמצום החוב הלאומי במדינות המערב ופיתוחה של מדיניות מוניטרית אחראית ומאוזנת .
אל מול האתגרים העומדים בפני העולם החופשי , אני מאמין ששותפות של אמת , שותפות כלכלית , ערכית וביטחונית בין בריטניה לישראל , היא חיונית והכרחית מאין כמוה .
מכובדי , יחסי ישראל ובריטניה היו מאז ומתמיד ידידותיים , אך גם מורכבים .
אתה , אדוני , הוכחת כמה פעמים שעמדתך כלפי מדינת ישראל איננה נגזרת משיקולי עלות - תועלת אלא מידידות כנה .
בנאומך שנשאת בפני ידידי ישראל מן המפלגה השמרנית אמרת , ואני מצטט : I am a passionate friend of Israel and that's the way it's going to stay - אני ידיד נלהב של ישראל ואשאר ידיד שלה גם בהמשך .
תודה , המסר עבר בהחלט .
אתם רוצים לשבת או לעמוד , חברי הכנסת ?
תודה , להתראות .
בבקשה , אדוני ראש הממשלה .
מספיק , מספיק .
מספיק גם בקואליציה , אופיר , מספיק .
אין גבול .
כנראה אין גבול .
חבר הכנסת פריג' , תודה .
תודה .
אנחנו ביום של תקדימים , נתחיל להרחיק מישיבה מיוחדת .
תודה .
מספיק .
חבר הכנסת פריג' , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
בבקשה , אדוני .
אני קורא אותך לסדר בפעם שנייה , חבר הכנסת פריג' .
חבר הכנסת פריג' , אני קורא אותך לסדר בפעם השלישית .
מספיק .
נא לעזוב את האולם .
נא לעזוב את האולם .
נא לעזוב את האולם .
על ההתנהגות .
להתראות , נתראה בהמשך .
בישיבה הבאה .
נא לא לעזור .
נא לא לעזור .
מצוין .
הם בחרו את זה , לא אני בחרתי את המציאות הזאת .
תודה .
בצרחות ?
כך לא מכבדים .
בצרחות .
תודה .
אדוני ימשיך .
אני מודה לראש ממשלת ישראל חבר הכנסת בנימין נתניהו , ומתכבד להזמין את ראש האופוזיציה חבר הכנסת יצחק הרצוג .
בבקשה , אדוני .
לא , לא , לא .
תודה .
חברי הקואליציה , תודה .
המסר עבר .
נו , נו , מספיק .
חברים , חבר הכנסת כהן , חבר הכנסת אשר , חבר הכנסת גפני , חזרתם להפריע ליושב - ראש האופוזיציה ?
חבר הכנסת אשר .
סגן השר אקוניס , סגן השר אקוניס , תודה .
מה זה ?
מספיק .
אני מאוד מעריך , במיוחד , כמו שאתה אמרת , בשבוע הזה , כל עצה שמגיעה ליושב - ראש הכנסת , איך לנהל את הבית הזה .
תודה .
חברת הכנסת רגב .
חברת הכנסת רגב , מספיק .
חברת הכנסת רגב , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חברי האופוזיציה המלוכדת מפריעים כרגע .
הצגתם ?
תודה רבה לכם .
אני ממש , מקרב - לב , מעריך את זה .
כן ?
אולי גם נכתוב תקנון חדש לכנסת ?
מי שהורחק , הורחק עד סוף הישיבה .
הצבעות לא צפויות בישיבה הזאת , ואל תלמד אותי לנהל את הישיבה .
אני מודה לראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
ברצוני גם לציין את נוכחותם של ראש ממשלת ישראל לשעבר מר אהוד ברק ורעייתו כאן ביציע .
חברי הכנסת , נא לשבת .
תם סדר - היום של הישיבה המיוחדת לכבוד ראש ממשלת בריטניה מר דייוויד קמרון .
חברי הכנסת , אני מחדש את ישיבת הכנסת .
אנחנו בעצם בנושא האחרון בסדר - היום : הצעת חוק - יסוד : משאל עם , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
יפתח את הדיון יושב - ראש הוועדה המשותפת של ועדת החוקה , חוק ומשפט וועדת הכנסת להצעת חוק משאל עם , חבר הכנסת יריב לוין , ולאחר מכן יתקיים דיון , ובסופו של הדיון הצבעות .
תבוא הודעה על השעה המדויקת של ההצבעות .
בבקשה , אדוני .
גברתי המזכירה , צודק יושב - ראש הקואליציה .
הנה השר עוזי לנדאו .
לא לא , הוא גם השר התורן , כך שזה לא צירוף מקרים .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר הכלכלה , חבר הכנסת נפתלי בנט .
הכרזה למזכירת הכנסת .
גברתי .
תודה למזכירת הכנסת .
אני מתכבד להזמין את הדובר האחרון לסיכום כל הדיון שהיה כאן , את יושב - ראש הוועדה המשותפת של ועדת החוקה , חוק ומשפט וועדת הכנסת להצעת חוק - יסוד : משאל עם , חבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה , אדוני .
מייד בתום דבריו של חבר הכנסת לוין נתחיל להצביע .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
חברי הכנסת , נא לשבת , אנחנו עוברים להצבעה .
למען הסר ספק , אני מודיע שמדובר בחוק - יסוד .
אדוני רוצה לדבר ?
מדובר בחוק - יסוד .
לכן , כשנצביע , נידרש לפחות ל- 61 קולות באישור הצעת החוק הזאת בכל אחת מן הקריאות .
בבקשה , אדוני .
תודה , אדוני ראש הממשלה .
אם כן , אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , ההצבעות אלקטרוניות , נכון ?
חברי הכנסת , אם כן , הממשלה מבקשת לקיים הצבעה שמית .
אני מודיע על כך שכל ההסתייגויות , או בעצם המסתייגים , לא נמצאים , לצערי , עוד פעם באולם , ולכן הוסרו - או לא נצטרך להצביע - על כל ההסתייגויות שהוגשו להצעת החוק הזאת .
נוכל להצביע בקריאה שנייה על שם החוק וכלל סעיפיו .
אני מבקש ממזכירת הכנסת להתחיל את ההצבעה .
גברתי , מזכירת הכנסת , נא לקרוא בשמות חברי הכנסת שלא הצביעו .
חברי הכנסת , האם יש מישהו או מישהי באולם שמעוניינים להצביע ולא הצביעו ?
אין כאלה .
לכן , בקריאה הראשונה - בקריאה השנייה , צודקת , עייפות כבר , הא ?
בקריאה השנייה , בעד חוק - יסוד : משאל עם - 68 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
החוק אושר כנוסח הוועדה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית - שמית .
בבקשה , גברתי , מזכירת הכנסת .
שר השיכון הגיש 20 חתימות של עצמו , חתימות אלקטרוניות , לקיום הצבעה אלקטרונית , אבל עדיין הממשלה מבקשת הצבעה שמית - - - - ולפי מזכירת הכנסת - נא להתחיל את ההצבעה .
חברי הכנסת , על האופוזיציה אנחנו מצליחים להתגבר .
מה זה הרעש הזה ?
בבקשה , גברתי מזכירת הכנסת .
גברתי , מזכירת הכנסת , נא לחזור על שמות חברי הכנסת שלא הצביעו .
חברי כנסת , חברות הכנסת , האם יש מישהו באולם שלא קראו בשמו או בשמה ומעוניינים להצביע ?
אין כאלה .
אין שינוי דרמטי בתוצאות .
חוק משאל עם , חוק - יסוד : משאל עם , בקריאה שלישית : 68 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
החוק אושר כנדרש בשלוש קריאות .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יריב לוין , יושב - ראש הוועדה , לפרק התודות .
1999 .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין על דבריו ועל כל העבודה במשך - כפי שנאמר - שנים רבות .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , ביום שלישי , ט"ז באדר ב' תשע"ד , 18 במרס 2014 , בשעה 11:00 , בכפוף להחלטת ועדת הכנסת .
פורים שמח לכולנו .
ישיבה זו נעולה .
חברי הכנסת , היום ט"ז באדר ב' התשע"ד , 18 במרס 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , סדרה של הצעות אי - אמון בממשלה .
הראשונה שבהן , מטעם סיעת העבודה : ממשלה שמכשילה את הדמוקרטיה במעשי החקיקה , ובפעולותיה מחלישה את הממשלה ואת הכנסת ובדרך זו גם את הדמוקרטיה .
טוב .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
מי שינמק את ההצעה הוא חבר הכנסת איתן כבל .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשותך .
אתה מקבל את הקשב אוטומטית , אבל עכשיו , לאחר שביקשת - קל וחומר .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל , שהציג אי - אמון מטעם סיעת העבודה בממשלה .
דרך אגב , לא ציינתי , התשובה תהיה משותפת ותינתן על - ידי סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת חבר הכנסת אופיר אקוניס .
שנה לכינון הממשלה ולכישלונה בכל התחומים , ש" ס , המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי שינמק את ההצעה הוא חבר הכנסת אלי ישי .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אליהו ישי , שהציג את הצעת האי - אמון מטעם סיעת ש" ס. אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יעקב ליצמן להציג הצעת אי - אמון בממשלה : עריצות ודיקטטורה של הרוב הקואליציוני נגד האופוזיציה בכנסת , יהדות התורה ; המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אורי מקלב .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות .
כנראה הצנזורה התערבה .
תודה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת אילן גילאון להציג הצעת אי - אמון מטעם סיעת מרצ : עריצות ודיקטטורה של הרוב הקואליציוני נגד האופוזיציה בכנסת .
אהה , זה אותו שם כמו של יהדות התורה , והמועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון , לעומת זאת .
אנחנו מאוד נהנים , אדוני - - - - מהתשובה המפורטת שלך .
אדוני ימשיך .
חבר הכנסת זחאלקה - - - - אנחנו הגענו לרגע נדיר בכנסת , שסגן השר המקשר , חבר הכנסת אופיר אקוניס , כמעט כבר לא ידע על מה לדבר , וכבר התחיל - - - - להעיף מבטים .
ופתאום נחלצת לעזרתו , הכנסת עניין לדיון .
אני לא מבין אותך , אתה ותיק בבית הזה .
מה קרה ?
אדוני , אדוני מתבקש לסיים .
כן , אני כן רומז - - - - אדוני סגן השר , שאתה - - - תודה לסגן השר המקשר , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
אני מזמין את השר שטייניץ לסכם את הדיון בשם הממשלה .
בבקשה , אדוני .
מה ?
הוא דיבר , הוא סיכם בשם סיעת הליכוד .
הממשלה ביקשה להתייחס להצעות אי - אמון - כמצוות התקנון אני מאפשר את זה .
חברת הכנסת גלאון , אם את שואלת אותי אם אני מאושר , אני לא , אבל זה התקנון .
כי היו שמונה הצעות אי - אמון , חברים .
תודה .
אני מבקש לאפשר לשר שטייניץ לדבר , ואז נצביע .
גברתי , את , זה לא השבוע הראשון שלך כאן , וגם אני .
את שאלת אותי אם אני מאושר מן המציאות , לא , אבל התקנון מאפשר לממשלה לסכם , וזה מה שהם מבקשים לעשות .
אני עדיין לא מנהל את הקואליציה ואת האופוזיציה כאן , רק את הכנסת .
מה ?
אני גם לא עובד , לא ב- ynet ולא ב- nrg , אז איך אני יודע לספר דברים כאלה ?
נו , מה .
מה ?
בבקשה , אדוני .
כרגע הממשלה מדברת , חבר הכנסת זחאלקה .
כרגע הממשלה מדברת .
השר ימשיך .
מה ?
בסדר , אני מבין , אבל כרגע - השר יסיים , השר יסיים , אני אתן לך הערה .
למה זה פעם אחרונה שיש אי - אמון ?
אה , כי הממשלה תיפול , או מה ?
אה , בסדר , זה לא במיידי , כן , נו .
כן , הנה , אז תן לשר שטייניץ ליהנות - - - - אם זאת פעם אחרונה .
איך אומרים , אילו היה יודע שזאת פעם אחרונה , היה מביא גם את כל המשפחה מהבית , מה .
מה ?
מה ?
חבר הכנסת ברכה , אל תיתן רעיונות .
אל תיתן רעיונות .
טוב שאתה צועק מן המקום , נקווה שזה לא יירשם בפרוטוקול .
אני לא מבין , השר שטייניץ אומר דברי טעם , שמתייחסים ישירות להצבעה על הצעות האי - אמון .
מי שלא הבין , דרך אגב , בפתיח שלו , כשהוא התחיל מן התגלית המדעית החשובה , מה הוא התכוון - הוא פשוט נסחף עם מחשבתו קדימה ; מה שהוא התכוון לומר , גם לך , אדוני יושב - ראש ועדת המדע , שאי - אפשר אפילו להעלות על הדעת להגיש אי - אמון בממשלה שבה שר המדע , חבר הכנסת פרי , נמצא בתפקידו רק שנה וכבר הגיעו לתגלית מדעית שבמשך עשרות שנים לא יכלו להגיע אליה .
איך אתם מעלים על הדעת ביום כזה להעלות אי - אמון בממשלה ?
ולכן , כל מילה שאמר השר שטייניץ קשורה להצעות האי - אמון ישירות , ולכן אני מאפשר לו לדבר , חבר הכנסת - - - אתה מסכים , השר , נכון ?
אני חושב שהשר שטייניץ יכול לסכם את טיעוניו , ואנחנו נוכל - - - הוא מסכם בשם הממשלה , מה אתה רוצה ?
חבר הכנסת רוזנטל , אל תפריע .
אפילו אני מתחיל להבין את הטיעון , אז אל תפריע .
תודה .
מבקשת לדחות , כן .
תודה .
תודה לשר שטייניץ .
אני חושב , חברי הכנסת , תסכימו אתי שכל מי שלפעמים זלזל בכך שלחלק מחברינו יש תואר שלישי בפילוסופיה , לאחר התשובה הזאת מבין שזה חשוב בבית הזה , לפעמים , על מנת לקיים את מצוות התקנון מלומדה , ואני מודה מאוד לשר שטייניץ על טיעוניו .
אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
כל מי שדאג , דרך אגב , אני אפילו - - - כן .
ודרך אגב , אפרופו , חבר הכנסת ברכה , כל מי שדאג , ואפילו אני , אפילו בדקתי את עצמי , אמרתי : אולי שמא זו באמת פעם אחרונה שמוגש ככה אי - אמון - - - - זה עורבא פרח .
אין שום אמת בדברים האלה .
ועדת הכנסת עוד תצטרך לעשות את כל השינויים בתקנון - מתי זה יהיה אנחנו לא יודעים - כך שאנחנו עוד נשמע את המשך תשובתו של השר שטייניץ בהזדמנויות נוספות .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים - מה אתה צוחק , שר המדע ?
לא יפה מצדך .
שיבחתי אותך כאחראי לתגלית המדעית .
לפני ההצבעה ?
בבקשה , גברתי , כן .
אדוני ראש הממשלה , האם יש הסכמים בעל - פה או בכתב שהייתם צריכים להציג בפני הכנסת ?
לא .
אני גם אזכיר לחברת הכנסת זהבה גלאון שרק בנושא התקציב אני חייב לשאול , אבל מכיוון שזה נורא סקרן אותי אז אני שאלתי את ראש הממשלה , והוא אמר חד - משמעית שאין הסכמים כאלה .
אבל להבא בואו נזכור שזה בנושא בתקציב .
אם כן , אנחנו מצביעים .
כפי שאמרתי , הצעת אי - אמון מטעם סיעת העבודה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
נא להצביע .
מי בעד האי - אמון ?
מי נגדו ?
חברי הכנסת , 38 בעד , 45 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת האי - אמון של סיעת העבודה לא התקבלה .
אני מודיע שחברת הכנסת יעל גרמן , שרת הבריאות , ניסתה להצביע נגד אבל לא צלח , לא עלה בידה .
לא , היא לא הצביעה בעד , היא הצביעה " נוכח " או - - - חברי הכנסת , הצעת אי - אמון : שנה לכינון הממשלה וכישלונה בכל תחום , מטעם סיעת ש" ס. אני לא שומע את עצמי .
גם חבר הכנסת סלומינסקי ניסה להצביע .
ההצבעה לא פעלה ?
יש קושי , בסדר .
זה לא משנה את תוצאות ההצבעה , הצעת האי - אמון לא התקבלה .
חבר הכנסת הרצוג בינתיים לא יהיה ראש ממשלה .
ואנחנו עוברים להצעת אי - אמון הבאה מטעם סיעת ש" ס , וכאן המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שימו לב אם אצל כל חברי הכנסת עמדת ההצבעה פועלת , ופועלת נכון .
אני כבר רואה שלחברת הכנסת יעל גרמן , שרת הבריאות , זה עוד פעם לא תופס .
הנה , תפס , יפה .
בעד - 34 , 48 מתנגדים .
אני קובע כי גם הצעת סיעת ש"ס לא התקבלה .
בעד - 34 , 49 מתנגדים , אין נמנעים .
גם הצעת האי - אמון מטעם יהדות התורה לא התקבלה .
עריצות ודיקטטורה של הרוב הקואליציוני נגד האופוזיציה בכנסת , מטעם סיעת מרצ .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
בעד ?
נגד ?
נא להצביע .
מטעם סיעת מרצ .
חברי הכנסת , יש לנו 33 בעד , 51 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון מטעם מרצ לא התקבלה .
מטעם רע"ם - תע"ל - מד"ע : הדיקטטורה של הממשלה מול האופוזיציה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אברהים צרצור .
בבקשה , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
מה ?
לא מעוניין .
טוב , אבל אנחנו עדיין נצביע , נראה אם המליאה מעוניינת .
לא רק הוא קובע .
36 בעד , 50 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת רע"ם - תע"ל - מד"ע לא התקבלה .
35 בעד , 51 מתנגדים , אין נמנעים .
גם סיעת חד"ש לא העבירה את הצעת האי - אמון שלה .
חברי הכנסת , 37 בעד , 50 מתנגדים , אין נמנעים , יש נוכח אחד .
אני קובע כי גם הצעת בל"ד לא התקבלה .
שנה לכישלון הממשלה בתחום המדיני , הכלכלי והחברתי , של סיעת קדימה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת שאול מופז .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
35 בעד , 48 מתנגדים , אין נמנעים , שניים הצביעו " נוכח " .
אני קובע כי גם הצעת סיעת קדימה לא התקבלה .
המליאה דחתה את כל הצעות האי - אמון בממשלה .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום , ואנחנו רוצים לציין את זכרו של חברנו , חבר הכנסת לשעבר והשר לשעבר ויקטור שם- טוב , בנוכחות בני משפחתו .
אני מבקש מחברי הכנסת לקום לדקת דומייה לזכרו .
תודה לשר עמיר פרץ .
אני מזמין את חבר הכנסת אילן גילאון , אחרון הדוברים בנושא הזה .
מייד לאחר מכן נעבור להצבעה על תיקוני תקנון - הצגת התיקונים והצבעה עליהם .
תודה לחבר הכנסת אילן גילאון .
אנחנו מודים גם לבני המשפחה של ויקטור שם- טוב על כך שכיבדו אותנו כאן בנוכחותם .
יהי זכרו ברוך .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת ועדת הכנסת להחלפת סעיף 2 , תיקון תקנון הכנסת , על - פי סעיף 144 ( ג ) לתקנון הכנסת .
בבקשה , יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת צחי הנגבי .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת צחי הנגבי , יושב - ראש ועדת הכנסת , ואני מזמין את ראשון מגישי ההשגות , חבר הכנסת אורי מקלב .
בבקשה , אדוני .
לא , אני הייתי מציע שחבר הכנסת יציג , כי לאחר מכן יש לו התחייבות להיות סגן יושב - ראש הכנסת .
אז אני אמתין בסבלנות עד שאדוני יסיים את דבריו ואז אבקש ממנו להחליף אותי .
עד עשר דקות לרשותך , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אורי מקלב .
רק להבהיר , פשוט אני אף פעם אני לא בורח מאחריות .
אמרתי ואני חוזר ואומר שהמצב הזה , בדיוק כמו שאתה הצגת אותו , הוא מצב לא סביר , ועדיף היה לקבל יושב - ראש קבוע .
נכון .
אמרתי שעדיף יושב - ראש קבוע , אבל בין היעדר פיקוח לגמרי לבין פיקוח חלקי עדיין פיקוח חלקי עדיף .
אני מבקש מסגן היושב - ראש מקלב להחליף אותי .
בינתיים אני מזמין את חבר הכנסת משה גפני להציג את ההשגות שלו .
תודה ליושבת - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חברת הכנסת מירי רגב .
אני מתכבד להזמין את שר הפנים , חבר הכנסת גדעון סער .
מייד לאחר מכן נעבור להצבעות .
תודה לשר הפנים , חבר הכנסת גדעון סער .
חברי הכנסת , עכשיו נותר לנו לראות אם אנחנו , כפי שאמר שר הפנים , נצליח לאשר את החוק בשלוש קריאות כנדרש עד לשעה 24:00 , קרי ביום השבעת הממשלה , 18 במרס .
מה אתה אומר , שר הפנים , נצליח או לא ?
אנחנו נשתדל .
כן , אנחנו לא נתעסק בענייני נבואה אלא בענייני הצבעות .
חברי הכנסת , שימו לב , יש הסתייגויות רבות לחוק , כפי שכולנו יודעים .
נצביע ודאי רק על הסתייגויות של אנשים שיהיו במליאה , אבל לרוב זה קבוצות חברי כנסת , כך שהם יהיו .
ויש גם לוח תיקונים מפורט .
אני אשתדל מאוד להקפיד , במהלך הקריאה השנייה , לשייך את הסעיפים הרלוונטיים מלוח התיקונים לסעיפים עצמם .
אם כן , הצבעות .
לפני סעיף 1 קיימת הסתייגות .
על שם החוק אין צורך להצביע , מדובר בתיקון .
לפני סעיף 1 , של חברי הכנסת דב חנין , מוחמד ברכה , חנא סוייד ועפו אגבאריה , להלן : קבוצת חד"ש .
להצביע , חברים ?
כן .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
הסתייגות קבוצת חד"ש - מי בעד , מי נגד ?
אם כן , בעד - 22 , 36 מתנגדים , אין נמנעים .
ההסתייגות לא אושרה .
לסעיף 1 , הסתייגות של חברי הכנסת זנדברג , גלאון , גילאון , הורוביץ , רוזין ועיסאווי פריג' - קבוצת מרצ ; של חברי הכנסת שלי יחימוביץ , יצחק הרצוג , איתן כבל , מרב מיכאלי , בנימין בן - אליעזר , יחיאל חיליק בר , עמר בר - לב , סתיו שפיר , אבישי ברוורמן , אראל מרגלית , איציק שמולי , מיקי רוזנטל , מיכל בירן , נחמן שי , משה מזרחי - להלן : קבוצת העבודה .
האם להצביע , חברי הכנסת ?
וקבוצת חד"ש ?
סליחה , צודקת מזכירת הכנסת .
אנחנו מצביעים , מי בעד ההסתייגות של קבוצות מרצ , עבודה , חד"ש ?
מי נגד ?
נא להצביע .
על הסתייגות מס' 2 אנחנו כרגע מצביעים , לסעיף 1. כן , אדוני .
22 בעד , 36 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הסתייגות מס' 2 לסעיף 1 לא אושרה .
אוקיי , אם כן , קיבלתי את ההודעה .
אני לא שומע התנגדויות להודעה הזאת .
האם זה כולל את קבוצת ש"ס וקבוצת אשר - גפני - מקלב ?
ההודעה של דב חנין מקובלת עליכם ?
כן .
אם כן , עד הסתייגות 26 , קרי לסעיפים 1 - 9 - שנייה , שנייה , שנייה .
כן , גברתי .
לסעיפים 1 - 9 , כשאני מפרט כדלקמן : לסעיף 17 - סעיף 2 כולל לוח התיקונים .
לסעיף 20 - סעיף 4 כולל לוח התיקונים .
לסעיף 7 - סעיף 7 כולל לוח התיקונים .
עד כאן הכנסת התיקונים .
1 - 25 כולל , קריאה שנייה , כנוסח הוועדה , נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
מה לא ?
סליחה , טעות שלי .
צודקים מי שמתקנים אותי .
עד סעיף 9 כולל .
9 כולל .
צודקים .
השעה מאוחרת , ואני מודה לכם על התיקון .
1 עד 8 כולל , ללא ההסתייגויות , כי ההסתייגויות הוסרו .
כולל לוח התיקונים , כפי שאני פירטתי את התיקונים .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד או נגד - נא להצביע .
בעד - 40 , נגד - 20 , אין נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 1 - 8 אושרו בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
לסעיף 9 - קבוצת חד"ש הסירה הסתייגות מס' 25 .
עכשיו הגענו להסתייגות מס' 26 , של קבוצות מרצ , העבודה וחד"ש .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
ההצבעה החלה .
מי בעד ההסתייגות , מי נגדה - נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 22 , 36 מתנגדים , אין נמנעים .
הסתייגות מס' 26 לא התקבלה .
חברי הכנסת , גם לחלופין - בעד - 21 , 36 מתנגדים , אין נמנעים .
לא התקבלה .
כן , אדוני .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
האם שאר המסתייגים מקבלים את הודעתו ?
כן .
מה ?
ש"ס מסכימים .
קבוצת מקלב ?
אם כן , אנחנו מצביעים על סעיפים 9 - 14 , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה .
מי בעד ומי נגד בקריאה שנייה ?
נא להצביע .
9 - 14 , כנוסח הוועדה , בעד - 40 , 20 מתנגדים , אין נמנעים .
הסעיפים האלה אושרו בקריאה שנייה .
להלן התוצאות : בעד ההסתייגות - 22 , נגדה - 37 , אין נמנעים .
ההסתייגות מס' 35 לא התקבלה .
21 בעד , 37 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הסתייגות 36 לסעיף 15 לא התקבלה .
בעד - 40 , 20 מתנגדים , אין נמנעים .
15 אושר ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה .
אדוני חבר הכנסת דב חנין , ביקשת על 64 להצביע , נכון ?
אם כן , על 16 - 29 אנחנו יכולים להצביע ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה .
ההצבעה החלה .
כנוסח הוועדה .
בעד - 40 , 19 מתנגדים , אין נמנעים .
הסעיפים אושרו בקריאה שנייה .
לסעיף 30 - הסתייגויות מס' 56 , 57 , 58 , 59 , 60 , 61 , 62 ו- 63 מוסרות .
על הסתייגות מס' 64 לסעיף 30 אנחנו מצביעים .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 22 בעד , 36 מתנגדים .
אני קובע כי ההסתייגות לא התקבלה .
תודה לחבר הכנסת חנין .
האם קבוצות ש"ס וקבוצת מקלב מסכימות להודעה ?
עד 82 אמרנו , כן ?
82 זה עדיין לסעיף 30 .
הוא על 82 מבקש להצביע .
אנחנו עדיין באותו סעיף .
הסתייגות 82 לסעיף 30 , של קבוצות מרצ , חד"ש והעבודה וחברי הכנסת יעקב אשר , גפני ומקלב .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד ההסתייגות - 24 , 34 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי ההסתייגות מס' 82 לא התקבלה .
85 זה כבר סעיף אחר .
אם כן , אנחנו נצביע על סעיפים 30 , 31 , כולל לוח התיקונים , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
שנייה , אדוני .
קודם נצביע .
ראש הממשלה מודיע שהוא טעה בהצבעה הקודמת על ההסתייגות .
זה לא משנה את תוצאות ההצבעה .
30 ו- 31 כנוסח הוועדה .
בעד - 40 , נגד - 20 , אין נמנעים ; כולל לוח התיקונים .
אושר כנוסח הועדה .
בעד ההסתייגות - 23 , 35 מתנגדים , אין נמנעים .
ההסתייגות 85 לסעיף 32 הוסרה .
בעד הסעיף כנוסח הוועדה - 39 , נגד - 20 , כולל חבר הכנסת דב חנין .
אין נמנעים .
אני קובע כי הסעיף אושר כנוסח הוועדה .
תודה לחבר הכנסת חנין .
כלומר , נצביע 33 - 50 , כולל לוח התיקונים , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
33 - 50 , קריאה שנייה , כנוסח הוועדה , כולל לוח התיקונים , להלן התוצאות : בעד - 40 , 20 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הסעיפים אושרו כנוסח הוועדה .
לסעיף 51 - 96 , של חד"ש , הוסרה .
97 - קבוצות מרצ , העבודה וחד"ש מבקשות להצביע על הסתייגות 97 לסעיף 51 .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 22 , 35 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הסתייגות 97 לא התקבלה .
98 , 99 ו- 100 - אני מבין שהקבוצות מסירות .
ואנחנו נצביע על סעיף 51 כנוסח הוועדה , ללא הסתייגויות , בקריאה שנייה .
בבקשה , חברי הכנסת , אפשר להצביע על סעיף 51 .
51 , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה : 40 בעד , 19 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הסעיף התקבל בקריאה שנייה .
תודה .
אנחנו בסעיף 52 , הסתייגות 106 .
הדיונים היו אצלך בוועדה , חברת הכנסת רגב .
בסדר גמור .
הציבור בטוח יודע , הוא כולו מרותק למסך הטלוויזיה כרגע .
הסתייגות 106 - מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 21 , 36 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הסתייגות מס' 106 לא התקבלה .
כן .
בעד - 37 , נגד - 20 , אין נמנעים .
אני קובע כי סעיף 52 אושר כנוסח הוועדה .
חבר הכנסת עיסאווי פריג' , איפה הקולגיאליות ?
יש דברים מכאיבים , אבל לא עד כדי כך , מה קרה לך ?
זה לאבד עשתונות לגמרי במליאה , אי - אפשר ככה .
תבהירו לו .
חברי הכנסת , אני מוכן לשמוע את חבר הכנסת דב חנין עכשיו .
בבקשה , אדוני .
אני אתך .
כפי שאמר יושב - ראש האופוזיציה : It's not done .
תודה לחבר הכנסת חנין .
53 - 59 , כנוסח - - - 53 - 59 - הוסרו הסתייגויות .
לסעיף 54 קיימת הסתייגות שמספרה 117 , אתה מתכוון .
לסעיף 54 , הסתייגות של אשר , גפני , מקלב .
נא להצביע .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
בעד - 22 , 36 מתנגדים , אין נמנעים .
ההסתייגות הוסרה .
אם כן , עכשיו אנחנו נצביע על סעיפים 53 - 59 כולל , ללא הסתייגויות , קריאה שנייה , כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
53 - 59 , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה : בעד - 39 , 20 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 53 - 59 , כולל , התקבלו כנוסח הוועדה .
אנחנו מצביעים על הסתייגות מס' 129 לסעיף 60 .
לסעיף 60 - הסתייגות מס' 129 .
מי בעד הסתייגות 129 ?
מי נגדה ?
בעד ההסתייגות - 21 , נגד - 37 , אין נמנעים .
אני קובע כי ההסתייגות לא התקבלה .
ולכן נצביע על סעיף 60 - אה , 130 גם ביקשו להצביע ?
שנייה , שנייה , אדוני .
130 זה של חברי הכנסת אשר , מקלב , גפני - לא , מסירים .
אז אם כן - - - תודה לחבר הכנסת דב חנין .
לאותו סעיף 60 , הסתייגות 131 .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד ההסתייגות - 21 , נגדה - 36 , אין נמנעים .
הסתייגות 131 לסעיף 60 לא התקבלה .
חברי הכנסת , מכיוון שאנחנו כנסת ישראל - חבר הכנסת ראובן ריבלין , אנחנו כנסת ישראל , רק תוצאות ישראליות אני מוכן להודיע , ובשום פנים ואופן - שום " גלאטסראיי " לא תשמע כאן .
132 , קבוצת ש"ס - מסירים ?
כן .
אם כן , אנחנו נצביע על סעיף 60 , כולל לוח התיקונים , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד , חברי הכנסת - 41 , 19 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי סעיף 60 התקבל , כולל לוח התיקונים , כנוסח הוועדה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
בעד - 40 , נגד - 20 , אין נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 61 - 75 , כולל , התקבלו בקריאה שנייה , כולל לוח התיקונים .
חברי הכנסת , בעד - 23 , 35 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הסתייגות מס' 142 לסעיף 76 לא התקבלה .
אני מבין נכון , חבר הכנסת דב חנין , ששאר ההסתייגויות מוסרות .
האם על סיעות ש"ס וקבוצת יהדות התורה זה מקובל ?
מקובל .
אם כן , אנחנו נצביע כאן על סעיפים 76 - 85 , כולל לוח התיקונים , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה .
אני חוזר 76 - 85 ועד בכלל , כולל לוח התיקונים , כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
קריאה שנייה , חברים .
37 בעד , 19 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 76 - 85 , כולל , התקבלו בקריאה שנייה , כנוסח הוועדה .
בעד - 39 , 21 נגד , אין נמנעים .
החוק אושר כנדרש בשלוש קריאות .
הכרזה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , היום י"ז באדר ב' תשע"ד , 19 במרס 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
השומר ראש ממשלה אנוכי ?
אנחנו כרגע בהודעה למזכירת הכנסת .
בבקשה .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו פותחים את סדר - היום עם מה שמכונה אצלנו דיון בעקבות 40 חתימות של חברי כנסת - שנה לממשלה כושלת ; דיון בהשתתפות ראש הממשלה שנמצא אתנו כאן , חבר הכנסת בנימין נתניהו , וגם ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג נמצא כאן .
מי שאני לא רואה - חבר הכנסת הרצוג , רשום לי שחברת הכנסת מרב מיכאלי - - לשפר את הכושר הגופני .
יש חדר כושר בכנסת .
אם לא , אז מישהו אחר מסיעתך יכול לעלות .
אני אאשר את זה .
חברי הכנסת , למי שתוהה - אתה , אדוני ראש הממשלה , כבר נמצא כאן .
גם ראש האופוזיציה נמצא כאן .
ועדת חוקה יכולה להיפתח רק בשעה 11:15 כפי שאישר יושב - ראש הכנסת , עבדכם הנאמן .
כרגע אין שום ועדת חוקה .
זה לא תירוץ שאני יכול לקבל .
אני מאשר חילופים בתוך הסיעה .
אין בעיה .
בבקשה , אדוני .
אנחנו היום , כמו שאתם יודעים היטב , מוגבלים קצת בזמן .
אתה יכול להתחיל בתשבחות .
בבקשה , אדוני , עד עשר דקות לרשותך .
עדיין , עד עשר דקות לרשותך .
אני אפילו לא אוריד לך זמן .
נשארה לך חצי דקה , גברתי .
נא לסיים .
20 שניות .
תודה , גברתי .
נקודה טובה לסיום .
תודה , גברתי , הנקודה ברורה .
אנחנו פותחים בדיון .
בבקשה , מזכירת הכנסת הודיעה לי כרגע שראש הממשלה מבקש לדבר בתחילת הדיון .
אם כן , אנחנו מאפשרים לו , בוודאי , ומייד אחריו יעלה יושב - ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
בבקשה .
אני מבקש מכל הדוברים לאחר ראש האופוזיציה להקפיד על לוחות הזמנים .
סדר - היום שלנו עמוס היום .
בבקשה , אדוני .
כל שינוי תקנון מחייב הצבעה פה - אחד .
אני לא בטוח , אדוני ראש הממשלה , שנמצא את הקונסנזוס הזה .
חבר הכנסת נסים זאב עדיין , לצערנו , לא ראש הממשלה , והודעתי שראש הממשלה מדבר .
תודה .
תודה , אדוני .
כולנו שמחים לראות אותו וגם לשמוע אותו ולא אותך כרגע .
תודה .
חברת הכנסת גלאון , תודה רבה .
חבר הכנסת נסים זאב , נא לשבת .
נא לשבת , שומעים אותך גם כשאתה יושב .
שומעים אותך גם כשאתה יושב .
שב , חבר הכנסת זאב .
חבר הכנסת זאב .
מאז הצטרפת לקואליציה , חבר הכנסת גפני , אני רואה שיש באמת יותר אחדות .
הם כרגע עסוקים בלדבר האחד עם השני , אדוני .
חבר הכנסת נסים זאב , אל תגרום לי , אל תגרום לי להתחיל לקרוא לסדר .
אני באמת לא רוצה .
אני באמת לא רוצה .
אז שב , שב .
תודה .
זהו .
חבר הכנסת אריה דרעי , אם אדוני יוכל לשבת ולא להפנות את הגב זה מאוד יעזור .
זה מאוד מעניין מה שאתה אומר , אבל לא מהמקום .
חבר הכנסת מרגלית , תודה .
חתמת על 40 חתימות ?
חתמת על 40 חתימות .
רצית לשמוע את ראש הממשלה , אז מה אתה נואם ?
תודה , חבר הכנסת שי , תודה רבה .
חבר הכנסת שמולי .
כן , גם אלה שדיברו כבר - חבר הכנסת שמולי , אני לא מדבר עם עצמי , אני מדבר אתך .
כן , זו קריאת ביניים כאורך הגלות והגלות הייתה ארוכה .
אם תפנה לספרי ההיסטוריה .
תודה .
לא , זו לא שעת שאלות .
זו לא שעת שאלות , חבר הכנסת זחאלקה .
חבר הכנסת זחאלקה , אני אשמח לשמוע את עצתך , אתה רוקח מוסמך , אני אשמח לשמוע איך אתה שומר על קול כזה חזק .
בסדר , שאלה לגיטימית , אז תשאל אותי אם מותר או לא .
תודה .
תודה , מצוין , שמענו , שמענו .
תודה .
תודה .
נכון , אתה צודק , ולכן הבאנו אותו , לשמוע אותו .
חבר הכנסת שמולי , שאני אקרא אותך לסדר ?
חבר הכנסת זחאלקה , מספיק .
טוב .
חבר הכנסת רוזנטל , חבר הכנסת גפני , בואו .
חבר הכנסת ליצמן .
מעכשיו , מעכשיו - - - - מעכשיו כל קריאת ביניים תהיה אזהרה , ואנשים יורחקו .
לא יכול להיות מצב שאנחנו דורשים לשמוע אותו ומפריעים .
טוב , חבר הכנסת ליצמן , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אני ביקשתי שתשמעו , כי חתמתם 40 חתימות .
ולכן יש פה דיון , וגם נציג סיעתך , אני לא יודע אם זה אתה או לא , מדבר .
חבר הכנסת גפני מדבר , אז אני לא מבין מה הסיבה שאתה צועק .
אתה תדבר עוד מעט .
זהו .
אין קריאות ביניים יותר .
הסבלנות שלי הסתיימה כבר בשבוע שעבר .
התאפקתי רבע שעה , מספיק .
אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה , חבר הכנסת ליצמן .
מספיק .
בבקשה , אדוני ימשיך .
חבר הכנסת כבל .
חבר הכנסת גפני , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
תודה .
אני מודה מאוד לראש הממשלה , חבר הכנסת בנימין נתניהו .
אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג , לשאת דברים .
תודה לראש האופוזיציה , חבר כנסת יצחק הרצוג .
אנחנו עוברים לדיון .
חברי הכנסת , הודעה שלא לפי סדר - היום : על מנת להפסיק את פרץ הפניות אלי בנושא הזה , אני הודעתי אתמול בישיבת הנשיאות שמבחינתי העדיפות ביומיים האלה , אתמול והיום , היא לכל מה שקשור לניקוי השולחן , חוקים במיוחד לקריאה שנייה ושלישית .
לכן , אם אני פה ושם מאפשר כינוס ועדה לצורך רוויזיה , לצורך הצבעה חוזרת - מה שזה לא יהיה - זה במסגרת המדיניות המוצהרת .
אתכם הסליחה , אם מישהו באותו זמן רצה להיות במליאה .
כן , אדוני ?
אין בעיה .
אז פשוט תפסיקו עם העניין הזה .
כל מה שקשור לקריאה השנייה והשלישית בוועדות השונות , אני לא נכנס פה למהות החוקים אלא אני מאפשר לנקות את השולחן .
בבקשה , אנחנו עוברים לדיון הסיעתי בנושא .
ראשון הדוברים הוא סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס , מטעם הסיעה הליכוד ביתנו .
עד שמונה דקות לרשות אדוני .
אחריו - בועז טופורובסקי מטעם יש עתיד .
עד חמש דקות לרשותו .
חבר הכנסת רוזנטל .
שנייה .
חבר הכנסת אופיר - - - חבר הכנסת אופיר אקוניס , רגע .
חבר הכנסת אופיר אקוניס , חבר הכנסת אופיר אקוניס - - - חבר הכנסת אופיר אקוניס , אני מבקש מאדוני להפסיק שנייה .
חבר הכנסת רוזנטל , לא היה לכך מקום .
לא היה לזה מקום .
טוב .
לפרוטוקול : חבר הכנסת רוזנטל התנצל על הביטוי הספציפי הזה .
כשאתה תפסיק ליהנות מזה תגיד לי , אני - - - אדוני יסיים .
כן , אבל - - - - כל כך נהנית מזה - - - - שלא רציתי להפריע להנאה .
נא לסיים , אדוני .
הנה - - - - נמצא מולי .
הנה , הוא מקשיב לך 30 שניות - - - - ואז אתה תסיים .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , וייאמר שחברי מפלגת העבודה גם היום לובשים חליפות יפות .
אני מזמין את חבר הכנסת בועז טופורובסקי מטעם יש עתיד , עד חמש דקות , ואחריו - חברת הכנסת יחימוביץ מטעם סיעת העבודה .
היא התחילה ליישם את התוכנית .
טוב , זו שיחה מאוד מעניינת אבל הזמן תם , אדוני .
חבר הכנסת ריבלין , תודה .
תודה .
תודה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת בר .
אני מזמין את אחרון הדוברים בדיון , חבר הכנסת יריב לוין , מטעם סיעת הליכוד ביתנו , לסכם את הדיון .
עד שמונה דקות לרשותו .
מייד לאחר מכן אנחנו מצביעים .
חברי הכנסת , אנחנו כרגע מתכוונים לשמוע את חברנו חבר הכנסת יריב לוין .
בבקשה .
חבר הכנסת זחאלקה , שב בבקשה .
היא תמיד בעד אלה שעוסקים במלאכה , אדוני .
כן , נכון .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , פשוט תבין אותי .
בברית - המועצות , שאתה הכרת ואני הכרתי , היו מוסיפים לאנשים שעסקו בעבודות מסוכנות , תעשיות מזהמות וזה , היו נותנים תוספת חלב - כך זה היה נקרא - שהיו נותנים כוס חלב .
חבר הכנסת לוין כל המושב הזה עסק בעבודות מסוכנות , שלא לדבר על מזהמות .
אני מוסיף לו במקום כוס חלב תוספת זמן .
תרשה לי , זה הכול בגלל העבר שלי .
- - - בשבילו היום , אז אתה תסלח לי .
זה רעיון בריא , רעיון בריא .
אבל הוא נראה לי - בואי נגיד כך , נראה לי שבינתיים הוא מסתדר .
אם אני ארגיש שהוא כבר שפוך - - - - אני מעלה אותך להשיב לו , להשיב לו .
חבר הכנסת יריב לוין כבר מסיים .
אני מבקש , אדוני , באמת להתחיל - - - אלא אם כן האופוזיציה תגיש לי 20 חתימות שהוא ימשיך .
לא .
חבר הכנסת לוין , נא באמת להגיע לסיכום דבריך .
אדוני יסיים , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת יריב לוין , שדיבר שמונה דקות בדיוק , כפי - - - פלוס תוספת היושב - ראש על כל המאמצים שלו במושב הנוכחי .
תוספת חלב .
- - דיון ב- 40 חתימות בנוכחות ראש הממשלה .
ראש הממשלה מסר את הודעתו לכנסת , לכן מי שתומך בהודעת ראש הממשלה מצביע בעד , ומי שמתנגד מצביע נגד .
הממשלה ביקשה הצבעה שמית .
המזכירות ערוכה , ואנחנו נתחיל להצביע .
גברתי מזכירת הכנסת , בבקשה .
חברי הכנסת .
אבקש ממזכירת הכנסת לקרוא בשמות חברי הכנסת שלא השתתפו בסיבוב הראשון של ההצבעה .
אתה נמנע או לא משתתף בהצבעה ?
נוכח .
לא משתתף בהצבעה .
האם יש חברי כנסת או חברות כנסת שמעוניינים להשתתף בהצבעה וטרם עשו זאת ?
אין כאלה .
ההצבעה הסתיימה .
גברתי מזכירת הכנסת , נא לספור את הקולות .
חברי הכנסת , אנחנו בינתיים מקבלים בברכה את כבוד מבקר המדינה ואנשי משרדו שבאו לכבוד אחד הסעיפים הבאים בסדר - היום .
ברוכים הבאים לכנסת , כרגיל - - - הם כרגע , כן , כנראה בודקים את הנוכחות של חברי הכנסת במליאה , ואני חושב שיהיה על זה דוח חריף .
הבעיה , חבר הכנסת איתן כבל , היא איך ניישם את המסקנות של המבקר בנושא הזה , לא עם הדוח .
חברי הכנסת , אם כן , בעד הודעת ראש הממשלה - 48 , נגד - 44 .
אני קובע כי הכנסת הצביעה בעד הודעת ראש הממשלה .
אנחנו עוברים לסעיף הבא .
הסעיף הבא : הצעת חוק - יסוד - - - זהו ?
נרגענו ?
הצעת חוק - יסוד : הכנסת - - - חברי הכנסת - אני מבקש מחברי הכנסת לשבת .
כפי שאמרתי , מכבד אותנו בנוכחותו מבקר המדינה .
ואנחנו עוברים לסעיף : סיכומיה והצעותיה של הוועדה לענייני ביקורת המדינה - דיון והצבעה .
יציג את ההצעות והסיכומים לא אחר מאשר יושב - ראש הוועדה לענייני ביקורת המדינה , חבר הכנסת אמנון כהן .
אני מזמין אותו לכאן לדוכן .
לאחר מכן - רשימת דוברים .
שנייה אחת , אדוני יושב - ראש ועדת הביקורת , נפזר את ההתקהלויות - גם את השקטות - למשל של חברי הכנסת עליזה לביא ואראל מרגלית .
אומנם זאת התכנסות שקטה , אבל אני מבקש , או בישיבה או להיפרד .
חבר הכנסת ברוורמן , חברנו , קשה לו הפרידה מחבר הכנסת גילאון .
תודה .
עכשיו אראל מרגלית בא לי .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , אני אבקש מכם לשבת כמה דקות .
הישיבה חודשה .
רק לפרוטוקול אנחנו נודיע כי חברת הכנסת עליזה לביא הודיעה לנו זה עתה - תודה .
תודה .
תודה .
חברת הכנסת עדי קול , נא לשבת .
אני קודם כול מודה לסגן היושב - ראש , חבר הכנסת יחיאל חיליק בר , שעשה לנו כאן - איך אומרים בצבא ?
אצל איתן כבל במילואים אומרים " טחן שתי משמרות " .
תודה רבה לך , חבר הכנסת בר .
הודיעה לנו חברת הכנסת עליזה לביא שהיא מושכת את הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 12 ) , התשע"ד - 2014 .
הצעת החוק בטח תבוא בכנס הקיץ של - - - אני אבקש ממחלקת הפרוטוקולים של הכנסת לתת רשמקול לחבר הכנסת אורי מקלב .
הוא יוכל לשים את הרשמקול בחדר ולהקליט את כל ההסתייגויות שלו ששוות בערך חמש שעות דיבור .
אין שום בעיה עם זה .
חברי הכנסת , מכיוון שסדר - היום תם , תרשו לי - - - אווירת סוף הקורס , כן .
לקראת סיום אבקש להודות .
פרק התודות , כמתבקש , בסיום כנס ארוך - ארוך מן הרגיל , דרך אגב , מי שלא שם לב .
אני רוצה בשמכם גם להודות למזכירת הכנסת , ירדנה מלר - הורוביץ , ולצוות מזכירות הכנסת , לסגנה - מותר למחוא כפיים .
רק על ההצבעות השמיות במהלך המושב הזה מותר למחוא כפיים .
אנחנו אומנם לא סיפקנו לו עבודה עם כל הדיונים , אבל עדיין אנחנו מודים לד"ר ליפשיץ , רופא הכנסת , ולכל צוות המרפאה , לאחיות המרפאה ; לעובדי מזנון הכנסת ; למנכ"ל הכנסת , מר רונן פלוט , על כל העבודה שהוא עושה .
הוא מאכיל את כולנו בשעות הלילה הקטנות רק אוכל בריא .
תודה לך , רונן פלוט .
לכל צוות לשכתו של המנכ"ל , על כל העבודה המצוינת שהם עושים ; לצוות לשכת יושב - ראש הכנסת , לכל יועצי ועוזרי , תודה רבה לכם .
לבסוף , חברי הכנסת - למרות כל העצבים לפעמים כאן בזמן ניהול המליאה וגם בחלק מן הדיונים אצלי בלשכה , אני רוצה להודות לכם , חברי הכנסת , על כל העבודה שאתם עושים .
אני מכיר את זה מצוין כמוכם .
זה לפעמים מתסכל , זה לפעמים לא בא לידי ביטוי , אבל תודה רבה לכל אחד ולכל אחת על כל העבודה ; בוודאי לעוזרים הפרלמנטריים שלכם , אני בטוח שבלעדיהם לא הייתם מסתדרים .
לכל אלה שעזרו לנו לעבור את הכנס הארוך הזה לא רק בשלום אלא גם בהצלחה .
על זה יעידו כל החוקים .
אנחנו קוראים לזה ניקוי שולחן .
ליושב - ראש הקואליציה יריב לוין , ולמרכז האופוזיציה חבר הכנסת איתן כבל .
יושב - ראש האופוזיציה לא נמצא , אבל לחבר הכנסת הרצוג אנחנו גם מודים .
חברי הכנסת , שתהיה פגרה מוצלחת , עם הרבה עבודה עדיין .
חג פסח כשר ושמח , אם לא נדבר עד אז .
אנחנו נועלים את הישיבה .
תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , ביום שני , י"ב באייר תשע"ד , 12 במאי 2014 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
חברי הכנסת , היום ז' בניסן תשע"ד , 7 באפריל 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
אני לוקח על עצמי חלק מהאשמה , כי יש ועדות שקבעו דיון מראש , בוועדת הכספים , בוועדת הפנים .
לא מצאתי לנכון לבטל , בגלל ריבוי המוזמנים , אבל נקווה שיצטרפו אלינו בדקות הקרובות .
תודה רבה .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יצחק הרצוג , הלוא הוא יושב - ראש האופוזיציה , לשאת דברים .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
תודה .
תודה לחבר הכנסת יצחק הרצוג , ראש האופוזיציה .
אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום - עדיין : המשבר במשא - ומתן עם הפלסטינים , מס' 2941 ו- 2942 , של חברי הכנסת אחמד טיבי ודב חנין .
אני מזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשותך .
שבע דקות .
יש לך עכשיו זמן לענות .
אתה אפילו לא מוגבל לעשר דקות .
נא לסיים .
נא לסיים .
נא לסיים , אדוני .
סגן השר אקוניס , אתה כרגע מפריע לחבר הכנסת טיבי לסיים את דבריו .
אני גם מציע לכל סגני יושב - ראש הכנסת לקחת ממני דוגמה כרגע ולא להתערב בדברי הנואם , גם אם הדברים פשוט - טוב , בבקשה , חבר הכנסת .
נא לסיים .
אוקיי .
סגן השר אקוניס , אתה מפריע לחבר הכנסת טיבי לסיים .
חבר הכנסת טיבי , נא לרדת מהדוכן .
זמנך תם .
תודה .
נא לסיים , אדוני .
אני מבקש שתקבל החלטה לסיים את דבריך .
הזמן תם לפני כמה דקות כבר .
תודה , אדוני .
תודה .
תודה , אדוני .
אמרתי " תודה " לא מתוך נימוס .
תודה - - - בסדר , זה כבר עם זמן פציעות , כפי שאתה כמומחה לכדורגל יודע .
הוספתי כבר שלוש , ארבע דקות .
מעבר לזה כבר שופטים לא מוסיפים .
תודה .
תודה .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת דב חנין .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשותך .
תודה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא : המשבר במשא - ומתן עם הפלסטינים , מס' 2939 ו- 2943 .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת איתן כבל .
אחריו - חבר הכנסת באסל גטאס .
הנושא הוא עדיין המשבר במשא - ומתן עם הפלסטינים .
אולי הכיבוד טוב .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת באסל גטאס .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת באסל גטאס .
אנחנו עוברים לנושא הבא , גם הוא עם שני דוברים : כישלון הממשלה בעניין שחרור יונתן פולארד , מס' 2944 ו token=מס'2945 , של חבר הכנסת יעקב מרגי ומנחם אליעזר מוזס .
בבקשה , חבר הכנסת יעקב מרגי .
עד עשר דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת מנחם אליעזר מוזס .
בבקשה , אדוני .
אחריו נשמע את תשובתו של סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
חברי הכנסת , היום כ"ט בניסן תשע"ד , 29 באפריל 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת בפגרה , ישיבה מיוחדת בעקבות דרישה של חברי כנסת .
לפני שנעבור לנושא הדיון - הכרזה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , קודם כול אני ודאי מתנצל בפני כל הנוכחים על כך שהדיון מתקיים כאן ולא באולם המליאה , שכידוע נמצא בשיפוצים ושיפורים לקראת פתיחת כנס הקיץ .
אנחנו נקיים היום את הדיון בנושא החשוב והכאוב של מצב בית - החולים " הדסה " בירושלים .
יש כמה הצעות לסדר - יום .
דבר קטן שאני רוצה להזכיר : בניגוד למסורת שלנו שלא להכניס אורחים שהם לא מקרב חברי הכנסת ועובדיה לדיונים שמתקיימים כאן באודיטוריום , אני אישרתי - על - פי בקשת ההנהלה והוועדים של " הדסה " וגם של חברי הכנסת המציעים - להכניס מספר מצומצם של אורחים .
אני ודאי מקבל את כולם בברכה .
הם מייצגים , כמו שאמרתי , גופים שונים וארגונים שונים בתוך בית - החולים .
עלי רק להזהיר , בלי לפגוע בכבוד ובמעמד של האורחים , שאם תהיה הפרעה אחת כלשהי במהלך הדיון , אני לא רק אחפש מי הפריע , אלא פשוט אצטרך להוציא את כל האורחים שהם לא חברי כנסת מן הדיון שבאולם האודיטוריום .
אתכם הסליחה , אבל זה המצב .
אנחנו מטפלים בנושא .
הייתה כנראה אי - הבנה .
האישור בתיאום קצין הכנסת היה למספר מסוים של מוזמנים והגיעו יותר .
אנחנו כרגע בודקים אפשרות להגדיל את מספר הנוכחים , וזה לא מוסיף ולא גורע מההודעה הקודמת : אם יהיו הפרעות , לא יהיה אף אחד באולם שהוא לא , כמו שאמרתי , מקרב חברי הכנסת ועובדי הכנסת .
אני מתכבד לפתוח את הדיון בהצעות לסדר - היום מס' 2948 ו- 2949 בנושא : האיום של פירוק " הדסה " הוא הנפת חרב על לב - לבו של מופת הרפואה בישראל ועל רבבות נזקקיו , של חברי הכנסת איציק כהן ומיקי רוזנטל .
בבקשה , חבר הכנסת יצחק כהן יהיה ראשון הדוברים .
תודה לחבר הכנסת יצחק כהן .
כידוע , על זה נצביע בסוף הדיון .
בינתיים אני מזמין את חבר הכנסת מיקי רוזנטל .
בבקשה , אדוני .
הנושא הוא אותו נושא : סכנת פירוק בית - החולים " הדסה " .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת רוזנטל .
אנחנו עוברים להצעות הבאות , מס' 2950 ו- 2951 .
הנושא הוא עדיין אותו נושא , ואני מזמין את חבר הכנסת יעקב ליצמן .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת אילן גילאון .
בבקשה , אדוני .
דווקא היו כאלה שהציעו שתמיד נקיים פה ישיבות .
יש לך זמן .
הצלצול זה שהזמן נגמר .
תודה לחבר הכנסת אילן גילאון , שהצליח להתייחס גם לקיום שתי מערכות בריאות לעם אחד וגם לאי - קיום של שתי מדינות לשני העמים , והכול בתוך 11 דקות .
ממש דוגמה מצוינת .
לא , לא , אתה לא יכול להחליף אותו .
חבר הכנסת ראובן ריבלין רשום בתורו .
חבר הכנסת עפו אגבאריה עכשיו , הצעה מס' 2953 , ולאחר מכן יש עוד שתי הצעות , אחת של חבר הכנסת ניצן הורוביץ והשנייה של חבר הכנסת ראובן ריבלין .
ואז , אם יהיו חברי כנסת שלאחר תשובת השרה ירצו להביע עמדה נוספת , אנחנו בהחלט נאפשר זאת .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
בבקשה , חברי הכנסת , יש לנו עוד שתי הצעות לסדר - היום - הצעות מס' 2954 ו- 2955 .
אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ , בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת יצחק כהן - - - שמענו , שמענו את ההערה .
אתה לא יכול לצנזר את הדובר .
הנה , אומר לך חבר הכנסת רובי ריבלין .
חברים , אנחנו כרגע משחיתים את הזמן של כולנו .
בבקשה .
נא לסיים , אדוני .
הנה , אני אמרתי : " הדסה " , והזמן תם .
באמת .
טוב .
אדוני סיים את זמנו .
אני בטוח שאתה מזדהה עם המאבק של " הדסה " , ובזה סיימנו .
תודה .
תודה לחבר הכנסת הורוביץ .
אני מזמין את חבר הכנסת ראובן ריבלין .
מה ?
אני רק יכול לומר לעמיתי חבר הכנסת ראובן ריבלין , שהרבה זמן ישב כאן במקום הזה - איך אומרים ?
אף אחד אף פעם לא הצטער על המילים שהוא לא אמר .
כי אני בתחילת הדיון רציתי לומר , לשבח את המציעים על כך שבניגוד למסורת ארוכת שנים לא הביאו שלושה , ארבעה נושאים לדיון אלא רק את הנושא של " הדסה " , מפאת חשיבות הנושא .
ולא אמרתי את זה , וטוב מאוד שלא אמרתי את זה , ואני לא מצטער על זה שלא אמרתי את זה .
יש עכשיו עשר דקות לעמיתי חבר הכנסת ראובן ריבלין .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
ואכן , אני מזמין את שרת הבריאות , חברת הכנסת יעל גרמן , להשיב לכל המציעים .
עמדה אחרת - לנסים זאב .
אני מציע שהשרה תסיים את דבריה .
אחר כך יש עוד חברי כנסת שידברו .
בבקשה , גברתי .
גברתי השרה , מבחינה פרוצדורלית מה את מבקשת - מליאה ?
ועדה ?
להסיר מסדר - היום ?
תודה לשרת הבריאות , חברת הכנסת גרמן .
יש שלושה חברי כנסת שנרשמו למה שנקרא עמדה אחרת .
הראשון שבהם הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
יש לך מיקרופון ליד ידידנו יעקב אשר .
אתה יכול להשתמש במיקרופון .
מה עם המיקרופון ?
טוב , אדוני יעלה לכאן , כנראה יש לנו בעיה עם המיקרופון באולם .
נא לסיים , אדוני .
נא לסיים , אדוני .
תודה , אדוני .
אני מזמין את חבר הכנסת ישראל אייכלר .
בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים - בבקשה , אדוני .
מאוד בקצרה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
תודה לכל המציעים ולשרה המשיבה .
ובמקרה הנורא מכול גם אולי מעבר לאוקיינוס .
אז אנחנו כולנו מבינים את הצורך שלא לתת פתרונות טלאי על טלאי , אבל יחד עם זה כולי תקווה שכמו שגם אמרת לנו , הממשלה תזרז עד כמה שאפשר את הפתרון , ולא נגיע לדיונים מאוד ארוכים , ובינתיים כוח - אדם איכותי שכולנו מכירים ומוקירים ב" הדסה " ימצא את עצמו במקומות אחרים ; כמו שאמרנו : במקרה הטוב ברחבי הארץ .
חברי הכנסת , אנחנו שמענו מהשרה שהיא מסכימה , מעוניינת , בהמשך - במידת הצורך , עוד פעם - בהמשך הדיון בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
אני שואל כרגע רק - - - חברי הכנסת , מה קרה ?
כולנו ותיקים וכולנו בקיאים בתקנון .
אנחנו כרגע רק שואלים את כל המציעים - המציעים , כאמור בתקנון , מבקשים מליאה , ואני שואל את כל המציעים אם הם מסכימים להמשך דיון בוועדה .
איזו ועדה - אנחנו תכף נראה אם יש רוב לוועדה .
אני מבקש מכל אלה שמבקשים המשך דיון בוועדה להרים ידיים .
אני מדבר על חברי הכנסת .
את זה קובעים אחרי שאנחנו רואים שיש רוב לוועדה .
לא , כל חברי הכנסת יכולים להצביע .
יש מתנגדים להמשך דיון בוועדה ?
לא ראיתי .
פה - אחד החלטנו על דיון בוועדה .
ההצעה הייתה ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
יש הצעות אחרות ?
ועדת הכספים .
אם כן , יש יותר מהצעה אחת .
ועדת הכנסת - ואני אבקש מיושב - ראש ועדת הכנסת לזרז את זה - תקבע בימים הקרובים באיזו ועדה הדיון יימשך .
תודה לכל חברי הכנסת ולאורחים .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים ביום שני , י"ב באייר תשע"ד , 12 במאי 2014 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
חברי הכנסת , היום י"ב באייר תשע"ד , 12 במאי 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת ואת כנס הקיץ של הכנסת .
ברוכים החוזרים לכולם ושיהיה לנו כנס מוצלח .
בפתח הישיבה , לפני שאנחנו נעבור להודעה של מזכירת הכנסת , מכיוון שהעניין נוגע ישירות למוסד הזה ולחברי הכנסת ומכיוון ששמענו בימים האחרונים אלף ואחת תיאוריות שונות בנושא , אני רוצה לחזור על דברי שאמרתי בנשיאות הכנסת .
פתחתי לפני שעה קלה בהתייעצויות עם כל המועמדים שהכריזו על רצונם להתמודד על תפקיד נשיא המדינה .
כידוע , הנשיא הנוכחי שמעון פרס מסיים את תפקידו באופן רשמי ב- 27 ביולי שנה זו .
חודש לפני זה על - פי החוק צריך להיות לנו נשיא נבחר , הנשיא הבא .
לכן , במהלך השבוע הבא , לאחר קיום חובת ההתייעצות עם נשיאות הכנסת , נכריז על תאריך מדויק לבחירות לנשיאות על מנת שגם אתם כבוחרים וגם הנבחרים או המתמודדים יוכלו להיערך בהתאם לתקנון ולחוק , ושיהיה בוודאי בהצלחה לכולנו בתהליך החשוב הזה .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
הודעת הממשלה שתימסר על - ידי השר יאיר שמיר - בבקשה , אדוני .
תודה לשר יאיר שמיר .
בבקשה , אני מזמין את יושב - ראש ועדת הכנסת למסור הודעה - חבר הכנסת צחי הנגבי , ודאי - למסור הודעה מטעם ועדת הכנסת .
תודה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת צחי הנגבי .
החברים מכירים את המצב התקנוני .
אנחנו אמורים לפתוח בהצעת אי - אמון .
ראש הממשלה נמצא בשליחות מדינית מחוץ לגבולות מדינת ישראל , ולכן הואילו בטובן סיעות האופוזיציה להפוך את הצעת האי - אמון להצעה לסדר - יום .
ההצעה הראשונה היא של סיעת העבודה , בנושא : כישלונה של הממשלה בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני , הצעה מס' 3017 .
חבר הכנסת נחמן שי , בבקשה , אדוני יציג את הצעתו למליאה .
פשוט שתדע , חבר הכנסת נחמן שי , מי החברים שלך שלא שמים שעון ומי הם אלה שמעירים .
מי יודע ?
אולי עוד אתמודד פעם לנשיאות .
חמש .
שתדע עד כמה אני חבר .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת אברהים צרצור להצעה לסדר - היום מס' 3020 בנושא : מדיניות כלכלית , חברתית ומדינית כושלת , וכן הלאה וכן הלאה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אברהים צרצור .
אני מתכבד להזמין את סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס , להשיב על שתי ההצעות .
כי סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי מאוד ביקש להשיב על ההצעה שלכם .
בשם שניהם .
סגן השר , בבקשה .
אני רק דבר אחד יכול לומר לך : הפעם היית במליאה לפניו , זה נכון .
עם העובדה הזאת אי - אפשר להתווכח , כי יש טלוויזיות שמצלמות .
חבר הכנסת זחאלקה , סגן השר מעוניין לסיים .
אתה מפריע לו .
הייתה לי תחושה כזאת .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת אריה דרעי - סליחה , סליחה , אריה דרעי ?
כן .
חבר הכנסת אריה דרעי , הצעה לסדר - יום בנושא : הממשלה בצעדים פזיזים והזויים מהמרת על גבם של הכמהים לקורת - גג , שמספרה 3018 .
מי שישיב לחבר הכנסת אריה דרעי הוא סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי .
בבקשה , אדוני .
רשמנו בפרוטוקול את שאלתך .
חבר הכנסת זחאלקה , פרץ הגעגועים שלך לשר האוצר הוא מובן , גם אני מתגעגע , אבל לא צריך את כל האמוציות לשים כאן במליאה .
תכתוב לו מייל , תכתוב לו מייל , נו .
טוב .
בבקשה , אדוני , אני מוסיף לך .
סליחה .
נו , אתה רואה ?
אני כל כך - גם כן התמלאתי געגועים לכמה שרים .
אדוני , מה אתה מציע , מבחינה פרוצדורלית ?
אוקיי .
נסים זאב , עמדה אחרת .
איפה נסים זאב ?
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
אנחנו קודם בודקים אם המליאה רוצה להעביר את הדיון לוועדה , ולאחר מכן נקבע איזו ועדה .
זו הפרוצדורה .
שימו לב , חברי הכנסת : אנחנו , כנהוג , מצביעים רק על ההצעות של חברי הכנסת המציעים שנוכחים כרגע באולם .
היחיד שאני רואה הוא חבר הכנסת עיסאווי פריג' , ולכן , כהצעת השר לביטחון הפנים , נצביע על הצעתו - ההתפשטות וההסלמה במקרי " תג מחיר " נגד אזרחים ערבים , של חבר הכנסת עיסאווי פריג' .
השר הציע ועדה .
המציע מסכים לדיון בוועדה .
מי שבעד דיון בוועדה יצביע בעד , ומי שנגד יצביע נגד , זאת אומרת - להסיר מסדר - היום .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד זה ועדה , כהצעת השר , נגד - להסיר מסדר - היום .
בעד - 19 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הדיון יתקיים בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא .
הנושא הבא הוא ציון יום הרצל .
אני מקבל בברכה את משפחת הרצל הנמצאת אתנו כאן , את פרופסור אריאל פלדשטיין , יושב - ראש המועצה הציבורית להנצחת זכרו של בנימין זאב הרצל , ובוודאי את נציגי הממשלה שנמצאים כאן אתנו בדיון הזה .
חברי הכנסת , אנחנו מציינים היום את יום הרצל בדיון מיוחד לרגל יום הולדתו של חוזה המדינה , יום הולדת שחל בי ' באייר .
בנימין זאב הרצל היה גדול המדינאים של העם היהודי בתקופה המודרנית .
בשונה ממדינאים אחרים , ובעיקר אלה שקמו אחריו ופעלו בתוך מסגרת מדינית מובחנת , הרצל היה מדינאי טרם היותה של המדינה , יוצר של יש מאין .
במידה רבה קריאתו של הרצל הייתה : הבו לנו מדינאים , העם היהודי זקוק למדינאים ; העם היהודי זקוק למדינאים משלו , שיקימו מדינה לעם גולה ונודד , מפוזר ומבודד .
כל מדינאי זקוק לחזון , לתקווה , לתמונת מצב שתצביע על דמות העתיד לאור לקחי העבר .
אצל הרצל החזון היה המדינאות , והמדינאות בעצם הייתה החזון .
החזון והמדינאות התמזגו לכלל מטרה אחת : הקמת בית לאומי לעם היהודי ; בית שיאפשר את תחיית העם למשך אלפי השנים הבאות .
אבל שלא כפי שנהוג לחשוב , הרצל לא חתר רק למדינה שהיא מקלט בטוח לעם היהודי .
למדינת היהודים של הרצל היה חזון הרבה יותר עמוק והרבה יותר רחב , אידיאל אין - סופי .
ואני אצטט מדבריו : " קראתי פעם לציונות אידיאל אין - סופי " , כך כתב חוזה המדינה , " ואני מאמין באמת כי גם לאחר השגת ארצנו , ארץ - ישראל לא תחדל מלהיות אידיאל .
כי בציונות כפי שאני מבין אותה כלולה לא רק השאיפה לכברת ארץ מובטחת כחוק בשביל עמנו האומלל , אלא גם השאיפה לשלמות מוסרית ורוחנית " .
חברי הכנסת , לפני ימים ספורים חגגנו בטקסי יום העצמאות 66 שנה למדינת ישראל , כפי שבעצם חזה אותה בנימין זאב הרצל .
מדי פעם , ובמיוחד ברגעי משבר חברתי זה או אחר , בוודאי כאן בכנסת , בטיפול בנושאים שונים , אנחנו מגיעים לקביעה - לא אסתיר , המוזרה בעיני - שהציונות מתה .
מתה לה הציונות .
פערים חברתיים ; אלימות ברחובות , ואנחנו גם בשבוע המאבק באלימות ; יוקר המחיה שעולה , ועלה גם היום כבר בדיונים , ודאי בכל מה שקשור לדיור - כל הדברים האלה בעיני המקטרגים מהווים בעצם משבר ערכי של עצם החזון ועצם הציונות .
זאת לא דעתי .
האמת היא שהניסיונות להספיד את הציונות עתיקים כציונות עצמה .
עוד בימי חייו של בנימין זאב הרצל , עוד בוודאי הרבה שנים לפי שקמה לה מדינת ישראל , היו כאלה שהספידו את הציונות .
אני חושב שהציונות כרגע באמת מאותגרת .
אתגרים רבים ואתגרים חדשים עומדים בפנינו , אבל זאת בדיוק הרלוונטיות של הציונות .
ואני סמוך ובטוח שנוכל להיענות ולעמוד מול האתגרים רק אם נזכור שהחזון של בנימין זאב הרצל , כפי שציטטתי זה עתה , היה לא רק להקים מקלט לעם היהודי אלא גם להוות אידיאל ; כלשון היהדות : אור לגויים , כאן , במדינת ישראל .
עם פתיחת כנס הקיץ של הכנסת אני מאחל שברוח דבריו של חוזה המדינה נדע למצוא את האתגרים העומדים בפנינו , להתייחס אליהם בכבוד , להתייחס גם בכבוד אחד לשני ולקדם את השאיפה הרוחנית והמוסרית כפי שביקש מאתנו וציווה לנו חוזה המדינה בנימין זאב הרצל .
חברי הכנסת , אני מתכבד להזמין את ראשון הדוברים , הלוא הוא השר יאיר שמיר , שמדבר בשם ראש הממשלה בדיון הזה .
בדרך כלל נהוג שראש הממשלה משתתף , אבל כרגע הוא נמצא מחוץ לגבולות המדינה , ולכן הוא ביקש מן השר שמיר להחליף אותו בדיון הזה .
תודה לשר יאיר שמיר .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת בנימין בן - אליעזר .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת בנימין בן - אליעזר .
תודה עוד פעם לכל הדוברים , תודה לבני משפחת הרצל ותודה לחברי המועצה הציבורית להנצחת זכרו .
עד כאן היום המיוחד .
הכרזה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , לפני שנעבור לחקיקה , ברצוני לציין , בנוכחות השר לביטחון פנים חבר הכנסת השר אהרונוביץ שנמצא אתנו , שאנחנו היום פותחים את שבוע מניעת האלימות , גם כאן בכנסת וגם מחוצה לה .
אני לא אחזור על כל הקלישאות הידועות .
מה זה אלימות , לצערי הרב אנחנו כולנו יודעים , וגם חלק מהדוברים היום - למשל סגן השר אקוניס הזכיר בצדק מקרי אלימות לצד מקרי טרור שמתרחשים לצערי בארצנו .
אבל אני כן אגיד שאנחנו לפעמים ממעיטים בכוחה של מליאה זו , של המוסד הזה , כנסת ישראל , מבחינת ההשפעה של כולנו על הציבור בישראל .
כדאי לנו , גם בשבוע של מניעת האלימות , לתרום את תרומתנו לא רק בללכת להפריד את הנצים או להתנדב במשמר אזרחי זה או אחר .
אלה דברים מאוד חשובים , אבל כדאי לנו גם לחשוב שכאן במליאה כל אחד מאתנו - ודאי , אנחנו לא דוקרים ולא מרביצים - אבל כל אחד מאתנו שנוהג באלימות מילולית כלפי חבריו , כל מי שמשתמש - והיו דברים מעולם - בקללות , בלשון שבלשון המעטה לא מקובלת , אולי מעודד מישהו מחוץ לכותלי המוסד הזה להיאבק בצורה כזאת על דעותיו ; ואולי גם לא להיאבק אלא פשוט לקחת דוגמה ולומר : אם להוא עם החליפה והעניבה מותר להתנהג בצורה כזאת , אז קל וחומר לי מותר לעשות את הדברים האלה , ואולי גם דברים נוספים .
אז כדאי , בשבוע למניעת האלימות וב- 52 שבועות נוספים , כל שנה , לחשוב על כך שהמליאה הזאת והוועדות כאן והמוסד הזה אולי משפיעים על התנהגות הציבור בישראל הרבה יותר ממה שנהוג לחשוב .
בשם כולנו , אני בטוח , אני מאחל הצלחה לשר לביטחון פנים , חברנו יצחק אהרונוביץ , ולכל אלה שעוסקים גם במשרדים נוספים - חינוך , רווחה וארגונים שונים - בנושא הקדוש הזה של מניעת האלימות ומאבק באלימות .
מי ייתן שלא נצטרך לציין את הימים האלה ואת השבועות האלה כאן בכנסת ישראל .
ודאי שבנימין זאב הרצל היה מאוד שמח לדעת שאין צורך במאבק באלימות במדינת ישראל .
לצערי , בינתיים יש גם יש .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לחקיקה .
הצעת חוק לתיקון פקודת היערות ( תיקון מס' 6 ) , התשע"ד - 2014 , לקריאה ראשונה .
יציג את ההצעה שר החקלאות ופיתוח הכפר , השר יאיר שמיר .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , היום י"ג באייר תשע"ד , 13 במאי 2014 , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת שמעון אוחיון .
חבר הכנסת בועז טופורובסקי , ואחריו - חבר הכנסת עיסאווי פריג' .
תודה לחבר הכנסת בועז טופורובסקי .
חבר הכנסת עיסאווי פריג' - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
תודה לחבר הכנסת עיסאווי פריג' .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת דב ליפמן .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת דב ליפמן - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת אברהים צרצור .
תודה , חבר הכנסת ליפמן .
אני מפנה את תשומת לבך לכך שאתמול , בפתיחת השבוע למניעת האלימות , דיברתי בדיוק על הנושא הזה .
כיוונתי לדעת גדולים .
כדאי לנו לחשוב מה אנחנו אומרים ועושים כאן במליאה , לפני שזה יידרדר הלאה ברחוב .
תודה לחבר הכנסת אברהים צרצור .
חברת הכנסת רות קלדרון , ואחריה - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה לחברת הכנסת רות קלדרון .
חבר הכנסת מסעוד גנאים - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
תודה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת עמרם מצנע , ואחריו - חברת הכנסת תמר זנדברג .
תודה לחבר הכנסת מצנע .
חברת הכנסת תמר זנדברג , ואחריה - חבר הכנסת יוני שטבון .
תודה לחברת הכנסת זנדברג .
אם אינני טועה , הנשיאות אישרה אתמול דיון על הנושא הזה .
חבר הכנסת יוני שטבון , ואחריו - חבר הכנסת נחמן שי .
תודה לחבר הכנסת יוני שטבון .
חבר הכנסת נחמן שי , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי .
אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני , ואחריו - חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס , ואחריה - אחרונת הדוברים , חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
תודה לחברת הכנסת אורלי לוי אבקסיס .
למען האמת , עד עכשיו הייתי סבור שזאת החלטה של הוועדה לזכויות הילד , הנושא של היום השמיני , אבל עכשיו - טוב שתיקנת את זה .
אני מזמין את אחרונת הדוברים , חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
תודה לכל הדוברים .
אני ודאי מצטרף לברכות לעמיתנו חבר הכנסת הד"ר שמעון אוחיון על ארגון יום " תורה ומדע " .
אני חשבתי שרק איפה שאני גדלתי לפני 50 שנה לימדו אותי בבית - הספר שזה או תורה או מדע , אבל לפי הלהיטות של חלק מן הדוברים כאן , הוויכוח לא פס מן העולם .
אז יישר כוח על ארגון היום הזה .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא : ציון 50 שנה למותו של האפיפיור יוחנן ה- 23 , הצעות מס' 2957 , 2969 , 3021 ו- 3030 .
מדובר בדמות מיוחדת .
לא בכדי החלטנו לקיים את הדיון הזה , ואני מודה לאורחים שלנו ביציע , גם לשגריר איטליה וגם לשגריר הוותיקן שנמצאים אתנו כאן , אבל במיוחד לעמיתנו וחברנו חבר הכנסת והשר לשעבר יאיר צבן , שיחד עם חברים נוספים היה הכוח המניע מאחורי קיום הדיון הזה .
מדובר באדם בשם אנג'לו ג'וזפה רונקלי , המוכר יותר בשם שכבר הזכרתי , יוחנן ה- 23 .
האפיפיור יוחנן ה- 23 הוכר כאישיות הומנית וכאדם רגיש כבר במאמציו להצלת יהודים כשליח האפיפיור ביוון ובטורקיה בימי מלחמת העולם השנייה .
הרב הרצוג , סבו של ראש האופוזיציה - ותכף נשמע גם את דבריו כאן בדיון הזה - כיהן אז כרבה הראשי של אירלנד , והכיר בו כאדם יוצא דופן , ששימש עבורו איש קשר לביצוע פעולות הצלה שונות של יהודים ברחבי אירופה .
אני מודה מאוד לראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג , ומתכבד להזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת דב ליפמן .
ישיב לכולם מטעם הממשלה השר עוזי לנדאו .
סליחה , נכון , גם חבר הכנסת עמרם מצנע בדיון הזה .
תודה לחבר הכנסת ניצן הורוביץ .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת דב ליפמן , ואחריו - כאמור , חבר הכנסת עמרם מצנע .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
אני מזמין את חבר הכנסת עמרם מצנע .
בבקשה , אדוני .
לאחר מכן נשמע את השר עוזי לנדאו .
תודה לחבר הכנסת עמרם מצנע .
אני מתכבד להזמין את השר עוזי לנדאו להשיב למציעים .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר עוזי לנדאו .
אם כן , השר הביע הסכמה בשם הממשלה לבקשת המציעים לקיים דיון במליאת הכנסת , ואנחנו אכן נוכל להצביע .
בעד - פירוש הדבר דיון כללי אישי במליאת הכנסת ; נגד - להסיר מסדר - היום .
חברי הכנסת , אני שמח לקבוע כי 19 בעד קיום הדיון , אין לזה מתנגדים , אין גם נמנעים .
אני מברך עוד פעם את כל המציעים ואת כל היוזמים שהגיעו אלינו עם ההצעה החשובה הזאת , והנה אנחנו קיימנו את הדיון , וכפי שאמר השר לנדאו , נמשיך את הדיון במליאת הכנסת .
תודה לכם .
אנחנו עוברים , חברי הכנסת , לנושא הבא , נושא חשוב - הצעות לסדר - היום מס' 2648 , 2931 , 3026 ו- 3028 .
השוני הוא שאם , כפי שנאמר כאן , פעם ראשונה הכנסת מקיימת דיון בנושא שקשור ליחסי הוותיקן וישראל , וודאי ליוחנן ה- 23 , אז הנושא שאנחנו נדון בו עכשיו , ציון טבח העם הארמני - דיון כזה כבר , אפשר לומר , הפך למסורת שנתית כאן בכנסת .
היוזמים בדרך כלל באים מסיעת מרצ , וגם הפעם .
אני מברך את היוזמת , חברת הכנסת זהבה גלאון , ומבקש לכבות את הפלאפונים , ודאי להעביר אותם למצב שקט .
חברי הכנסת , אנו מציינים היום את יום טבח העם הארמני .
בנובמבר 1916 כתב אהרן אהרונסון - לימים מאנשי ניל"י , כידוע - מכתב למשרד ההגנה הבריטי , ובו נאמר : " קשה לשבת בלונדון השלווה ולכתוב על טבח הארמנים .
מעשי הטבח נתבצעו בקנה מידה כה רחב , מלווים במעשי זוועה כה עצומים ולאורך זמן כה רב באופן כה שיטתי - - - עד כי כמה שלא ינסה אדם לרסן את עטו , ואיזו מתינות שלא ינסה לעטות , עדיין ייחשב כמי שעוסק בהגזמות .
- - - הטבח רחב ההיקף ביהודים , שנעשה בצו המצביא הרומי טיטוס , הוא האירוע המתועד היחיד בהיסטוריה השווה בהיקפו לטבח הארמנים " .
כך אמר אז אהרן אהרונסון , כמי שראה והיה עד למעשי הטבח בארמניה וכמי שראה את הגולים הארמנים מזי הרעב שהגיעו ארצה בעת מנוסתם ממרחבי האימפריה העות'מאנית המתפוררת .
ממרחק הזמן , העדויות על הטבח היו ברורות , הזעזוע היה עמוק , אך התגובה הבין - לאומית הייתה שקטה ורפה .
כך הזמינה הקהילה את המשך התרחשותם של פשעים נגד האנושות , שהפכו תדירים ואכזריים יותר במאה ה- 20 , וממשיכים , לצערנו , להתרחש גם בימינו - שלנו , בעשור השני כבר של המאה ה- 21 .
חברי הכנסת , כשר בממשלת ישראל ביקרתי בארמניה והנחתי זר באנדרטת הזיכרון שבירוואן , והבעתי אז את עמדתי - ואני ודאי חוזר על אותה עמדה - בדבר הצורך בזיכרון טבח העם הארמני .
ההצעה לסדר - היום הנדונה כאן בכנסת איננה מטילה בשום אופן קלון על מדינה מודרנית כלשהי , ולא קובעת לנו מה הם הכללים למדיניות הבין - לאומית של מדינת ישראל בימים אלה ; המטרה היא לאפשר הזדהות אמיתית עם קורבנות הטבח ועם תוצאותיו הנוראיות .
איננו מנסים להטיל אשמה אלא להתנהג כיהודים ולהיות נאמנים לאמת ולסבל של עם אחר שעבר דברים נוראיים .
לא נוכל , בשם זהירות מדינית או פוליטית , להתכחש להיסטריה ולהחניק ערכים אנושיים כה מהותיים , הנוגעים בשורש קיומנו .
אני מקבל בברכה גם את כל האורחים שהגיעו אלינו לדיון הזה , נציגי הכנסייה הארמנית , נציגי הקהילה הארמנית בארץ וכלל האורחים , ומתכבד להזמין את יוזמת הדיון , חברת הכנסת זהבה גלאון .
בבקשה , גברתי .
לאחר מכן - כמה הצעות לסדר - היום מפי חברי הכנסת דב חנין , ראובן רובי ריבלין ורות קלדרון .
המשיב הוא השר עוזי לנדאו .
בבקשה ?
בשם שר החוץ .
אה , בשם השר בנט .
בסדר גמור .
כשר התפוצות , בנט .
חשש מתקרית בין - לאומית , שלא - - - תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון , כאמור , יוזמת הדיון הזה השנה .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת דב חנין .
בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ראובן רובי ריבלין .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , היום י"ד באייר תשע"ד , 14 במאי 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת מקלב .
כבוד השר לביטחון פנים , בבקשה .
השר נשאר אתנו .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מקלב .
כפי שהודעתי , שאלות נוספות , אם ירצו , לחברי הכנסת אזולאי וגפני .
אני מתנצל בפני חברי כנסת שהצביעו , אבל רשומים מראש שני שואלים נוספים .
תודה לחבר הכנסת מקלב .
חבר הכנסת דוד אזולאי - בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
תודה לחבר הכנסת דוד אזולאי .
חבר הכנסת משה גפני , שאלה אחרונה .
ואז השר לביטחון פנים , חבר הכנסת אהרונוביץ , ישיב לכולם .
חברות הסעות .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
בבקשה , אדוני השר לביטחון פנים .
תודה לשר לביטחון פנים .
אני , בשמו של השר , שאני מכיר אותו כמה שנים , אומר לך : הוא עושה את כל המאמצים על מנת שכל מי שירצה להגיע יגיע בצורה מכובדת .
כבוד השר , אני אמרתי את הדברים בשמך בצורה מדויקת , אני מקווה .
בעצם , השר יכול היה גם להישאר , אבל תיערך לשאילתה הבאה , גם היא לשר לביטחון פנים .
חברי הכנסת , חברי הכנסת - תודה .
השאילתה הבאה , הכותרת קצת עצובה : רכב נרגם בהר - הזיתים במהלך הלוויה ; היא של חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
אני רואה את היד שלך .
בבקשה , חבר הכנסת מיכאלי ייגש למיקרופון באולם , השר לביטחון פנים חוזר לדוכן הנואמים .
בבקשה , אדוני .
בבקשה , אדוני השר לביטחון פנים .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אברהם מיכאלי .
אחריו - חברי הכנסת דב חנין וישראל אייכלר .
תודה לחבר הכנסת מיכאלי .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת ישראל אייכלר .
לאחר מכן - תשובת השר .
תודה .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
כבוד השר , בבקשה .
תודה לשר לביטחון פנים ולכל השואלים .
אני רק יכול להביע את שמחתי על כך שהשנה אנחנו דנים באירועי מירון לפני ל"ג בעומר ולא , כפי שלפעמים היה קורה , אחרי ל"ג בעומר , עם כל מיני מסקנות , ומקווים וסומכים על השר שיפקח על המבצע החשוב הזה .
ולחבר הכנסת דב חנין , אני יכול לומר לך שדוח מבקר המדינה החדש , שאם אני לא טועה , מתפרסם היום , מקדיש פרק נרחב לכל הנושא של מיגור תופעת האלימות , לרבות תופעת הנשק שנמצא בידי הציבור , כך שנקווה מאוד שבדיונים בכנסת לא רק נדון בדוח החשוב , אלא גם נסיק מסקנות ונראה מה אנחנו צריכים לעשות בעניין הזה .
חברי הכנסת , השאילתה הבאה היא של חבר הכנסת איציק שמולי .
בבקשה , אדוני , נא לגשת למיקרופון .
ואני מבקש בינתיים מסגן שר האוצר - נכון ?
סגן שר האוצר עונה לנו .
בבקשה , חבר הכנסת מיקי לוי יעלה לדוכן הנואמים וישיב .
אני ראיתי את גפני ואת דב חנין .
בבקשה , חבר הכנסת שמולי ; הנושא הוא : סיוע לניצולי שואה .
אני - - - עשיתי ניתוח בחזרה - - - תודה .
תודה רבה לסגן שר האוצר .
אני אומר , למען גילוי נאות , שאחד השיקולים שלנו לאשר את השאילתה הדחופה של חבר הכנסת שמולי היה שבכל מקום שאני מגיע אליו , חבר הכנסת שמולי , ונפגש עם אנשים בגילים הרלוונטיים , עולות מייד שאלות מעשיות לגבי התוכנית הזאת .
אז אני שמח שהיו פה הבהרות , ואני גם מבקש משר האוצר ושר הרווחה להביא בהקדם את שינויי החקיקה הדרושים על מנת שאנחנו ככנסת נוכל לטפל בזה ללא דיחוי .
אני מתכבד להזמין את סגן שר הדתות חבר הכנסת בן - דהן לעלות לדוכן על מנת לענות על השאילתה הדחופה האחרונה להיום , של חבר הכנסת אלעזר שטרן : פתיחת אזורי הרישום לנישואים .
מכיוון שהאורחים רבים - חבר הכנסת שטרן , אתה מעוניין או שאתה מוותר ?
הזמנתי אותך לקרוא את נוסח השאילתה .
אני מבקש לתמצת , כי האורחים שלנו , הצעירים ברוחם , כבר מזמן ביציע , כך שבואו נתחשב בזה .
תודה לחבר הכנסת שטרן .
כבוד סגן השר , בבקשה .
האם - שאלה נוספת לחבר הכנסת שטרן ?
אכן , שאלה נוספת לחבר הכנסת שטרן , וגם לחבר הכנסת משה גפני .
לאחר מכן סגן השר ישיב .
חבר הכנסת שטרן , מה השאלה לסגן שר הדתות ?
תודה .
תודה .
חבר הכנסת משה גפני - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת שטרן , תן לחבר הכנסת גפני לשאול את השאלה .
הוא גם מתלבט מאתמול .
כן , טוב .
בבקשה , חבר הכנסת גפני , נא שאלתך .
ושאלתך - האומנם ?
האומנם ?
הבנתי .
בבקשה , אדוני .
קודם כול תתייחס לשאלה אם שטרן כוחני , ואחר כך תמשיך .
בבקשה , כבוד סגן השר .
חבר הכנסת גפני , בסדר , שמענו , תודה .
תודה רבה , חבר הכנסת גפני .
כרגע סגן השר מעוניין להשיב .
תודה .
בבקשה , אדוני סגן השר .
תודה .
תודה לסגן שר הדתות .
תודה לכל השואלים ולכל המשיבים בפרק הזה של שאילתות דחופות .
חברי הכנסת , גברתי השרה , רבותי השרים , אנחנו עוברים לנושא הבא , נושא חשוב : ציון יום הניצחון על גרמניה הנאצית .
בראשית דברי אני רוצה לברך את שרת העלייה והקליטה חברת הכנסת סופה לנדבר , שיזמה את הדיון .
בו ביום לא יכולנו לקיים אותו , כי היינו עדיין בפגרה , ואנחנו מקיימים את הדיון היום .
יש כמה דוברים .
תרשו לי קודם כול לקבל בברכה את כל נציגי - רבותי השרים , רבותי השרים , אני בטוח שאתם מצטרפים למילות הברכה שלי לנציגי הווטרנים , ותיקי מלחמת העולם השנייה , שיושבים אתנו כאן , כאלה שלחמו בצבא ברית - המועצות , כאלה שלחמו בצבא בריטניה , כאלה שלחמו בצבא ארצות - הברית , וגם נציגי " צוות " , ארגון פורשי צה"ל , שנמצאים כאן , נציגי כל הגופים השונים .
אבל ודאי שאנחנו מעריכים גם את נוכחותו של הרב הראשי לתל - אביב - יפו ויושב - ראש מועצת " יד ושם " , הרב ישראל מאיר לאו , שכפי שסיפר לנו לא פעם יכול להיות שאת שחרורו מן המחנה הוא חב למישהו מן הנמצאים כאן אתנו ביציע , או הנמצאים אולי כרגע במקום אחר בארץ .
כבוד הרב , אנחנו שמחים לקבל אותך בברכה .
חברי הכנסת , כאמור , אנחנו מציינים היום את יום הניצחון על גרמניה הנאצית .
בזיכרון ההיסטורי , מלחמת העולם השנייה חרותה לנצח באותיות של דם , אש ותמרות עשן .
אנו זוכרים גטאות ומחנות , מסילות ברזל ואקציות , מצעדי מוות ובורות ירי ; אנו זוכרים רעב ומחלות , עינויים וניסויים רפואיים , משרפות ותאי גזים .
אבל היום , לרגל יום הניצחון , אנו זוכרים גם את המלחמה ואת הקרב , את הטנקים והמטוסים , את החפירות והצוללות , את הצנחנים ונהגי הפרדות .
היום אנחנו זוכרים את המאמץ הרב - זרועי של לוחמי בעלות - הברית , שעצרו בגופם ובעוז רוחם את החיה הנאצית והביאו לניצחון החשוב ביותר שהושג אי - פעם בשדה הקרב - ניצחון רוח האדם , ניצחון החירות , ניצחון הצדק ; ניצחון שהיה , כדברי בן - גוריון , " ניצחון עצוב " , ניצחון שהגיע שש שנים מאוחר מדי .
וזה מעניין שכנראה תחושות בן - גוריון כאן היו מאוד דומות לתחושות של אנשים ברחבי העולם , כי יוצאי ברית - המועצות כאן זוכרים טוב מאוד שאחד השירים המפורסמים על יום הניצחון מדבר על יום שמחה עם דמעה בקצה העין .
נראה שזו התחושה של רבים שהתייחסו ליום הזה .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת סופה לנדבר , שרת העלייה והקליטה .
חברי הווטרנים , בכנסת לא מוחאים כפיים , אף שמגיע לחברת הכנסת לנדבר .
אנחנו לא נוהגים למחוא כפיים כאן .
אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
בבקשה , אדוני .
( אומר דברים בשפה הרוסית ) בבקשה , חבר הכנסת הרצוג .
אני מודה לראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג , במיוחד על כך , אדוני , שהעלית גם את זכרו של אלכסנדר - סשה פצ'רסקי .
נפל בחלקי , יחד עם השרה לקליטת העלייה , לחנוך אנדרטה לזכרו בתל - אביב , יחד עם סמיון רוזנפלד ועם בתו , ואנחנו ממשיכים לפעול להנצחת זכרו של מנהיג מרד סוביבור .
לדעתי , סרטים הוליוודיים זה נחמד , אבל דמותו לא באה לידי ביטוי מספיק .
אני מתכבד להזמין את יושב - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות , חבר הכנסת יואל רזבוזוב , לשאת דברים , ואחריו ינאם אחרון הדוברים , חבר הכנסת דב חנין .
תודה רבה לחבר הכנסת יואל רזבוזוב , יושב - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת דב חנין , אחרון הדוברים בנושא זה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
תודה גם ליוזמים , ליוזמת הדיון , שרת הקליטה , ולכל הדוברים בו .
במיוחד תודה לאורחים שלנו , לווטרנים , ליושב - ראש מועצת " יד ושם " וחברי הנהלת " יד ושם " ולעובדי " יד ושם " , לכל הארגונים הרבים המיוצגים כאן .
ולווטרנים , כמו שכל הדוברים עשו , אנחנו מאחלים ברכת בריאות , אריכות ימים , והעיקר שהקדוש - ברוך - הוא ייתן לכם כוח להמשיך ולספר את הסיפור שלכם .
תודה שבאתם אלינו .
חברי הכנסת , האורחים שלנו יוצאים , אבל בינתיים אני כבר מזמין את חבר הכנסת דוד אזולאי .
הצעת חוק הרשות הארצית לכבאות והצלה ( תיקון - הוספת תפקיד של קידום הוראות הנוגעות לבטיחות האש וההצלה ) , התשע"ד - 2014 - הנמקה מן המקום .
חבר הכנסת אזולאי - בבקשה , אדוני .
כן , אתה צודק .
סדרנים , תבקשו קצת שקט ביציע .
תודה לחבר הכנסת דוד אזולאי .
אני מתכבד להזמין את השר לביטחון פנים , חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ , להשיב על הצעת החוק בשם הממשלה .
תודה לשר לביטחון פנים .
חבר הכנסת דוד אזולאי כבר הודיע לפרוטוקול שהוא מסכים להתניית הממשלה לגבי המשך החקיקה בתיאום עם הממשלה , לכן נוכל להצביע .
אני לא רואה מתנגדים להצעת החוק .
הצעת חוק הרשות הארצית לכבאות והצלה ( תיקון - הוספת תפקיד של קידום הוראות הנוגעות לבטיחות האש וההצלה ) , התשע"ד - 2014 , של חבר הכנסת דוד אזולאי .
אני מפעיל את ההצבעה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , להלן התוצאות : 46 בעד , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הפנים והגנת הסביבה להכנתה לקריאה ראשונה .
חברי הכנסת , הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון - התיישנות ) , התשע"ד - 2014 , של חבר הכנסת יעקב מרגי וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת מרגי ינמק .
תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , אדוני .
סגנית היושב - ראש רות קלדרון תבוא לנהל את הישיבה .
חברי הכנסת , היום י"ט באייר התשע"ד , 19 במאי 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , כרגיל , הצעות אי - אמון , מטעם סיעות העבודה , ש" ס , יהדות התורה , מרצ , רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד .
הראשונה שבהן : אוזלת ידה של הממשלה בניהול סוגיות לאומיות , מטעם סיעת העבודה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
מי שתנמק את ההצעה היא חברת הכנסת מרב מיכאלי .
בבקשה , גברתי .
עד עשר דקות לרשותך .
תודה לחבר חבר הכנסת מאיר פרוש , אשר נימק את הצעת האי - אמון מטעם הסיעות יהדות התורה ומרצ .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת אחמד טיבי - הצעת אי - אמון : העלייה בפשעי השנאה נגד ערבים וכישלון הממשלה בטיפול בתחומי הכלכלה , החברה , התכנון , הבנייה והשיכון , מטעם הסיעות רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אחמד טיבי עצמו .
אדוני יסיים ?
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אני מתכבד להזמין את השר יובל שטייניץ להשיב על שלוש ההצעות בשם הממשלה .
בבקשה , אדוני .
דבר אלי , אני מקשיב בתשומת לב רבה .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , אני ביקשתי מהשר להסביר לי את תשובתו , אז אל תפריעו , אני רוצה להקשיב .
הוא ענה .
בסדר , עכשיו השר יסביר לי את תשובתו .
אל תפריעו לי להקשיב , השר שטייניץ יסביר לי .
זה לוגי , לא ?
תודה , אדוני , השר יובל שטייניץ , שענה על שלוש הצעות האי - אמון מטעם סיעות האופוזיציה .
תכף נשמע גם את הרביעית .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יצחק כהן , מטעם סיעת ש" ס , בנושא : חטיבת המחקר של בנק ישראל מגלה : המדינה מפנה עורף להורים לילדים עד גיל תשע , לא חסה ולא חומלת , הסיוע מחטיא את מטרתו ונטל ההוצאות הולך ומחריף .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
לא , בשום פנים ואופן .
ממשיך דרכו , סגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי , ישיב לו מטעם משרד האוצר .
בבקשה , אדוני , חבר הכנסת יצחק כהן , עד עשר דקות לרשותך .
את רוב החצים , רוב החצים .
הוא לא מרמז לאף אחד .
תודה - - - תודה , אדוני השר .
אני מודה מאוד לשר יובל שטייניץ .
חברי הכנסת , נא לשבת , לרבות השרים .
נא לשבת .
אדוני ראש האופוזיציה , מעוניין להצביע ?
טוב , זה מה שקורה כשחבר הכנסת שמועמד להרכיב את הממשלה - הוא אפילו לא בא להצביע .
אפילו לא בא להצביע , חבר הכנסת הרצוג .
לא טוב .
חברי הכנסת , הצעות אי - אמון , נא לשבת , מי שמעוניין להצביע .
הראשונה , מטעם סיעת העבודה : אוזלת ידה של הממשלה בניהול סוגיות לאומיות .
המועמד להרכיב את הממשלה , כאמור , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 39 , נגד - 55 , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון מטעם סיעת העבודה לא התקבלה .
חבר הכנסת גפני - רציתי לתמוך , אבל הוא איננו , אז החלטתי להצביע נגד .
כן .
חברי הכנסת , 39 בעד , 56 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון מטעם הסיעות יהדות התורה ומרצ לא התקבלה .
העלייה בפשעי השנאה נגד ערבים וכישלון הממשלה בטיפול בתחומי הכלכלה , החברה , התכנון , הבנייה והשיכון - רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד ; המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אחמד טיבי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אין היענות היום להרכיב את הממשלה , גם חבר הכנסת טיבי לא נמצא .
38 בעד , 56 מתנגדים , ויש לנו נמנע אחד .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון מטעם הסיעות רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד נדחתה .
חטיבת המחקר של בנק ישראל מגלה : המדינה מפנה עורפה להורים לילדים עד גיל תשע , לא חסה ולא חומלת , סיועה מחטיא את מטרתו ונטל ההוצאות הולך ומחריף - מטעם סיעת ש" ס. המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
הנה , דווקא חבר הכנסת דרעי נמצא כאן .
מה שנכון נכון , נמצא .
בעד - 39 , נגד - 56 , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת סיעת ש"ס לא נתקבלה .
חברי הכנסת , שימו לב : הצעת החוק שתכף יציג לנו חבר הכנסת יריב לוין דורשת רוב של 61 .
המציעים הם גם מן האופוזיציה וגם מן הקואליציה , אבל מבחינת הפרוצדורה נדרש רוב של 61 .
לכן , מי שמעוניין שהחוק יעבור מתבקש להישאר במקומו , או במקומה .
בבקשה , אדוני .
אני מזמין את חבר הכנסת יריב לוין להציג את הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון מס' 40 ) לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
חבר הכנסת ברכה , אם אני מבין נכון הוא כבר ירד , אז לא נעלה אותו בחזרה .
זו פשוט בהירות .
לא הייתה בהירות בנהלים של ההתפטרויות .
במקרה של נשיא המדינה .
אם כן , חברי הכנסת , הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון מס' 40 ) - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
אין הסתייגויות , כאמור .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 90 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה שנייה , ומבהיר לפרוטוקול שהתיקון מספרו 41 , כי בינתיים , בזמן הכנת החוק , התקבל תיקון 40 לחוק - יסוד : הכנסת , וזה יהיה תיקון מס' 41 .
לקריאה שלישית לא התקבלו הסתייגויות , לכן נצביע בקריאה שלישית - הצעת חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון מס' 41 ) .
נא לא להתפזר , מייד יש עוד הצבעה , על החוק הנלווה או על התיקון הנלווה .
80 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון מס' 41 ) אושר כנדרש בשלוש קריאות .
הצעת חוק הכנסת ( תיקון מס' 36 ) , התשע"ד - 2014 , כפי שכבר הציג לנו חבר הכנסת יריב לוין , קריאה שנייה - מי בעד ?
מי נגד ?
מדובר בתיקון נלווה , שנובע מן התיקון הקודם .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
66 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
תיקון מס' 36 לחוק הכנסת אושר בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 70 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
גם תיקון 36 לחוק הכנסת אושר בקריאה שלישית .
שני החוקים , חוק - יסוד : הכנסת ( תיקון מס' 41 ) , והנלווה אליו חוק הכנסת ( תיקון מס' 36 ) , אושרו כנדרש בשלוש קריאות , והפכו לחוק .
הצעת חוק ההוצאה לפועל ( תיקון מס' 43 ) , התשע"ד - 2014 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת דוד רותם .
בבקשה , אדוני , נא להציג את החוק לקריאה שנייה וקריאה שלישית בשם הוועדה .
חברי הכנסת , או להקשיב או לפחות לא להפריע .
סליחה , אדוני .
בוא נעשה טיפה סדר .
חברי הכנסת שטרית , שקד , חבר הכנסת ראובן ריבלין , חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
בבקשה , אדוני ימשיך .
חברי הכנסת , היום כ' באייר תשע"ד , 20 במאי 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
עמר בר - לב , כן .
סליחה , סליחה , סליחה .
לא בכוונה .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת עמר בר - לב , גם על כך שהבהיר את הדברים , ואני בוודאי מברך על עמדתו האמיצה בכך שקיבל את ההחלטה כפי שהוא קיבל אותה , ולא אף אחד אחר .
אני מזמין את חבר הכנסת בועז טופורובסקי .
אחריו - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
תודה לחבר הכנסת בועז טופורובסקי .
כאמור , חבר הכנסת ישראל אייכלר , ואחריו - חברת הכנסת יפעת קריב .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
חברת הכנסת יפעת קריב , ואחריה - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה לחברת הכנסת יפעת קריב .
יש גם ועדת האתיקה בלשכת עורכי - הדין , אני חושב שגם לשם כדאי להעביר את הדברים האלה .
חבר הכנסת מסעוד גנאים - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת איתן כבל .
אחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל .
חבר הכנסת עמרם מצנע - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת יעקב מרגי .
תודה לחבר הכנסת עמרם מצנע .
חבר הכנסת יעקב מרגי - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת חמד עמאר .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
חבר הכנסת חמד עמאר - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת אראל מרגלית .
תודה לחבר הכנסת חמד עמאר .
אני מזמין את חבר הכנסת אראל מרגלית - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת אראל מרגלית .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני , ואחריו - חברת הכנסת סתיו שפיר .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חברת הכנסת סתיו שפיר , בבקשה , ואחריה - חבר הכנסת משה פייגלין .
תודה לחברת הכנסת סתיו שפיר .
חבר הכנסת משה פייגלין , ואחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
תודה לחבר הכנסת משה פייגלין .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת דב ליפמן .
תודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
חבר הכנסת דב ליפמן יהיה אחרון הדוברים להיום - סליחה , חבר הכנסת דב ליפמן , אחריו - חבר הכנסת שמעון אוחיון , ובזה יסתיים הפרק של נאומים בני דקה .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
המחמאות במקומן , לצוות המקצועי במיוחד , ואני מבין שמזכירת הכנסת אתמול גם חנכה ניסוי בוועדת הכלכלה - היום , בוועדת הכלכלה - לגבי אי - שימוש בנייר , ושימוש במסכים במקום כל הניירת שמחולקת לחברי הכנסת , מטעמי אותו חיסכון בנייר ומיחזור , שעליו דיברת .
בבקשה , חבר הכנסת שמעון אוחיון .
תודה לחבר הכנסת שמעון אוחיון .
עד כאן נאומים בני דקה .
נעבור להצעות לסדר - היום בנושא : ציון יום הבטיחות , מס' 2934 , 3084 , 3109 ו- 3115 .
תודה לחבר הכנסת משה מזרחי .
ודאי גם אנחנו מברכים יחד אתו את האורחים מן המוסד לבטיחות וגהות , שעזרו בביצוע היום הזה .
חבר הכנסת דב חנין - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת עיסאווי פריג' .
חברי הכנסת , היום כ"ו באייר התשע"ד , 26 במאי 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , יום שני , סדרת הצעות אי - אמון בממשלה .
הראשונה שבהצעות היא מטעם סיעת העבודה : מדיניות הימין מובילה את ישראל למדינה דו - לאומית .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
מי שיציג את ההצעה הוא חבר הכנסת יחיאל חיליק בר .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת יחיאל בר .
אני מחייך כי אני פשוט נזכר - וחבר הכנסת רונן הופמן מכיר את זה מצוין .
יש ססמה בארצות - הברית , משפחות שמתפללות יחד נשארות יחד .
אז אם כולם מתפללים יחד , כנראה גם לא יהיה פתרון פוליטי .
צודק , חבר הכנסת בר ?
חברי הכנסת , ההצעה הבאה היא מטעם סיעות יהדות התורה ומרצ : הממשלה כשלה בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת ישראל אייכלר , ויציג את ההצעה חבר הכנסת אורי מקלב .
בבקשה , אדוני .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
פרשת נשא .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת אורי מקלב .
אני מתכבד להזמין את סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס , להשיב על הצעות האי - אמון של סיעת העבודה ושל סיעות יהדות התורה - מרצ .
אין ויכוח על הגבול , רק פשוט אותו גבול שכולם מציעים , מתקשים להגדיר אם זה המזרחי או המערבי .
על כל השאר מסכימים .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת .
נעבור להצעת אי - אמון מטעם סיעת ש" ס : ליקויים בהתנהלות חלק ממקבלי ההחלטות והסתרת מידע מעמיתיהם בעת הדיונים על החוק הנואל להורדה סלקטיבית של המע"מ על דירות .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
יציג את ההצעה חבר הכנסת יצחק וקנין .
מה קרה ?
היום רק סגני היושב - ראש מנמקים את כל הצעות האי - אמון ?
בר , מקלב וכבודו .
זו מדיניות חדשה של האופוזיציה להביך את היושב - ראש ?
תודה לחבר הכנסת יצחק וקנין , אשר נימק הצעת אי - אמון מטעם סיעת ש" ס. אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת חנא סוייד לנמק הצעת אי - אמון מטעם הסיעות חד"ש , רע"ם - תע"ל - מד"ע ובל"ד : הדרת הציבור הערבי מתוכניות משרד האוצר ומשרד הבינוי והשיכון למאבק במצוקת הדיור .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
תודה לחבר הכנסת חנא סוייד .
אני מתכבד להזמין את סגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי , להשיב על הצעות האי - אמון של סיעות ש"ס וחד"ש - רע"ם - תע"ל - מד"ע - בל"ד .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת .
חברי הכנסת , נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה .
מטעם סיעת העבודה : מדיניות הימין מובילה את ישראל למדינה דו - לאומית .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
כרגע תופס את מקומו השר אורי אריאל , אולי הוא ירכיב במקומו את הממשלה אם ההצעה תעבור .
חברי הכנסת , מעוניינים להצביע ?
אז נא לשבת .
מי בעד הצעת האי - אמון ?
מי נגדה ?
חברי הכנסת , 33 בעד , 48 מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון מטעם סיעת העבודה לא התקבלה .
מטעם סיעות יהדות התורה ומרצ : הממשלה כשלה בתחום החברתי , הכלכלי והמדיני .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת ישראל אייכלר .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
37 בעד , 50 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת יהדות התורה ומרצ לא התקבלה .
38 בעד , 49 נגד , אין נמנעים .
גם הצעת ש" ס , הצעת האי - אמון מטעם סיעת ש" ס , לא התקבלה .
מטעם חד"ש , רע"ם - תע"ל - מד"ע ובל"ד : הדרת הציבור הערבי מתוכניות האוצר והשיכון למאבק במצוקת הדיור .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 39 בעד , 49 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת חד"ש , רע"ם - תע"ל - מד"ע ובל"ד לא התקבלה .
הכנסת דחתה את כל הצעות האי - אמון בממשלה .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 78 ) , התשע"ד - 2014 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
קיבלה פטור מחובת הנחה בכפוף להנחה על שולחן הכנסת שהתקיימה .
לכן יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת ניסן סלומינסקי , יציג את הצעת החוק .
למיטב הבנתי , אין הסתייגויות לחוק הזה .
אדוני , יש הסתייגויות או אין ?
יש מסתייגים , סליחה , בניגוד למה שאמרתי לפני שנייה .
יש הסתייגויות .
בבקשה , אדוני , יושב - ראש ועדת הכספים .
קשה .
כן , קשה .
חבר הכנסת רוזנטל וכבוד השר ישראל כץ .
שנייה אחת , אדוני .
השר אורי אריאל .
מי עוד יש לנו רעשנים ?
קשה מאוד .
קשה מאוד .
תודה לשר התקשורת , חבר הכנסת גלעד ארדן .
חברי הכנסת , נא לשבת .
אני לא אחראי לממשלה , אדוני , אני אחראי לכנסת , ולכן כמקובל בכנסת אנחנו נעבור להצבעה .
לפני שנעבור להצבעה , אני מבקש להודיע הודעה : בהתאם לסעיף 5 ( ב ) ( 3 ) לתקנון הכנסת , אני מתכבד להודיע לכנסת על התפטרותו של חבר הכנסת יחיאל חיליק בר מתפקיד סגן יושב - ראש הכנסת .
התפטרותו תיכנס לתוקף ביום רביעי , כ"ח באייר תשע"ד , 28 במאי 2014 , בשעה 15:15 .
אני מבקש לא לקשור בין הדברים כי זה משתלב ברוח לא טובה - - - חברי הכנסת , זאת גם הזדמנות שלי להודות , בשם נשיאות הכנסת ובשם מזכירות הכנסת , לחבר הכנסת חיליק בר על העבודה הנהדרת שהוא עשה כחבר הנשיאות , כסגן יושב - ראש הכנסת , ותמיד היה זמין לכל משימה שהתפקיד הזה מחייב , ואני סמוך ובטוח שמי שייכנס לנעליך - אנחנו יכולים לשער , לא קיבלנו עדיין שום הודעה רשמית - ימשיך בדרכך .
אתה עוד שנה חוזר , וגם חבר הכנסת חיליק בר הודיע שההתפטרות שלו לא נובעת מן הרצון שלו להגיש לי מחר עשר חתימות ולרוץ לתפקיד נשיא המדינה .
לא קשור .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו עוברים להצבעה - הצעת חוק רשות השידור הציבורי , התשע"ד - 2014 , בקריאה ראשונה .
אני מבקש להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
חברי הכנסת , 33 בעד , 14 מתנגדים , שניים נמנעו .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה , ותועבר - לוועדת החינוך ?
טוב , חברי הכנסת , הצעת החוק תועבר לוועדת - - - - ועדת הכלכלה , ועדת החינוך , ועדה מיוחדת - חברי הכנסת , ועדת הכנסת , שאליה תועבר הצעת החוק , תחליט בנושא הזה , כמקובל .
תודה .
אמרו : חינוך , כלכלה , מיוחדת .
ועדת הכנסת תחליט .
נו ?
נו ?
יש מבוגר אחראי בממשלה ?
הצעת החוק צריכה להיות מוצגת על - ידי שרת המשפטים , כפי שרשום לי .
טוב , אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , כנראה שאין צורך בחוק הזה .
חברי הכנסת , הצעת חוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( ייעוץ , שיווק ומערכת סליקה פנסיוניים ) ( תיקון מס' 6 ) , התשע"ד - 2014 , לקריאה ראשונה .
סגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי , כדרכו , נמצא באולם המליאה ולכן הוא יוכל להציג את הצעת החוק .
אני מודיע שהצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - המצאה , חיפוש ותפיסה ) , התשע"ד - 2014 , ירדה מסדר - היום של המליאה .
מי נתן אישור לזה ?
מישהו נתן אישור להעברת חוק לשר אחר ?
לי לא זכור אישור כזה .
בבקשה , אדוני יציג את הצעתו .
כפי שהודעתי , הצעת החוק הקודמת ירדה מסדר - היום .
בבקשה , אדוני .
תודה לסגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי .
אנחנו פותחים את הדיון - לקריאה ראשונה , כמובן .
חבר הכנסת נחמן שי יהיה ראשון הדוברים - מוותר .
חברת הכנסת זהבה גלאון - איננה .
אראל מרגלית ?
עיסאווי פריג' ?
תמר זנדברג ?
ישראל אייכלר ?
עמר בר - לב ?
מוותר .
יפה .
מנחם אליעזר מוזס - לא נמצא ; מאיר פרוש - כנ"ל ; יעקב ליצמן - כנ"ל .
מיכל בירן , גברתי מוותרת ?
מוותרת גם , חברת הכנסת בירן .
משה גפני - איננו .
מיכל רוזין - איננה , איתן כבל - איננו .
חברי הכנסת , בשורה טובה , תמה לה רשימת הדוברים .
אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הפיקוח על שירותים פיננסיים ( ייעוץ , שיווק ומערכת סליקה פנסיוניים ) ( תיקון מס' 6 ) , התשע"ד - 2014 , קריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
24 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותועבר , אדוני סגן השר , לוועדת הכספים ביקשת , נכון ?
זאת גם הוועדה המוסמכת לדון בהצעת החוק .
חברי הכנסת , יש המלצות אחרות ?
אין המלצות אחרות .
ועדת הכספים של הכנסת תדון בהצעת החוק .
חברי הכנסת , הצעת החוק הבאה - אין הצעות נוספות .
חברי הכנסת , היום כ"ז באייר תשע"ד , 27 במאי 2014 , ואני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה .
אני מזמין את חבר הכנסת בועז טופורובסקי , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה לחבר הכנסת בועז טופורובסקי .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת שמעון אוחיון .
תודה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת שמעון אוחיון , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה .
תודה לחבר הכנסת שמעון אוחיון .
חבר הכנסת מסעוד גנאים - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת רונן הופמן .
תודה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת רונן הופמן , ואחריו - חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
תודה לחבר הכנסת הופמן .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי - בבקשה , אדוני , ואחריו - חברת הכנסת חנין זועבי .
תודה לחבר הכנסת אברהם מיכאלי .
אני בוודאי מצטרף לדברי התנחומים למשפחה , וגם ביקרתי אצלם , באמת מדובר במנהיג גדול של קהילתו ובכלל .
חברת הכנסת חנין זועבי , ואחריה - חבר הכנסת דב ליפמן .
תודה .
חבר הכנסת דב ליפמן - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
חבר הכנסת איתן כבל , כאמור , ואחריו - חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל .
הנושא נמצא גם בבדיקת קצין הכנסת , ואני מקווה שידווח לי בקרוב על המסקנות , ואם נמצא דרך גם לטפל בעניין וגם לא להצטרף לפרסומות של תוכנית התועבה הזאת , אז אנחנו נטפל בעניין .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
תודה לחברת הכנסת פנינה תמנו - שטה .
חבר הכנסת ישראל אייכלר - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת ישראל אייכלר .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת באסל גטאס .
כרגע חבר הכנסת אחמד טיבי בזכות הדיבור .
בבקשה , אדוני .
זה נקרא בלועזית מנג'ר .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חבר הכנסת באסל גטאס - בבקשה , אדוני .
אחריו - אחרון הדוברים בנאומים בני דקה , חבר הכנסת נחמן שי .
תודה לחבר הכנסת באסל גטאס .
בבקשה , חבר הכנסת נחמן שי , אחרון הדוברים בנאומים בני דקה , ואז נעבור לציון יום המאבק בגזענות .
תודה לחבר הכנסת נחמן שי , ובאמת גם מגיע לך ולחבריך להובלת שדולת ירושלים יישר כוח על היוזמות ועל המאמצים .
הודעה לסגן מזכירת הכנסת .
תודה לסגן מזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , כפי שאמרתי , אנחנו מציינים היום את יום המאבק בגזענות , ביוזמתה הברוכה של סגנית יושב - ראש הכנסת חברת הכנסת פנינה תמנו - שטה .
אנחנו נציין את היום במליאה במסגרת הצעות לסדר - היום .
חברי הכנסת , הגזענות צמחה על מצע של שנאה ועוינות , פחד ותיעוב , שהזינו את הכוחות האפלים ביותר באירופה המודרנית .
שילוב של מדע מזויף לצד פילוסופיית ה" על - אדם " של ניטשה הביא לפיתוחה של תורת הגזע שחילקה את האנושות לגזעים עליונים ונחותים , מעורבים וטהורים .
גזענות בשילוב אנטישמיות פגעה במיוחד , כפי שזכור לכולנו , בבני העם היהודי .
דווקא העם היהודי , שהאמין מאז שנהיה לעם שהאדם , כל אדם , נברא בצלם אלוקים , היה מושא לתוקפנות גזענית .
עם הקמתה של מדינת ישראל הכריזה המדינה על מלחמת חורמה בגזענות .
מדינת ישראל חתמה על אמנות למאבק בגזענות , והכנסת חוקקה חוקים משמעותיים בנושא .
עם זאת , חברי הכנסת , עדיין אנו צריכים להיאבק נגד גילויי גזענות הפוגעים במרקם היחסים בתוככי החברה הישראלית , וחלק מן התופעות האלה כבר הוזכרו כאן במסגרת נאומים בני דקה .
צריך להיזהר , ודאי , כמו בכל דבר , מלכנות בשם גזענות כל תופעה חברתית מכוערת .
אך כשאכן מדובר באירוע גזעני , צריך לגלות אפס סובלנות , גם מבחינתנו כמחוקקים וגם מבחינת מערכת אכיפת החוק .
הגזענות היא נגע ממאיר , ואסור לאפשר את קיומה ופריחתה אפילו בשולי החברה .
כשלוחי הציבור מוטלת עלינו החובה לחנך לחברה סובלנית , היודעת לקבל ולהכיל את השונה .
אני בטוח שהדיון היום במליאת הכנסת יתרום באופן משמעותי להעלאת נושא הגזענות לסדר - היום הלאומי ויתרום למאבק אפקטיבי בה .
חברי הכנסת , כאמור , אנחנו נציין את היום במליאה במסגרת הצעות לסדר - היום - הצעות לסדר - היום מס' 2946 , 3169 , 3197 , 3203 , 3207 ו- 3208 .
אני מתכבד להזמין את ראשון הדוברים , חבר הכנסת שמעון סולומון .
בבקשה .
אחריו - חברי הכנסת עיסאווי פריג' , עפו אגבאריה , ג'מאל זחאלקה , אחמד טיבי ומשה מזרחי .
תודה לחבר הכנסת שמעון סולומון .
חבר הכנסת עיסאווי פריג' - בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה לחבר הכנסת עיסאווי פריג' .
אני מתכבד להזמין את הדובר הבא , שהוא חבר הכנסת עפו אגבאריה .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
בבקשה , אדוני .
עד חמש דקות .
תודה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
אני מזמין את חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה ; בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
אם זה בהסכמה הדדית , אין לי בעיה .
זה לא מה שרשום לי .
בבקשה , אדוני .
עד חמש דקות לרשותך .
חברי הכנסת , היום כ"ח באייר התשע"ד - יום ירושלים כידוע , חג שמח לכולם - 28 במאי 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
השר לענייני ירושלים , אתה אומר , עסוק ביום ירושלים .
אני רואה , גברתי המזכירה , שמכתבי נזיפה שלנו לממשלה לא כל כך עוזרים , אז כנראה צריך לעבור לפסים מעשיים יותר בעניין הזה .
הנה , הופיע לנו שר הכלכלה .
נמצאה האבדה .
חבר הכנסת אראל מרגלית מוזמן לגשת למיקרופון במליאה .
שר הכלכלה , המסחר , הדתות , ירושלים והתפוצות , חבר הכנסת נפתלי בנט , מוזמן לעלות לדוכן הנואמים .
שאילתה מס' 199 - העברת משרדי הממשלה לירושלים .
חבר הכנסת אראל מרגלית - בבקשה , אדוני .
תודה בשלב זה לחבר הכנסת אראל מרגלית .
אדוני השר , בבקשה .
אתה יכול לשבת בינתיים .
אם תרצה לשאול שאלה נוספת , נאפשר לך .
בסדר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אראל מרגלית .
תודה עד כה לשר .
תודה לחבר הכנסת מרגלית .
כבוד השר , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אראל מרגלית על השאילתה ולשר על התשובה .
אתה כבר ערוך לענות על השאילתה הבאה ?
שאילתה דחופה מס' 201 , של חבר הכנסת אליהו ישי .
הנושא : דקירת סוחר יהודי בג'רבה שבתוניסיה .
כאן אני מבין שזה בכובע של שר התפוצות הממונה על ביטחון הקהילות היהודיות בחו"ל .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת ישי .
תודה לחבר הכנסת ישי .
כבוד השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת ישי .
תודה לחבר הכנסת ישי .
בבקשה , אדוני השר .
תודה לשר נפתלי בנט .
עד כאן תשובותיו על שתי השאילתות .
אני מתכבד להזמין את שר התחבורה והבטיחות בדרכים , חבר הכנסת ישראל כץ , לעלות לדוכן על מנת להשיב על שאילתה דחופה שמספרה 198 מאת חבר הכנסת איתן כבל .
הנושא הוא : אי - נגישות משרד התחבורה ברמלה .
לאחר מכן יש לך עוד שאילתה , אדוני .
בבקשה .
תודה .
אדוני השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת איתן כבל .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל , תודה גם לשר התחבורה והבטיחות בדרכים חבר הכנסת ישראל כץ .
אנחנו עוברים - לא , אנחנו לא עוברים , כי חבר הכנסת השואל לא נמצא .
אז אנחנו מודים מאוד לשר ישראל כץ , ומצטערים שחבר הכנסת לא הספיק להגיע ; עבדנו בצורה אינטנסיבית - תודה , אדוני השר - ולכן השאילתה הדחופה הבאה לא תיענה .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
אדוני השר , אתה לא מתנגד לחזור לדוכן ?
הגיע חבר הכנסת , ותשיב לו .
בסדר גמור , אנחנו מקבלים את ההסבר , ואם השר לא מתנגד אז אין לנו בעיה .
בבקשה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , שאילתה דחופה מס' 197 , הנושא הוא : הרשות הלאומית לבטיחות בדרכים פועלת ללא תקציב מתחילת השנה .
המשיב , כידוע , שר התחבורה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
בבקשה , אדוני השר .
שאלה נוספת לחבר הכנסת ברכה - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
תודה לשר התחבורה ישראל כץ ולחבר הכנסת השואל מוחמד ברכה .
לשר אני גם מודה על הנכונות שלו לענות על השאילתה למרות העיכוב .
אנחנו תמיד - מדובר פה בדיני נפשות , אז תמיד מאחלים לו בהצלחה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים בינתיים לחקיקה .
להזכירכם , בעוד כשעה תתחיל ישיבה מיוחדת לכבוד יום ירושלים בהשתתפות ראש הממשלה ויושב - ראש האופוזיציה , ובינתיים אנחנו בסדרה של חוקים לקריאה טרומית .
ההצעה הראשונה היא הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הטבות למי שמקבל גמלה לפי חוק הביטוח הלאומי וקיבל גמלת הבטחת הכנסה ) , התשע"ד - 2014 , של חבר הכנסת דוד צור .
הנמקה מן המקום , אדוני .
המשיב הוא שר הרווחה והשירותים החברתיים , חבר הכנסת מאיר כהן .
תודה לחבר הכנסת צור .
אני מזמין את שר הרווחה והשירותים החברתיים , חבר הכנסת מאיר כהן , להשיב בשם הממשלה על הצעת החוק .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר כהן .
חבר הכנסת דוד צור , אני מבין שאתה מקבל את ההתניות של הממשלה .
אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
בבקשה , הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הטבות למי שמקבל גמלה לפי חוק הביטוח הלאומי וקיבל גמלת הבטחת הכנסה ) , התשע"ד - 2014 , של חבר הכנסת דוד צור וקבוצת חברי הכנסת - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה ראשונה .
אני מזמין עכשיו את חבר הכנסת דוד צור לעלות לדוכן להציג את הצעת חוק נכי המלחמה בנאצים ( תיקון - תגמול לבן - זוג של נכה שנפטר ) , התשע"ג - 2013 .
ישיב לו בשם הממשלה סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי .
תודה לחבר הכנסת דוד צור .
אני מזמין את סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי .
אנחנו גם מחוץ לפרוטוקול מברכים אותו על שמחות במשפחתו .
תודה לחבר הכנסת מיקי לוי , סגן שר האוצר .
חברי הכנסת , אנחנו יכולים להצביע .
הצעת חוק נכי המלחמה בנאצים ( תיקון - תגמול לבן - זוג של נכה שנפטר ) , התשע"ג - 2013 - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 31 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת - ביקש סגן השר , ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות .
הצעת חוק הודעה מוקדמת לפיטורים ולהתפטרות ( תיקון - הודעה מוקדמת במקרה של פטירת המעביד או עובד ) , התשע"ד - 2014 , של חברת הכנסת אורית סטרוק וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה , גברתי .
המשיב יהיה שר הכלכלה נפתלי בנט .
תודה לחברת הכנסת אורית סטרוק .
אני מזמין את שר הכלכלה חבר הכנסת נפתלי בנט להשיב בשם הממשלה .
בבקשה , אדוני השר .
תודה לשר הכלכלה נפתלי בנט , שהודיע על תמיכת הממשלה בהצעת החוק .
לכן מי מחברי הכנסת יכול להתנגד .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה מבקש להתנגד להצעת החוק .
בבקשה , אדוני .
אתה זוכר ודאי , כחבר כנסת ותיק - - - - שצריך להצביע נגד .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה .
האם המציעה , חברת הכנסת אורית סטרוק , רוצה להשיב על ההתנגדות ?
יש לך עד שלוש דקות להשיב .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת אורית סטרוק .
חברי הכנסת , נא לשבת .
הצעת חוק הודעה מוקדמת לפיטורים ולהתפטרות ( תיקון - הודעה מוקדמת במקרה של פטירת המעביד או העובד ) , התשע"ד - 2014 , של חברת הכנסת אורית סטרוק וקבוצת חברי הכנסת - קריאה טרומית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 35 בעד , שלושה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה הטרומית ותועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה הראשונה .
הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק הרשות לפיתוח הנגב ( תיקון - שינוי הרכב הוועדה הבין - משרדית וערעור על המלצותיה ) , התשע"ד - 2014 , של חבר הכנסת זבולון כלפה וקבוצת חברי הכנסת .
אני מזמין את חבר הכנסת זבולון כלפה לעלות לדוכן הנואמים .
המשיב מטעם הממשלה הוא השר לפיתוח הנגב והגליל , השר סילבן שלום .
תודה לסגן שר הדתות חבר הכנסת אלי בן - דהן .
חבר הכנסת גפני , ברצונך להשיב לממשלה ?
עד שלוש דקות לרשותך .
תודה .
סגן השר בן - דהן , האם הממשלה נשארת בעמדתה להתנגד להצעת החוק ?
אם כן , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק שירותי הדת היהודיים ( תיקון - הגבלת סכומי האגרות ) , התשע"ד - 2014 , בקריאה טרומית - מי בעד ?
חברי הכנסת , בעד - 26 , נגד - 36 , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק לא עברה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לישיבה מיוחדת לציון יום ירושלים .
אדוני ראש הממשלה חבר הכנסת בנימין נתניהו , ראש האופוזיציה חבר הכנסת יצחק הרצוג - אני מאוד אשמח אם כבוד שר החינוך וגם שרת המשפטים יצטרפו לשולחן הממשלה , וגם יושב - ראש ועדת הכספים ישב במקומו - אדוני ראש הממשלה ושר הביטחון לשעבר אהוד ברק , חברי הכנסת בהווה ובעבר , ראש עיריית ירושלים ניר ברקת ורעייתו , מזכירת הכנסת ירדנה מלר - הורוביץ , מנכ"ל הכנסת רונן פלוט , סגני ראש עיריית ירושלים וחברי מועצת עיריית ירושלים , הנמצאים אתנו כאן ביציע , יקירי העיר ירושלים , לוחמים מחטיבת הראל , חברי הוועד המנהל וחברי האספה הכללית של גבעת - התחמושת , אורחינו היקרים , חיילים , תלמידי בית - ספר " מבואות עירון " מעמק - חפר , קהל נכבד .
" הר - הבית בידינו " , כך נשמעה הקריאה שהרטיטה לבבות רבים ביום כ"ח באייר שנת תשכ"ז .
ירושלים אוחדה , גדרות התיל ושטחי ההפקר שחצו את העיר נעלמו אט - אט , הפחד המתמיד מצלפי הלגיון נגוז והעיר שבה לה לידי בניה .
תקוות הדורות , הבכי והגעגועים התנקזו כולם לרגע של אושר .
ממלחמת הצלה הפכה מלחמת ששת הימים למלחמת גאולה .
הבשורה על הצלת ישראל , ניצחון צה"ל ושחרור ירושלים לא שינתה רק את פני העם היושב בציון , היא שינתה את פני העם היהודי כולו .
בארצות - הברית ובקנדה , בצרפת ובבריטניה , באוסטרליה ובברית - המועצות יהודים זקפו את קומתם .
פתאום הייתה זו גאווה להית יהודי , ללכת לבית - כנסת , לצעוד עם כיפה , לשוחח בעברית ולחלום על עלייה .
איחוד ירושלים יישר את העקמת בגו היהודי , הכפוף מרוב צרות ודאגות .
לא עוד נמיכות קומה וחוסר יכולת תגובה .
נסיך נולד כאן , וכתרו - " ירושלים של זהב " .
מה יש בירושלים שקומם כל כך את הנפש היהודית , שחיבר את צעירי העם למורשתם ולעמם ?
איזה מהפך חולל המגע עם כותל הדמעות בקרב הקשוחים שבלוחמים ?
את הדברים ניסה להסביר בזמנו לעצמו הרב אברהם יהושע השל .
השל , פילוסוף ונכד של אדמו"רים , שצעד יחד עם מרטין לותר קינג במאבק לשוויון זכויות בארצות - הברית , הסתייג בראשית דרכו מן הציונות .
הוא התנגד לניסיון היהודי להתמקם במרחב , לתפיסת העולם של אדמה קדושה ואבנים קדושות .
אך תקופת ההמתנה טרום מלחמת ששת הימים , כאשר גורל מדינת ישראל היה נתון על הפרק , וההתעלות שחש עם שחרור ירושלים , שינו את דעתו .
וכך כתב השל : " הכותל - - - בתחילה אני מוכה תדהמה .
ואז אני רואה : כותל דמעות שקפאו , ענן של אנחות - - - חומת אבני הכותל - - - האם הזקנה בוכה עבור כולנו .
לא נוי להתנאות בו , לא יופי להתענג עליו , אך לב ואוזן .
כל הווייתו אומרת רחמים .
אתה עומד דומם ושומע : אבני צער , ידועות יגון .
לב אדם לאבנים אלו , לב עבור כל אדם .
יש לה נשמה , לחומת אבני הכותל , היא קורנת נוכחות .
מאז אושוויץ אזלו שמחותי , הנאותי נמהלו ברוגז .
אין ביטחון בשום מקום , בשום זמן .
אנושיות גרועה לאין - שיעור מחיית טרף .
האם ניתן עוד לחיות לאורו של הנביא ישעיהו , כך שואל אני בתפילותי .
לפתע , קמות בי לתחיה ציפיות עתיקות - - - פעם אחת שתהיה לרגליה של חומת הכותל ולעולם לא תרחק " .
כך כתב השל .
ירושלים היא אדמה מדברת , סלע המביע את עצמו בקולם של נביאים וחוזים , בקולם של חכמים ומשוררים .
הלל הזקן ודוד המלך התהלכו כאן ממש , מביעים את עצמם בשפת עבר , נביאים לעמם ולאנושות כולה .
את מה שהביע השל בלשונו העשירה חשו בלבם יהודים רבים בארץ ובעולם .
הזהות היהודית התחברה להם .
הם חשו את הגאווה בלהיות שייכים , בלקחת חלק .
גם היום , כשהתרגלנו כבר לירושלים , כשעל חלקים מהותיים בחיינו שולטת הציונות , יש עדיין רבים בתוכנו המעזים להתרגש מירושלים , שירושלים נמצאת עבורם במרכז העולם .
עולי אתיופיה ראו לנגד עיניהם את ירושלים כמוקד תקוותם , ויום ירושלים , אגב , נקבע כיום הזיכרון ליהודי אתיופיה שנספו בדרכם לישראל .
בני - נוער מהעולם ומישראל מתרגשים ונוגעים בליבת הזהות היהודית בביקור בירושלים או בעריכת בת - מצווה או בר - מצווה ליד הכותל .
רבבות יהודים עדיין מזילים דמעה ליד האבנים שלא שוכחות .
ירושלים שייכת לכל העם , לכל יהודי , רחוק או קרוב , מאמין או כופר , איש שמאל או איש ימין .
אין קונסנזוס עמוק מירושלים .
השנה באופן מיוחד סגרה הכנסת , חברי הכנסת , מעגל וקיימה את צוואתו של מנחם בגין לציין בשלט יפה את החדר שבו התקבלה החלטת הממשלה לשחרר את ירושלים .
יש בעיני סמליות בכך שהחלטה שהשפיעה בצורה עמוקה כל כך על ההיסטוריה של מדינת ישראל הוכרעה כאן בכנסת , סמל הריבונות הישראלית .
" למען ציון לא אחשה ולמען ירושלם לא אשקוט עד יצא כנגה צדקה וישועתה כלפיד יבער " .
יום ירושלים שמח לתושביה ולכל אוהביה .
אני מתכבד להזמין את ראש ממשלת ישראל , חבר הכנסת בנימין נתניהו , לשאת דברים .
אחריו יישא דברים ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
תודה לאדוני ראש הממשלה חבר הכנסת בנימין נתניהו .
אני מתכבד להזמין את ראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
בבקשה , אדוני .
תודה לראש האופוזיציה , חבר הכנסת יצחק הרצוג .
עד כאן ישיבה מיוחדת לציון יום ירושלים .
בשם הכנסת אני מודה לאורחים החשובים שלנו .
אנחנו מודעים לכך שעבור ראש העירייה , סגניו וחברי מועצת העיר זה יום גדוש אירועים , ומעריכים את נוכחותכם כאן אתנו ביציע .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בחקיקה - הצעות חוק לקריאה טרומית .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - משלוח חשבונית בשל אספקת חשמל ומים ) , התשע"ד - 2014 , של חברת הכנסת מיכל רוזין וקבוצת חברי כנסת ; המשיב הוא שר הכלכלה , חבר הכנסת נפתלי בנט .
חברי הכנסת , היום ד' בסיוון התשע"ד , 2 ביוני 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , סדרת הצעות אי - אמון על הפרק .
הראשונה שבהן - מטעם סיעת העבודה : ממשלה מובלת ונגררת שלא יוזמת פתרון מדיני ומתבטאת כנגד האינטרס של אזרחיה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
ינמק את ההצעה חבר הכנסת עמר בר - לב - בבקשה , אדוני .
ישיב לך סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
תודה לחבר הכנסת עמר בר - לב .
אדוני , לשעבר סגן יושב - ראש הכנסת , הכרזתי כנדרש מי המועמד להרכיב את הממשלה במקרה זה .
אני מזמין את סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס , להשיב .
כן , משהו .
יש משהו במקורות האלה , נכון , חבר הכנסת גפני ?
של היהודים - - - בבקשה , חבר הכנסת אקוניס , סגן השר המקשר , יציג תוצאות של סקרים אחרים .
תודה לסגן השר אופיר אקוניס .
אנחנו עוברים להצעת אי - אמון מטעם הסיעות מרצ - יהדות התורה : העוני הגובר והולך במדינת ישראל .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון , ותנמק את ההצעה חברת הכנסת מיכל רוזין .
בבקשה , גברתי .
המשיב על ההצעה הזו וגם על ההצעה הבאה הוא השר מאיר כהן , שאני כולי תקווה שתכף יצטרף אלינו .
עד עשר דקות לרשות גברתי .
תודה לחברת הכנסת מיכל רוזין .
כאמור , אנחנו נשמע את תשובת שר הרווחה והשירותים החברתיים לאחר הנימוק של הצעת האי - אמון הבאה מטעם סיעת ש" ס : התנכרות הממשלה להתחייבויותיה לסייע לעניים בישראל .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי שינסה לשכנע אותנו הוא חבר הכנסת אמנון כהן .
כן , אדוני , עד עשר דקות לרשותך לשכנוע .
תודה לחבר הכנסת אמנון כהן .
אני מתכבד להזמין את שר הרווחה והשירותים החברתיים חבר הכנסת מאיר כהן להשיב לשתי ההצעות .
היה כאן ניסיון של חבר הכנסת אמנון כהן להוריד אותך בדרגה , לדרגת סגן שר , אבל לא נתנו לזה יד , ואני מודיע שמדובר בתשובת שר מלא מלא , כמו שפעם היה אומר אחד הקולגות .
לא רציתי לסכסך , רק ציינתי את העובדה .
תודה , חבר הכנסת נסים זאב .
קורות חיים מופיעים באתר .
טוב , נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב , מספיק .
אני מודה לשר הרווחה והשירותים החברתיים חבר הכנסת מאיר כהן .
תודה לסגן השר אקוניס .
חברי הכנסת , השרים , נא לשבת .
סגן השר אקוניס , אני חושב שהדיון המעניין הזה - - - - יימשך במהלך הקדנציה הנוכחית ואולי גם בקדנציות שיבואו לאחר מכן .
חברת הכנסת קול .
תודה .
חבר הכנסת שטבון , אדוני , סגן היושב - ראש , תודה .
ממשלה מובלת ונגררת שלא יוזמת פתרון מדיני ומתבטאת כנגד האינטרס של אזרחיה - מטעם סיעת העבודה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 32 בעד , 41 מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון מטעם סיעת העבודה לא התקבלה .
חברי הכנסת , 30 בעד , 41 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת האי - אמון מטעם סיעות מרצ ויהדות התורה לא התקבלה .
התנכרות הממשלה להתחייבויותיה לסייע לעניים בישראל , מטעם סיעת ש"ס - המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
30 בעד , 41 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת ש"ס לא התקבלה .
המשך הריסת הבתים בנגב , מטעם בל"ד , חד"ש ורע"ם - תע"ל - מד"ע - המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
מה ?
תשמע , חבר הכנסת כבל , אני חושש שזה עניין מהותי ולא טכני .
אני מודיע כי חבר הכנסת כבל התכוון לתמוך בהצעת האי - אמון ?
חבר הכנסת כבל .
כן , ניסה לתמוך בהצעת האי - אמון .
אני מתכבד להזמין את סגן השר , חבר הכנסת אופיר אקוניס , למסור הודעת הממשלה בהתאם לסעיף 25 ( א ) לחוק - יסוד : הממשלה , על מינויו של חבר הכנסת צחי הנגבי לתפקיד סגן שר במשרד החוץ .
בבקשה , אדוני .
תודה .
אדוני מוסר גם הודעות על דין הרציפות ?
אתה ערוך ?
אז אני מזמין אותך לחזור לדוכן .
הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק כדלקמן : הצעת חוק דיני ממונות תשע"א - 2011 , והצעת חוק המשכון תשע"ב - 2012 .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת .
חברי הכנסת , ברור שזאת רק הודעת הממשלה .
כעבור פרק זמן נדרש אנחנו נוכל להצביע .
אם יהיו לסיעות התנגדויות , נשמע את ההתנגדויות .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יריב לוין למסור הודעה מטעם ועדת הכנסת .
תודה לחבר הכנסת יריב לוין .
כאמור , אין צורך בהצבעה על ההודעות שנמסרו למליאה .
הצעת חוק סדר הדין הפלילי , ( סמכויות אכיפה - המצאה , חיפוש ותפיסה ) , התשע"ד - 2014 , לקריאה ראשונה .
יציג את הצעת החוק השר יעקב פרי בשם שרת המשפטים .
השר יעקב פרי בשם שרת המשפטים , שלא נגיע לעוד תקרית גם השבוע בנושא הזה .
אני מזמין את כבוד השר לעלות ולהציג את הצעת החוק .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר יעקב פרי , שהציג את הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - המצאה , חיפוש ותפיסה ) , התשע"ד - 2014 , בשם שרת המשפטים .
לא .
משה גפני , מעוניין לנאום ?
לא מעוניין , כי הוא מפנה לי את הגב .
חבר הכנסת ישראל אייכלר , מעוניין לנאום ?
בבקשה , אדוני .
עד שלוש דקות לרשות אדוני .
חברי הכנסת , היום י"א בסיוון תשע"ד , 9 ביוני 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
אני בטוח שחברי הכנסת שמו לב לכך שמחר הישיבה תיפתח בשעה 11:00 - - - - לבחירת נשיא המדינה .
נכון , חבר הכנסת מיכאלי , אני מניח שבכל זאת כולם יודעים , אבל נזכיר כמה פעמים במהלך היום .
חברי הכנסת , בינתיים אנחנו עוברים לסדרת הצעות אי - אמון בממשלה .
הראשונה שבהן : חוסר שקיפות בהליך גיבוש תקציב המדינה , מטעם סיעת העבודה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יצחק הרצוג , ומי שתנמק את ההצעה היא חברת הכנסת סתיו שפיר .
בבקשה , גברתי .
עד עשר דקות לרשותך .
תודה לחברת הכנסת סתיו שפיר .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת אברהם מיכאלי לדבר בנושא : מדיניות הממשלה הכושלת בנושא הכלכלי והחברתי .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי .
תודה לחבר הכנסת אברהם מיכאלי , הצעת אי - אמון מטעם סיעת ש" ס. אני מזמין את חבר הכנסת מיקי לוי , סגן שר האוצר , להשיב על שתי ההצעות , גם של סיעת העבודה וגם של סיעת ש" ס , שתיהן בנושאים כלכליים שקשורים למשרד האוצר .
תודה לסגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי .
אנחנו נמשיך , חברי חברי הכנסת , עם הצעת אי - אמון מטעם יהדות התורה ומרצ : הממשלה ללא חוט שדרה בראשות ראש ממשלה חלש מקבלת החלטות בכוחניות בין מרכיביה .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת יעקב אשר .
אני גם מזמין את חבר הכנסת יעקב אשר לשכנע אותנו שהוא יהיה ראש ממשלה טוב .
נשקול בכובד ראש את הנימוקים שלך .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
שניים .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יעקב אשר , שהציג הצעת אי - אמון מטעם סיעות יהדות התורה ומרצ .
אני מזמין את חבר הכנסת מסעוד גנאים להציג הצעת אי - אמון מטעם הסיעות רע"ם - תע"ל - מד"ע , חד"ש ובל"ד : ממשלה אנטי - דמוקרטית מאמצת וממשיכה במדיניות המעצרים המינהליים ומתעלמת משביתת הרעב של מאות אסירים שחייהם בסכנה .
בבקשה , אדוני .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אברהים צרצור .
אני גם שם לב שאתה נמצא כאן במתח מסוים .
תנועת המאבטחים , למקרה שהוא ייבחר , שיוכלו ללוות אותו .
נמצא משהו , אל תדאג .
תודה רבה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , להשיב על שתי הצעות האי - אמון .
תודה לסגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס .
חבר הכנסת כבל , נא לשים לב .
אני לא רוצה לסכסך , אבל הצבעת משהו מוזר .
יש אור כחול שם .
מכיוון שרק עכשיו אמרתי שאני לא רוצה לסכסך , אני מודיע שגם חבר הכנסת אבישי ברוורמן התכוון לתמוך בהצעת האי - אמון .
יש 39 בעד , 50 נגד , אין נמנעים .
הצעת האי - אמון לא התקבלה .
מטעם סיעת ש" ס : מדיניות הממשלה הכושלת בנושא הכלכלי והחברתי .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת אריה דרעי , שאנחנו מאחלים לו , בוודאי , מזל טוב .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 41 בעד , 53 נגד , ואין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון מטעם סיעת ש"ס לא התקבלה .
41 בעד , 55 נגד , ואין נמנעים .
גם הצעת האי - אמון מטעם יהדות התורה ומרצ לא התקבלה .
חברי הכנסת , 40 בעד , 55 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת האי - אמון מטעם רע"ם - תע"ל - מד"ע חד"ש ובל"ד לא התקבלה .
הכנסת דחתה את הצעות האי - אמון בממשלה .
אני מתכבד להזמין את סגן השר אופיר אקוניס , המקשר בין הממשלה לכנסת , להציג מטעם הממשלה : הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק מיסוי מקרקעין ( שבח ורכישה ) ( תיקון מס' 73 ) ( בית - דין לעררים ) , התשע"ב - 2014 .
אדוני , בבקשה .
מדובר בהודעה בלבד , ההצבעה ודאי תתקיים לאחר שהסיעות ילמדו את הודעתו של סגן השר אקוניס .
תודה לחבר הכנסת אופיר אקוניס , סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת .
חברי הכנסת , שימו לב , לפי סדר - היום הצעת החוק הבאה היא הצעת חוק להגדלת הסיוע לניצולי השואה ( תיקוני חקיקה ) .
היא טרם הונחה על שולחן הכנסת , לכן אנחנו נעבור להצעת החוק הבאה .
הצעת חוק עזרה משפטית בין מדינות ( תיקון מס' 10 ) , התשע"ד - 2014 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
תציג את ההצעה , בשם יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חברת הכנסת שולי מועלם - רפאלי .
חברי הכנסת , נא לשבת , לרבות המועמדים .
מכובדי חברי הכנסת , אני מתכבד לפתוח ישיבה מיוחדת של הכנסת לבחירת נשיא המדינה העשירי .
היום י"ב בחודש סיוון , 10 ביוני 2014 .
גברתי מזכירת הכנסת , אם היו חברי כנסת שקראת בשמם בסיבוב הראשון של ההצבעה והם לא הצביעו , נא לבדוק אם הם נוכחים ולאפשר להם להצביע .
זה הקול המכריע .
חברי הכנסת , תמה ההצבעה .
חברי הכנסת , אני מתכבד לחדש את ישיבת הכנסת .
נא לשבת , חברי הכנסת .
חברי הכנסת , אני מחדש את הישיבה .
נא לשבת .
חברי הכנסת , כבר הודעתי וביקשתי להימנע מהשאלות .
יש כמה חברי כנסת שטסים בעוד כשעתיים - שלוש לחו"ל .
אני אאפשר להם להצביע , אם ירצו , שלא לפי סדר האל"ף - בי"ת .
חברים , חברי סיעת יש עתיד המורחבת , נא לפזר את ההתקהלות .
גברתי מזכירת הכנסת , אם יש חברי כנסת שלא הצביעו בסיבוב הראשון , נא לקרוא בשמות שלהם .
חברי הכנסת , תמה ההצבעה .
חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , שרים , נא לשבת .
ועדת הקלפי - ואני מודה לחברינו חברי הכנסת יצחק כהן , סתיו שפיר ואופיר אקוניס , למזכירת הכנסת וליועצת המשפטית של ועדת הכנסת על עבודתם - מסרה לי זה עתה את הפרוטוקול של ספירת הקולות בסיבוב השני .
אם השרים ישבו , אוכל גם להודיע מהן התוצאות .
חברי הכנסת , היום , י"ח בסיוון התשע"ד , 16 ביוני 2014 , אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
חברי הכנסת , במהלך סדר - היום אנחנו גם נשמע את הצהרת האמונים של חברינו החדש - ישן , חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן , שיתפוס את מקומו בסיעת הליכוד - ישראל ביתנו , של - - - במהלך השעה הקרובה .
מחכים למשפחה שלו , לאורחים שלו , אדוני השר ; אז בהתאם לזה אנחנו ניערך .
הוא יתפוס את מקומו , כידוע , של חברנו ראובן רובי ריבלין שנבחר ביום שלישי האחרון לתפקיד נשיא המדינה , ועקב כך , על - פי החוק , היה חייב לעזוב מייד את תפקידו כחבר כנסת .
הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 123 ) ( השגה על קביעת דמי ביטוח ) , התשע"א - 2010 .
ימסור את ההודעה השר אורי אורבך .
תודה לשר .
הודעה למזכירת הכנסת , בבקשה .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לסעיף 4 - הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 114 ) ( רישום התאריך העברי ברישיון נהיגה ) , התשע"ד - 2014 , לקריאה ראשונה , של חברי הכנסת אלעזר שטרן , זבולון כלפה , פנינה תמנו - שטה וקבוצת חברי הכנסת .
יציג את הצעת החוק חבר הכנסת אלעזר שטרן .
בבקשה , אדוני .
לאחר מכן אם יהיו נרשמים , אז יתקיים גם דיון .
מדובר בקריאה ראשונה .
תודה לאחד המציעים , חבר הכנסת אלעזר שטרן , שהציג את החוק לקריאה ראשונה .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת דוד צור , ראשון הדוברים .
אחריו - חברי הכנסת דוד רותם , דב ליפמן , ובהמשך לפי רשימת הדוברים .
לרשות כל דובר עד שלוש דקות .
אולי הוא עוד יתגלה , חבר הכנסת אייכלר .
בחירתו לכנסת הייתה צעד ראשון .
תודה לחבר הכנסת דוד צור .
יהיו לך שתי אופציות להסביר לו שיש לך יום הולדת , אז אולי הוא יסלח לך .
תודה לחבר הכנסת דוד רותם .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
חבר הכנסת מרדכי יוגב .
אחריו - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
תודה לחבר הכנסת מרדכי יוגב .
תודה לחבר הכנסת ישראל אייכלר .
תודה לחבר הכנסת יעקב אשר .
חבר הכנסת באסל גטאס - איננו .
חבר הכנסת אורי מקלב , בבקשה אדוני .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
לרשות אדוני עד שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת מקלב .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
שים לב שברוח האחדות השוררת במשכן היום הוא לא אמר " משמש עלה תאנה " , או משהו כזה .
הוא אמר : משמש - טוב .
חבר הכנסת מאיר שטרית , כאמור , יהיה אחרון הדוברים בהצעת החוק הזאת .
לאחר מכן נעבור להצבעה .
ביקשתי להמעיט בדברים האלה .
אם זה באופן כללי אז - - - תודה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
כן , אדוני .
שנייה אחת .
קודם , כפי שאתם רואים גם , החוק עבר .
בעד הצביעו 18 , היה מתנגד אחד , לא היו נמנעים .
אני מציין לפרוטוקול כי חבר הכנסת נחמן שי גם תמך בהצעת החוק .
זה לא משנה את תוצאות ההצבעה , זה גם לא משנה שום דבר מהותי .
החוק בעצם אמור לעבור לוועדת הפנים והגנת הסביבה , כי שם התקיימה ההכנה לקריאה ראשונה .
טוב , אם כן , אני אקבע כך , חבר הכנסת יעקב אשר , שגם לפי הייעוץ המשפטי זה הוכן לקריאה ראשונה בוועדת הפנים והגנת הסביבה , לשם זה צריך לחזור .
אני אבדוק את הסוגיה שאתה מדבר עליה , ואם יש צורך בשינוי , אנחנו , באמצעות הודעת מזכירת הכנסת , נודיע למליאה על שינוי .
אם יהיה צורך בו .
חברי הכנסת , לפני שאנחנו נעבור לסעיף הבא , ברצוני לברך קבוצה גדולה של אורחים מהודו , ביניהם גם קולגות שלנו , חברי הפרלמנט , שהגיעו לכנסת בניצוחו , בהזמנתו ובארגונו של ידידנו חבר הכנסת יחיאל בר , ואנחנו מברכים אותם בברכת ברוכים הבאים , Welcome .
אנחנו שמחים מאוד לראות את הקבוצה הזאת כאן אתנו בכנסת ישראל .
ברוכים הבאים .
Welcome to the Knesset .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור לסעיף הבא .
אני אבקש מן החברים לשבת בבקשה .
אני מתכבד להודיע לכנסת , שעל - פי סעיף 42 לחוק - יסוד : הכנסת , עם היבחרו של חבר הכנסת ראובן רובי ריבלין לנשיא המדינה ביום י"ב בסיוון התשע"ד , 10 ביוני 2014 , נפסקה כהונתו כחבר הכנסת , ובמקומו בא חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן .
בהתאם לסעיף 15 לחוק - יסוד : הכנסת וסעיף 2 לחוק הכנסת , אני מזמין את כרמל שאמה - הכהן לעלות לדוכן .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן , אקרא בפניך את הצהרת האמונים של חבר הכנסת , ואתה תשיב " מתחייב אני " , אם אתה רוצה להישבע , ודאי .
וזה נוסח ההצהרה : אני מתחייב לשמור אמונים למדינת ישראל ולמלא באמונה את שליחותי בכנסת .
ברכות .
מתחייב אני .
תחזור , לפרוטוקול - - - - בצורה המקובלת .
תודה לחברת הכנסת יחימוביץ , וודאי שכמקובל , חבר כנסת שמצהיר אמונים במהלך הקדנציה , אנחנו נאפשר לחבר הכנסת שאמה - הכהן לנאום במליאה .
תודה לחברנו החדש - ישן , חבר הכנסת כרמל שאמה - הכהן , ברכות .
חברי הכנסת , כפי שהודעתי , היום הוסרו הצעות האי - אמון , הוסרו גם חוקים ממשלתיים שלא הייתה סביבם הסכמה כמו שאר החוקים של הוועדות .
אנחנו מסיימים , כפי שפתחנו , בתקווה ובתפילה לשלום החטופים ולחזרתם המהירה הביתה .
תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים מחר , יום שלישי , י"ט בסיוון תשע"ד , 17 ביוני 2014 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
חברי הכנסת , היום י"ט בסיוון תשע"ד , 17 ביוני 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , יום שלישי - נאומים בני דקה .
אבקש מאלה שמתכוונים להשתתף , להצביע על מנת שנוכל לערוך את הרשימה .
בינתיים אזמין את חברינו חבר הכנסת אילן גילאון לגשת למיקרופון ולפתוח את הדיון .
תודה לחבר הכנסת אילן גילאון .
חבר הכנסת בועז טופורובסקי , ואחריו - חבר הכנסת אבו עראר .
תודה לחבר הכנסת בועז טופורובסקי .
חבר הכנסת טלב אבו עראר , ואחריו - חבר הכנסת מסעוד גנאים .
תודה לחבר הכנסת טלב אבו עראר .
אני מזמין את חבר הכנסת מסעוד גנאים .
אחריו - חבר הכנסת באסל גטאס .
תודה לחבר הכנסת מסעוד גנאים .
חבר הכנסת באסל גטאס .
אחריו - חבר הכנסת עפו אגבאריה .
תודה לחבר הכנסת באסל גטאס .
חבר הכנסת עפו אגבאריה , ואחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת עפו אגבאריה .
חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה , ואחריו - חבר הכנסת ישראל אייכלר .
תודה לחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת אייכלר .
חבר הכנסת מוחמד ברכה , בבקשה , אדוני , ואחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
כן , אם אדוני עדיין מוחמד ברכה ולא - - - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת עמרם מצנע , בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת עמרם מצנע .
ואני חושב שזו גאווה לכולנו ככנסת .
במסגרת המנהג הרצוי שלך להביא גם חדשות טובות בימי שלישי , אז אפשר להזכיר גם את זה .
תודה לחברת הכנסת רות קלדרון .
חבר הכנסת דוד צור , בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת דוד צור .
אני מקווה שגם לשם נגיע .
יש עוד הרבה רעיונות בפעילות שלנו .
עד כאן נאומים בני דקה .
חברי הכנסת , כפי שכבר ציינו חלק מן הדוברים , אנחנו נעבור לציון יום הסביבה .
בשם השר להגנת הסביבה , שנמצא כאן אתנו כשר תורן גם וגם כמי שמשיב , אני , בשמו וגם בשמי ובשם כולנו , רק אברך את התלמידים שנמצאים אתנו כאן ביציע , שבאו רובם ככולם לכבוד יום הגנת הסביבה , וזה בית - הספר " אורט דפנה " מקריית - ביאליק , בית - הספר אום - בטין וחברים ב" ילדים מובילים שינוי " של החברה להגנת הטבע .
אז גם השר להגנת הסביבה , גם אני וגם כל חברי הכנסת מברכים אתכם בברכת ברוכים הבאים ויישר כוח על הפעילות שלכם .
חברי הכנסת , אנחנו מציינים היום את יום הסביבה הבין - לאומי במסגרת הצעות לסדר - היום .
גם הצעת חוק לפנינו .
לא רבים יודעים שאת היוזמה לציון יום הסביבה הבין - לאומי הוביל חבר הכנסת יוסף תמיר , זיכרונו לברכה , שהעלה את ההצעה במסגרת ועידה עולמית שבה השתתף כנציג הכנסת .
מאז , ובמידה רבה בזכות היסודות שהניח יוסף תמיר , הכנסת הייתה חלוץ ההולך לפני המחנה בחקיקה ובפיקוח על יחסי הגומלין בין האדם לסביבתו .
היום זכתה הכנסת בפרס " הגלובוס הירוק " על פרויקט הדגל שלנו , " כנסת ירוקה " , והפרס הזה ממלא אותנו , את כולנו , גאווה ושמחה .
אות ההוקרה הזה הוענק לכנסת על - ידי ארגון " חיים וסביבה " , שנוסד גם הוא ביוזמתו של חבר הכנסת יוסף תמיר , ועבור הכנסת יש כאן מעין סגירת מעגל .
עבורנו זהו פרס המחייב ומעודד את הכנסת להמשיך ולהוביל בתחום הקיימות .
אני שמח לבשר כי לפני כשבועיים סיימה הכנסת את המכרז להקמתה של מערכת סולרית לייצור חשמל מאנרגיה מתחדשת .
מערכת זו תוקם על 4,650 מ"ר מגגות הכנסת , תהיה הגדולה ביותר בפרלמנטים בעולם , ותציין את מחויבותה של הכנסת להפחתת פליטת גזי החממה במסגרת הפעילות הכלל - עולמית להפחתת שינוי האקלים .
זאת ועוד - פעולות רבות ננקטות על - ידי עובדי הכנסת בתחומי הפחתת פסולת , הפחתת השימוש בנייר , מעבר לנייר ממוחזר , הגברת חיסכון במים ועוד .
הכנסת גם עושה מאמץ לחשוף את עובדי הכנסת לעקרונות הקיימות ולעודד את החשיבה והאחריות הסביבתית .
חברות וחברי הכנסת , בעוד שעה קלה נדון בהצעות חוק שונות שנוסחו מתוך דאגה לסביבה .
אני קורא לכם ביום זה לתמוך בפעולות למען הסביבה ולהיות שותפים מלאים ופעילים לחזון " כנסת ירוקה " , תוך מתן דוגמה לחיי קיימות עבור מוסדות אחרים בארץ וגם בעולם .
חברי הכנסת , כפי שאמרנו - הצעת חוק שמירת הסביבה החופית ( תיקון - התאמת תוכניות ישנות ) , התשע"ד - 201 , של חבר הכנסת דב חנין וקבוצת חברי הכנסת .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת דב חנין להציג את הצעת החוק .
תשובה והצבעה במועד אחר .
רשימה מרשימה של תומכים יש לחוק הזה .
נבחר לנשיא מדינת ישראל .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
כפי שציינו היום לא פעם , קואליציות הגנת הסביבה הן שונות מאוד בקווי המתאר שלהן מקואליציות ואופוזיציות בכנסת .
כאמור - תשובה והצבעה במועד אחר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות לסדר - היום בנושא ציון יום הסביבה , מס' 3345 , 3358 ו- 3366 .
ראשון המציעים הוא חבר הכנסת דב ליפמן .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת איתן כבל ובאסל גטאס .
אני מקווה שיצטרפו אלינו .
ישיב לכולם , כאמור , השר להגנת הסביבה חבר הכנסת עמיר פרץ .
תודה לחבר הכנסת דב ליפמן .
אני מזמין את חבר הכנסת באסל גטאס - אבל הוא איננו , לכן ההזמנה היא לשווא .
אני מתכבד להזמין את השר להגנת הסביבה , חבר הכנסת עמיר פרץ .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר .
מה השר מציע מבחינה פרוצדורלית לעשות עם ההצעה ?
אתה מסתפק בדברי השר , אדוני ?
אני גם חושב שמיצינו את הנושא להיום .
תודה לשר להגנת הסביבה , חבר הכנסת עמיר פרץ .
חברי הכנסת , הנושא הבא שלנו הוא שעת שאלות לשר להגנת הסביבה .
תיערך , אדוני , קח את התשובות שבטח הכינו לך , ותחזור בבקשה אלינו לדוכן .
בינתיים - הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , היום כ' בסיוון תשע"ד , 18 ביוני 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
אנחנו עוברים לשאילתות דחופות .
אני מתכבד להזמין את שר הכלכלה נפתלי בנט לעלות לדוכן כדי להשיב על שאילתה של חברת הכנסת מיכל רוזין .
הנושא הוא חתימת הסכם עם חברת " מונסנטו " .
בבקשה , חברת הכנסת רוזין תוכל לגשת למיקרופון לקרוא את נוסח השאילתה .
ראינו שחבר הכנסת דב חנין וחבר הכנסת איציק שמולי מבקשים בהמשך שאלה נוספת .
תודה לחברת הכנסת רוזין .
אדוני השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת מיכל רוזין .
לאחר מכן שאלות נוספות לחברי הכנסת חנין ושמולי , ואז השר ישיב לכולם .
בבקשה , שאלה נוספת , חבר הכנסת דב חנין .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אני מזמין את חבר הכנסת שמולי , שאלה נוספת .
תודה לחבר הכנסת שמולי .
אדוני השר , מכיוון שהשאלה הנוספת לא קשורה ישירות לנושא השאילתה , אתה יכול או לענות עכשיו או לבחור להשיב בכתב בהזדמנות אחרת , מה שתבחר .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר הכלכלה .
לא , לא .
לא , לא , הוא אמר שהוא יבדוק עוד הפעם את ההסכם - - - - ושאלה אותו תוך - - - בסדר , הוא - שמעתי את השר אומר שיש כל הבדיקות הסטנדרטיות , שהוא יבדוק עוד הפעם את מה ששאלה אותו חברת הכנסת רוזין , אם יש דברים שנעלמו מעיניהם .
כך הבנתי את תשובת השר .
בבקשה , אני מזמין את סגן שר האוצר חבר הכנסת מיקי לוי , יש לו שתי שאילתות כאן - בבקשה , אדוני - הראשונה היא של יחיאל בר והשנייה של מיכל בירן .
בבקשה , קודם כול , סגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי ישיב על שאילתה דחופה מס' 208 מאת חבר הכנסת יחיאל חיליק בר .
הנושא : פטור ממס קנייה על מכונית למורי נהיגה .
בבקשה , חבר הכנסת בר , אייכה ?
כן .
תודה רבה .
תודה .
אדוני נשאר אתנו .
לפני שאנחנו נעבור - - - אם יש הסכמה כזאת , אדוני סגן השר , בין חברי הכנסת בר ופייגלין , שיתכבדו להגיש תיקון חקיקה ושינסו להעביר את זה .
אולי רוב חברי הכנסת מסכימים לזה .
חברי הכנסת , אני מאוד שמח על הרב - שיח הזה , אבל אנחנו מיצינו את הנושא עד כה .
של משולם נהרי ?
" התחייבות משרדך מ - 7 בינואר 2014 להתקין רמזור בצומת בית - חלקיה בתוך שישה חודשים " , ושישה חודשים חלפו , וכן הלאה .
הודיע למזכירות הכנסת השר ישראל כץ שהוא נמצא בישיבה שקשורה לתחבורה ביהודה ושומרון - אגב , נושא שכולנו לצערי עוסקים בו בימים האחרונים - ומצאתי לנכון , בהסכמתו של חבר הכנסת נהרי , להעביר את התשובה לשבוע הבא .
בעזרת השם , ביום רביעי הבא ישיב שר התחבורה לחבר הכנסת משולם נהרי על השאילתה הזאת .
הווי אומר שאנחנו , עם סיום תשובתו של סגן השר לשאילתה האחרונה להיום , נעבור לנושא החקיקה .
לכן המזכירות כבר תצלצל ותזמין את חברי הכנסת .
ולאלה , חברי הכנסת ועוזריהם הנאמנים ששומעים אותי כרגע בחדריהם , בעוד חצי שעה יהיה אתנו אורח חשוב ביציע , יושב - ראש הפרלמנט של סלובקיה שנמצא כאן בביקור רשמי .
אני מאוד אשמח אם יכבדו את נוכחותו כאן במליאה בנוכחות שלנו כאן , על הספסלים של חברי הכנסת .
בבקשה , אני מזמין את חברת הכנסת מיכל בירן לשאילתה דחופה למשרד האוצר בנושא : ניגוד עניינים באוצר בנושא מניית הזהב ב" צים " .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת בירן .
אדוני סגן שר האוצר , בבקשה .
רוב חברי הבית , לצערנו .
טוב , מיצינו את הנושא .
מיצינו את הנושא .
אני חושב שמספיק ביישנו את הבית הזה אתמול , לפחות חלק מהחברים .
מיצינו את הנושא .
אני מציע שנהיה אופטימיים ונגיד שהרוב המכריע של חברי הבית מתפלל לשובם של הבנים , בלי כל קשר לדעות פוליטיות , מוצא , דת ושאר הדברים .
בבקשה .
שאלה נוספת לחברת הכנסת בירן , ולאחר מכן שאלה נוספת לחבר הכנסת דב חנין .
רגע , רגע , רגע , שאלה נוספת לחבר הכנסת דב חנין .
חברת הכנסת מיכל בירן , את יכולה לשבת , תכף נשמע את התשובה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
תודה לסגן שר האוצר , חבר הכנסת מיקי לוי .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעות חוק בקריאה טרומית .
הראשונה שבהן היא הצעת חוק שירות ביטחון ( תיקון - הגנה מפני עיקול ושעבוד תשלומים לחיילים בשירות סדיר ) , התשע"ד - 2014 , של חבר הכנסת חיים כץ .
הנמקה מן המקום .
בבקשה , אדוני .
שומעים אותך גם בלי מיקרופון .
תודה למציע , חבר הכנסת חיים כץ .
להלן התוצאות , חברי הכנסת : 27 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת חוץ וביטחון של הכנסת - - - אם כן , תועבר לוועדת הכנסת - - - המלצת הלשכה המשפטית - ועדת חוץ וביטחון , זה מה שרשום לי .
אז ועדת הכנסת תכריע בנדון .
- - - שכנעת אותי , חבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת כץ לא היה מצליח , אבל אתה שכנעת אותי , חבר הכנסת גפני .
הצעת החוק של חבר הכנסת חיים כץ תוכן לקריאה ראשונה בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
חברי הכנסת , הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( חובת חבישת קסדת מגן בעת רכיבה על אופניים חשמליים או על קורקינט חשמלי ) , התשע"ג - 2013 , של חבר הכנסת עמרם מצנע וקבוצת חברי כנסת .
בבקשה , אני מזמין את חבר הכנסת מצנע לעלות לדוכן ולהציג את הצעת החוק .
המשיב אמור להיות שר התחבורה והבטיחות בדרכים , חבר הכנסת ישראל כץ .
תודה לחבר הכנסת עמרם מצנע .
אני לא מזהה כאן את השר ישראל כץ , שר התחבורה , ולכן אין תשובת הממשלה .
רשום לי , למען הסר ספק , שאכן , כפי שהודיע חבר הכנסת עמרם מצנע , החוק הוא בתמיכת הממשלה , בהתחשב בהתניות שזה עתה קיבלת על עצמך .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( חובת חבישת קסדת מגן בעת רכיבה על אופניים חשמליים או על קורקינט חשמלי ) , התשע"ג - 2013 , חבר הכנסת מצנע וקבוצת חברי כנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 25 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותועבר לוועדת הכלכלה של הכנסת להכנתה לקריאה הראשונה .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - איסור התניית עסקה באופן התשלום ומתן אפשרות תשלום מראש ) , התשע"ד - 2014 , של חבר הכנסת איתן כבל וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת כבל , בבקשה אדוני .
תשובה והצבעה במועד אחר .
חבר הכנסת צור תמך בהצעת החוק הקודמת .
זה לא משנה את תוצאות ההצבעה , רשמנו בפרוטוקול .
התכוון לתמוך , אני - - - קודם הוא ירד על אלה שיש להם גובה מסוים , עכשיו על אלה שעברו גיל מסוים .
אני פשוט שואל את חברי הכנסת איפה החוקים נגד האפליה בבניין הזה .
אני לא צנזור .
תודה לחבר הכנסת איתן כבל , שהציג הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - איסור התניית עסקה באופן התשלום ומתן אפשרות תשלום מראש ) , התשע"ד - 2014 .
תשובה והצבעה כאמור במועד אחר .
חברי הכנסת , אנחנו מתכבדים לארח כאן את עמיתנו וידידנו , יושב - ראש הפרלמנט של סלובקיה , מר פאבול פאשקה , ועמו משלחת מכובדת הכוללת שרה וחברי פרלמנט .
חברי הכנסת , לאחר ברכה לבבית ליושב - ראש הפרלמנט הסלובקי , נמשיך עם מעשה החקיקה .
אני מתכבד להזמין את חבר הכנסת יצחק כהן להציג לנו הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - מעצרים ) ( תיקון - הבאת עצור בפני שופט בימים של שבת וחג ) , התשע"ד - 2014 .
על - פי ההסכמה בין המציע לקואליציה , תשובה והצבעה במועד אחר , גם בהצעת חוק זו .
תודה לחבר הכנסת יצחק כהן .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אני מתכבד להזמין את חברת הכנסת מיכל בירן - הצעת חוק שוויון הזדמנויות בעבודה ( תיקון - חשיפת תנאי העבודה בין העובדים ) , התשע"ד - 2014 .
הצעת החוק היא של חברות הכנסת מיכל בירן וגילה גמליאל .
בבקשה , גברתי .
המלך שמוחל על כבודו , כבודו אינו מחול .
חברי הכנסת , היום כ"ה בסיוון תשע"ד , 23 ביוני 2014 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הודעה למזכירת הכנסת .
תודה למזכירת הכנסת .
חברי הכנסת , שתי הצעות אי - אמון לפנינו : הקיפאון המדיני שהממשלה יצרה מוביל להידרדרות - המדיניות האנטי - חברתית של הממשלה פוגעת קשות בחברה , מטעם חד"ש , רע"ם - תע"ל - מד"ע ובל"ד .
המועמד להרכיב את הממשלה הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה , " אין אבסנטיה " אנחנו נעשה את זה , וינמק את ההצעה חבר הכנסת דב חנין .
בבקשה , אדוני .
בהיעדרותו .
עד עשר דקות לרשותך .
שאלה טובה .
שאלה טובה .
השר שטייניץ .
נכון , גברתי ?
אדוני , אני לא מפעיל את השעון - - - - אדוני יכול להתחיל לנאום , אני אפעיל את השעון - - - אדוני רק ישים לב שמעכשיו אני מפעיל לך את השעון , יש לך עד עשר דקות .
מה שתבחר , עד עשר דקות .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
תודה לחברת הכנסת תמר זנדברג .
הצעת אי - אמון מטעם סיעת מרצ .
אני מתכבד להזמין את סגן השר המקשר בין הממשלה לכנסת , חבר הכנסת אופיר אקוניס , להשיב על שתי הצעות האי - אמון .
תודה - - - תודה לסגן השר חבר הכנסת אופיר אקוניס .
טוב , אנחנו נדאג להבא , ככנסת , לכתוב את התשובות לממשלה .
מאה אחוז .
אפשר להתקיים מחברי הכנסת .
נא להירגע .
אמרתי שאם יש הצעות לתשובת הממשלה על הצעות האי - אמון אתם יכולים להגיש אותן אלי , ואני אעביר אותן לממשלה , שיקראו את התשובות שאנחנו כותבים .
מה ?
לא , אחרי מה שעברנו בשבועות האחרונים קשה מאוד כבר להביך אותי במשהו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים עכשיו לדיון סיעתי .
מייד לאחר מכן , שימו לב , ולפני הצבעת האי - אמון , מייד בתום הדיון , אנחנו נשמע את הצהרת האמונים של חבר כנסת חדש מטעם סיעת ש" ס , חבר הכנסת יואב בן - צור שיבוא במקומו של חבר הכנסת לשעבר אריאל אטיאס , שהתפטר מן הכנסת , והתפטרותו נכנסה לתוקף ביום ראשון , קרי אתמול .
אנחנו נפתח בדיון .
יש כאן רשימת דוברים .
לא כל הסיעות הציעו דוברים .
ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת שמעון סולומון .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אורי מקלב .
אני רק לא מבין , חבר הכנסת אקוניס , סגן השר אקוניס , היה לך זמן על הדוכן .
למה לנאום מן המקום ?
חברי הכנסת , מספיק .
כרגע מיצינו את הנקודה הזאת .
חבר הכנסת שמעון סולומון ברשות הדיבור מטעם סיעת יש עתיד .
טוב , חבר הכנסת אופיר אקוניס , מספיק .
חבר הכנסת בר , נא לשבת , קודם כול .
נא לשבת .
חבר הכנסת בר , נא לשבת .
לא , אני חושב שפשוט שני הצדדים כל כך נהנים , שאני אפילו לא יודע איך להפריד ביניהם .
חבר הכנסת בר , זה לא מצב שבאמת נתחיל לקרוא לסדר .
אולם חצי ריק , אני אתחיל פה לקרוא לסדר ?
באמת , נו , מספיק .
שלוש דקות לחבר הכנסת שמעון סולומון .
בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אורי מקלב .
זה נקרא עקביות , חבר הכנסת סולומון .
תודה - - - תודה .
טוב , בזמנו , לאריאל שרון ז"ל , זה עזר .
זה היה במרכז הליכוד .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים עם רשימת הדוברים .
אני מזמין את חבר הכנסת אורי מקלב .
בבקשה , אדוני .
ואחריו - חבר הכנסת עמרם מצנע .
אם לא נראה אותו כאן , אז נזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
מה ?
לא , זה צריך להיות מסודר , מזכירת הסיעה צריכה להעביר את זה לירדנה , ואז אנחנו נאפשר .
אין החלפות בתחום הזה .
תודה לחבר הכנסת מקלב .
מטעם סיעת התנועה , מה הוחלט בסוף ?
חבר הכנסת אלעזר שטרן .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
אחריך יעלה חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
תודה לחבר הכנסת אלעזר שטרן .
אני לא נוהג להתערב בדיונים , אבל אם פנית אלי , אני אומר בצורה הכי קיצונית שיכולה להיות : אין מה לפנות אלי יותר בנושא הזה .
כל נושא שבו חברי הכנסת יבחרו ללכת לבג"ץ ולראות בבג"ץ בורר בפרוצדורות של הכנסת או ביחסים בין הכנסת לממשלה , הנושא הזה מבחינתי מחוץ לתחום .
אני לא נוגע בו יותר .
אין לי דרך אחרת להבהיר לחברי הכנסת שיש מושג של הפרדת רשויות , שלומדים אותו בבית - ספר .
אין לי דרך אחרת להבהיר לחברי הכנסת שאם אנחנו רוצים להיות רשות מחוקקת ומפקחת ששווה משהו , חברי הכנסת צריכים לשכוח איך חוצים את הכביש והולכים לבג"ץ .
אז זה בשבילי , גם בנושא גז וגם בנושא פרוצדורה וגם בכל נושא אחר .
אל תפנו אלי עם נושאים אם מי מן מהחברים בחר .
יש בורר מכובד , תפנו לבורר .
אלי אל תפנו יותר עם הנושאים האלה .
בבקשה , אני מזמין את חבר הכנסת ניצן הורוביץ .
חברת הכנסת סתיו שפיר , חברת כנסת ראויה , חרוצה , ראויה לכל הערכה .
במקום להיאבק פה בתוך הבית בחבר הכנסת ניסן סלומינסקי והאופי שבו הוא מנהל את הוועדה , במשרד האוצר , וכן הלאה , פנתה לבג"ץ .
ואין לי מילה נגד הבג"ץ , אין מילה נגד הבג"ץ .
אילו הייתה זאת פנייה של גורם חיצוני , הייתי אומר : זה לא ראוי שהם מתערבים בפרוצדורה של הכנסת .
ברגע שזה מתוך הבית שלי , פנייה של חבר כנסת , מה אני יכול לומר ?
לאן נוביל את הבושה ?
זה לא על היום , זה על הפרוצדורות בוועדת כספים ועל העברות כספים בוועדת כספים , אז איך אתם רוצים שאני אטפל ?
יש בורר יותר מכובד ממני .
עד שלוש דקות .
בבקשה , אדוני .
תודה לסגן השר אופיר אקוניס , המקשר בין הממשלה לכנסת .
חברי הכנסת נא לשבת .
נא לשבת , חברי הכנסת .
חברי הכנסת , אדוני ראש הממשלה , שרי הממשלה , אני מתכבד להודיע לכנסת שעל - פי סעיף 43 לחוק - יסוד : הכנסת , עם התפטרותו מהכנסת של חבר הכנסת אריאל אטיאס , שנכנסה לתוקפה ביום כ"ד בסיוון תשע"ד , 22 ביוני 2014 , בשעה 10:00 , בא במקומו חבר הכנסת יואב בן צור .
אני לא עשיתי את זה שנה וחצי , אף פעם , אבל עכשיו אני אפנה את כל תאי המומחים שם .
מזל טוב .
אתה רוצה לומר כמה מילים ?
בבקשה .
כנהוג , חבר כנסת שמצהיר אמונים במהלך הקדנציה , אנחנו מאפשרים לו לומר כמה מילים מעל דוכן הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת יואב בן צור .
תודה לחבר הכנסת יואב בן צור , ברכות .
הסדרנים ילוו אותך למקומך .
פרק החיבוקים , שיהיה קצר .
יושב - ראש תנועת ש" ס , חבר הכנסת דרעי , תדאג לברכה לקוצרים כי אנחנו עוברים עוד מעט להצבעה .
חברי הכנסת , נא לשבת .
חברי הכנסת , בעד - 17 , נגד - 42 , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת האי - אמון לא התקבלה , וחבר הכנסת בן צור יוכל בינתיים להמשיך להיות חבר כנסת ; הכנסת לא מתפזרת , נכון ?
אנחנו נצביע ונבדוק את מזלו גם בהצבעה השנייה : הקיפאון המדיני שהממשלה יצרה מוביל להידרדרות , מטעם סיעת מרצ .
המועמדת להרכיב את הממשלה היא חברת הכנסת זהבה גלאון .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
15 בעד , 43 מתנגדים , יש נמנע אחד .
אני קובע כי גם הצעת סיעת מרצ לא התקבלה , הכנסת דחתה את הצעות האי - אמון בממשלה .
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 12 ) , התשע"ד - 2014 , לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
תציג את ההצעה יושבת - ראש הוועדה לקידום מעמד האישה ולשוויון מגדרי חברת הכנסת עליזה לביא .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת עליזה לביא .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 12 ) , התשע"ד - 2014 .
מי שמעוניין להשתתף בהצבעה שישב .
יש לנו סדרה של הסתייגויות , ומי שגם עוקב אחרי - אני רואה שחבר הכנסת אורי מקלב עוקב אחרי - אז אנחנו משתמשים ודאי בדף של ההסתייגויות , הדף הצהוב .
לשם החוק אין הסתייגויות .
" הצעת חוק הרשויות המקומיות " - אין הסתייגויות .
מי בעד ?
מי נגד שם החוק כנוסח הוועדה ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 59 , נגד - 12 , אין נמנעים .
שם החוק אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
לסעיף 1 - לפני סעיף 1 , סליחה , הסתייגות של חברי הכנסת אורי מקלב .
להצביע .
תיקון שם החוק ?
אתה צודק .
ברור , ברור , ברור , לא , פשוט הייתה פה אי - הבנה באמת על איך שזה מנוסח .
חברי הכנסת , אם כן , אנחנו נצביע על הסתייגות לתיקון שם החוק .
כן , לפני סעיף 1 , תיקון שם החוק , הסתייגות של חברי הכנסת אורי מקלב , יעקב ליצמן , משה גפני , מאיר פרוש , מנחם אליעזר מוזס - - - לא , לא , חבר הכנסת משה גפני , הודעתי לפרוטוקול שאין הסתייגויות לשם החוק .
אנחנו נצביע עכשיו , למען הסר ספק , לתיקון שם החוק , תיקון שם החוק , כפי שמציעה קבוצת חברי כנסת , גם קבוצת מקלב וגם קבוצת ישי , נקרא לזה , קבוצה של חברי כנסת מש" ס. אנחנו נצביע , ואם יהיה רוב , שם החוק יתוקן ; אם לא יהיה רוב , שם החוק יהיה כנוסח הוועדה .
הצבעה : מי בעד ומי נגד ההסתייגות ?
נא להצביע .
