אנחנו נעבור לנושא הבא בסדר - היום : הצעת חוק הבזק ( תיקון מס' 24 ) , התשס"א - 2000 , הצעת חוק לקריאה ראשונה מטעם הממשלה .
יציג את החוק השר בנימין בן - אליעזר - - - - סגן ראש הממשלה , שחיכה בקוצר רוח , אבל בינתיים איבד את סבלנותו ויצא בזעם מאולם המליאה , אבל כרגע הוא חוזר אלינו ואנחנו שמחים .
אנחנו לא נוכל לעשות זאת , כי ההצבעה כבר התקיימה והנושא יידון במליאה .
תודה רבה לשר התקשורת בנימין בן - אליעזר .
אנחנו נעבור לדיון .
חבר הכנסת ריבלין , אתה יודע שכל חבר כנסת שירצה לוותר על זכות הדיבור יעשה זאת מרצונו החופשי .
חבר הכנסת משה גפני - איננו נוכח ; חבר הכנסת בנימין אלון - איננו נוכח .
כמו כן לא נוכחים חבר הכנסת מאיר שטרית , חבר הכנסת זבולון אורלב , חבר הכנסת גדעון עזרא , חבר הכנסת מיכאל קליינר , חבר הכנסת אברהם רביץ , חבר הכנסת אליהו בן - מנחם , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , חבר הכנסת עזמי בשארה , חבר הכנסת מוחמד ברכה , חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , חבר הכנסת האשם מחאמיד וחבר הכנסת שאול יהלום .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ראשון הדוברים , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש על דבריו העצובים .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - איננו נוכח .
חבר הכנסת אברהם פורז , בבקשה .
עכשיו יהיה אינטרנט , ולא יצטרכו להדפיס חוקים .
חבר הכנסת פורז , בבקשה .
במיוחד כשגם זמנך תם ואני מבקש לסיים .
תודה .
גם סיעת ש"ס ביקשה ממך לומר לעתיד : מתחייב בלי נדר .
אנחנו נעבור לדוברים הבאים .
חבר הכנסת דוד אזולאי - איננו נוכח .
כן לא נוכחים חבר הכנסת אחמד טיבי , חבר הכנסת מוחמד כנעאן , חבר הכנסת איוב קרא , חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , חבר הכנסת נחום לנגנטל , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , חבר הכנסת תאופיק חטיב , חבר הכנסת יוסף פריצקי וחבר הכנסת ויצמן שירי .
חבר הכנסת מיכאל איתן , בבקשה .
לא .
יש חברי כנסת שגם אינטרנט זה דבר שקרוב ללבם , ולכן אנחנו נשמח לשמוע את חבר הכנסת מיכאל איתן בנושא הזה .
במליאה ברגע זה .
סיעה 17 , לא סיעה עשר .
את המשך קריאתו של חבר הכנסת מיכאל איתן לסיעת ש"ס תקבלו באי - מייל שכבר קיים בכנסת .
הוא יכול להחתים גם אותי על הקריאה הזאת , אין לי בעיה עם זה .
תשלח לי אותה באי - מייל , חבר הכנסת גאגולה .
אין ספק , אדוני השר צודק , המשך הטיפול בחוק חשוב זה יהיה בוועדת הכלכלה , ושמענו את היושב - ראש ואת כוונותיו .
הצעת חוק הבזק ( תיקון מס' 24 ) , התשס"א - 2000 - אנחנו עוברים להצבעה על הצעת החוק הזאת בקריאה ראשונה .
הצעת החוק מטעם הממשלה .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 15 , אין מתנגדים או נמנעים .
חוק הבזק ( תיקון מס' 24 ) אושר בקריאה ראשונה ויעבור להמשך הטיפול בוועדת הכלכלה .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה ביום שני , כ"א בכסליו התשס"א , 18 בדצמבר 2000 .
שימו לב , הישיבה תתחיל בשעה 11:00 .
אני חוזר : ביום שני בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אתמול התקיימה עוד פגישה של ראש ממשלת ישראל עם נשיא ארצות - הברית ביל קלינטון , שכרגע משוחרר מכל שיקול אלקטורלי , אפשר לומר גם משיקול פוליטי .
ולצערי הרב ובתסכול רב אני חייב לומר , שגם מן הפגישה הזאת לא שמענו שום דבר חדש על אודות שחרורו האפשרי של יונתן פולארד מהכלא האמריקני אחרי 15 שנה .
לא שמענו שום מידע נוסף על נעדרי סולטן - יעקוב , לא שמענו אפילו שום דבר נוסף בנוגע לשלושת החטופים האחרונים שנמצאים כבר יותר מחודש בלבנון כנראה ואנחנו לא יודעים מה עלה בגורלם .
כולי תקווה , שממשלת ישראל תתחיל לפעול סוף - סוף בעניין הזה , אבל יכול להיות שהפעילות תתחיל כבר עם ראש ממשלה חדש .
תודה .
חבר הכנסת הלפרט ולא חבר הכנסת פרוש , ואני מבקש לסיים .
אחד מן הנתינים של פרוש , ואני מבקש לסיים .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש , ולא חבר הכנסת הרב הלפרט .
בבקשה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל , שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , גם על משמעת הזמן שלו .
חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
אם הוא לא יהיה באולם - חבר הכנסת הירשזון .
אם לא נזכה לראותו - חבר הכנסת שטרית .
את חבר הכנסת רביץ אנחנו לא נראה כאן היום .
אנחנו מאחלים לו החלמה מהירה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , חבר הכנסת יובל שטייניץ , חבר הכנסת האשם מחאמיד , חבר הכנסת אלי בן - מנחם וכן הלאה .
בבקשה .
לא , נותרו לך כמה שניות למשפט או שניים .
אני מאפשר לך לומר משפט או שניים .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת משה גפני - לא נמצא באולם .
חבר הכנסת אברהם הירשזון - לא נמצא באולם .
חבר הכנסת מאיר שטרית - לא נמצא באולם .
חבר הכנסת אברהם רביץ , כבר אמרנו , אנחנו מאחלים לו החלמה מהירה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , חבר הכנסת יובל שטייניץ , חבר הכנסת האשם מחאמיד , חבר הכנסת אליהו בן - מנחם , חבר הכנסת שאול יהלום , חבר הכנסת מיכאל איתן - אינם באולם .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , שניסה למנוע אפילו מעצמו את הזכות להתבטא בדיון הזה , אבל עכשיו הזכות נתונה לו .
שלוש דקות , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
חברי הכנסת איוב קרא , מוחמד כנעאן , ויצמן שירי , ישראל כץ , ציפי לבני , מקסים לוי , חיים כץ , גדעון עזרא , עזמי בשארה וכן הלאה .
בבקשה , חבר הכנסת לנגנטל , שלוש דקות .
אני מודה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת זבולון אורלב - לא נמצא .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
אחריו - מן הנוכחים ידבר חבר הכנסת עזמי בשארה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חברי הכנסת ויצמן שירי , ישראל כץ , ציפי לבני , מקסים לוי , חיים כץ , גדעון עזרא - אינם באולם .
חבר הכנסת עזמי בשארה , בבקשה , אנחנו מזמינים אותך .
אחריו יגיד את דבריו החשובים חבר הכנסת אבשלום וילן .
ואם לא - חבר הכנסת תאופיק חטיב .
ואם לא - חבר הכנסת דני נוה .
ואם לא - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
ואם לא - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
אני מבקש שחבר הכנסת בשארה ימשיך בדבריו .
אני רוצה לדעת מה עמדתו של חבר הכנסת בשארה בעניין ביטוח בריאות ולא קלקיליה .
מאשפזים אותו .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת אבשלום וילן - אינו אתנו .
חבר הכנסת תאופיק חטיב - כנ"ל .
חבר הכנסת דני נוה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת יוסף פריצקי .
אחריו - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
אחריה - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
אני מודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - איננו .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עוזי לנדאו .
אם לא - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אם לא - חבר הכנסת בנימין אלון .
בבקשה , אדוני .
שלוש דקות .
אם תרצה לדבר בערבית , אני מבקש לחלק את הזמן שווה בשווה .
תודה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ששמר יפה מאוד על מסגרת הזמן למרות הדו - לשוניות .
חבר הכנסת עוזי לנדאו - לא נמצא .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת בנימין אלון .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת מיכאל קליינר .
אחריו - חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אחריו - חבר הכנסת שלום שמחון .
תודה .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת מיכאל קליינר - איננו .
לכן , נשמע את דבריו החשובים של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אחריו - חבר הכנסת שלום שמחון .
אחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
אחריו - חבר הכנסת עופר חוגי .
אחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין .
יחתום את הדיון אחד מחברי הכנסת הוותיקים , חבר הכנסת יצחק גאגולה .
בבקשה , שלוש דקות לרשותך .
יש גבול להזדהות עם ראש הממשלה .
אם הוא מאבד את הקול אתה לא חייב לאבד את הקול כיושב - ראש הקואליציה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , בבקשה .
האם תוכל לעשות דירוג פנימי בשלישייה הזאת ?
חבר הכנסת אלון , חבר הכנסת בשארה , כולנו סקרנים לדעת מה הוא החומר למחשבה .
תודה רבה לחבר הכנסת ריבלין .
מכיוון שחבר הכנסת גאגולה לא נמצא באולם , בזה הגענו לסוף רשימת הדוברים .
חברי חברי הכנסת , נעבור להצבעה .
אני מקווה שבמהלך ההצבעה לא יהיו קריאות ביניים .
הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 12 ) ( זכויות ילדים שאינם תושבים ) , התשס"א - 2000 , בקריאה ראשונה - של חברי הכנסת תמר גוז'נסקי , מוחמד ברכה ועסאם מ ח ' ו ל .
ההצבעה החלה .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 14 , אין נמנעים או מתנגדים .
אני קובע , שהצעת חוק זו עברה בקריאה ראשונה , והיא מועברת בזאת לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות להכנתה לקריאה שנייה ושלישית , כפי שאומר לי סגן המזכיר ובצדק .
חברי הכנסת , נעבור לסעיף הבא בסדר - היום , והוא הצעת חוק חשובה אחרת שנקראת הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 10 ) ( פרסום מידע בדבר קרינה ממכשירים פולטי קרינה ) , התשס"א - 2000 , של חבר הכנסת אופיר פינס - פז - קריאה ראשונה .
יציג את החוק חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אני מבקש , בקושי אני שומע את עצמי .
חוץ מחברי הכנסת .
אני מודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז , המציע .
נעבור לרשימת הדוברים הארוכה .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
ויתר .
חבר הכנסת משה גפני - ויתר גם הוא .
חבר הכנסת אברהם הירשזון לא יכול לוותר , כי הוא לא נמצא , זה גם דינם של חברי הכנסת מאיר שטרית ואברהם רביץ ואחמד טיבי , יובל שטייניץ , האשם מחאמיד , אליהו בן - מנחם , עסאם מ ח ' ו ל , שוויתר גם כן ; שאול יהלום , מיכאל איתן , מוחמד ברכה , שוויתר גם כן ; נחום לנגנטל , זבולון אורלב , תמר גוז'נסקי - כנ"ל ; איוב קרא , מוחמד כנעאן , ויצמן שירי , ישראל כץ , ציפי לבני , מקסים לוי , חיים כץ , גדעון עזרא , עזמי בשארה ויתר - לא נמצא ; אבשלום וילן , תאופיק חטיב , דני נוה , טלב אלסאנע , יוסף פריצקי , חוסניה ג'בארה , עבד - אלמאלכ דהאמשה - מוותר , יפה מאוד מצדך ; חבר הכנסת עוזי לנדאו .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
חבר הכנסת בנימין אלון לא מוותר .
יש לנו מתמידים כאן , בלשונו של ביאליק .
ועכשיו לדברים שבקונסנסוס .
תודה .
חבר הכנסת רובי ריבלין , אתה תורם את זמנך ?
חשבתי שאתה רוצה אולי להסתייג מן הקרינה במליאה בעת שמדברים בפלאפון או משהו . . .
חברי חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון מס' 10 ) ( פרסום מידע בדבר קרינה ממכשירים פולטי קרינה ) , התשס"א - 2000 , קריאה ראשונה - של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חברי הכנסת , ההצבעה זה עתה החלה .
נא להצביע .
מי בעד , מי נגד ?
בעד - 10 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
ההצעה עברה בקריאה ראשונה , והיא עוברת לוועדת הכלכלה להכנה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
חברי חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה - מחר , יום רביעי , י"ז בחשוון התשס"א , 15 בנובמבר 2000 , בשעה 11:00 .
אני מזכיר לכם שהישיבה מחר תיפסק בשעה 14:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה רבה .
תודה , אדוני היושב - ראש .
אני חייב לומר , אדוני שר התשתיות , השר סויסה , שהערב קודמת רשמית לתפקיד של שר מאוד בכיר בממשלה , כי בנשיאות הכנסת היתה החלטה לבקש שראש הממשלה אולי יהיה נוכח , ואם לא אז שר החוץ לפחות , מאלה שיוצאים עכשיו לוושינגטון , לשמוע את דברי חברי הכנסת .
אבל כנראה הם לא מצאו לנכון , ואני מודה לך מקרב הלב על שאתה , בתור חבר בממשלה , יושב כאן ומאזין לדברינו .
אני מקווה שגם תביא אותם לידיעת חברי ממשלה אחרים .
גם השר רמון .
אני מודה לו גם כן .
פשוט ראיתי לפני את השר סויסה , אז מצאתי לנכון להודות לו .
אני מאוד מודה גם לשר רמון .
אומנם לא שמעתי שהוא יוצא לוושינגטון .
אם כן , אני מברך אותו על הנסיעה הקרובה ומאחל לו נסיעה טובה .
אדוני היושב - ראש , ודאי שלבי הוא לא כה קל ברגעים אלה כפי שאני מנסה לעשות את עצמי בפתיח הזה .
אני אגיד לך למה .
היו לי תקוות מסוימות עד לפני שעה , שעה וחצי .
עדיין קיוויתי כי יעלה כאן ראש הממשלה , ראש הממשלה שלי , הנבחר במדינה דמוקרטית , במדינת ישראל , ויפתיע אותי , יפתיע אותי לטובה ויגיד דברים שלעניות דעתי מתחייבים .
הוא יגיד : חברי חברי הכנסת , מחכה לנו משא - ומתן קשה , עם אחד המשטרים האפלים ביותר שעדיין נותרו בעולם .
המשא - ומתן הזה ייקח שנים רבות , חמש , שבע , עשר , אנחנו לא יודעים .
אנחנו מקווים שנציב תנאים כאלה , שאולי בסופו של תהליך נעמוד כבר מול מדינה שונה , מול סוריה שונה , שכנה שאולי אנחנו רוצים לחיות בשכנותה .
לא רק שהייתי שואל את ראש הממשלה לשעבר נתניהו אותו דבר , אלא במשא - ומתן קואליציוני ב- 1996 דרשנו שזה ייכלל בקווי יסוד של הממשלה , אופי המשטרים שאתם אנחנו מנהלים משא - ומתן .
אני מאוד מאוד עקבי , חברי הכנסת בן - מנחם ושירי .
לא , לא .
אדוני היושב - ראש , אני לא נכנס לשעת שאלות ותשובות .
לכן אני מבקש לאפשר לי לומר את הדברים שאני מוצא לנכון לומר .
תודה .
במקום זה שמענו , אדוני היושב - ראש , הספד על תושבי הגולן , שמענו שיביאו לנו הסכם מהר עד כמה שאפשר - אולי בתוך כמה שבועות או בתוך כמה חודשים - שמענו כל מיני דברים .
לא שמענו מה הדרישות של הצד הישראלי באותו משא - ומתן שעומד להתחיל בשבוע הזה .
ואני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , מבחינתי , השאלה המרכזית במשא - ומתן שאנחנו פותחים בו היא שאלת אופי המשטר שאתו נושאים ונותנים .
ולא בכדי בימים האחרונים , חברי חברי הכנסת , אנחנו שומעים את ראש הממשלה , שומעים דוברים שונים מטעמו , רובם בדרגת תת - אלוף וצפונה במילואים .
הם חכמים , הם לא מדברים על השלום , הם מדברים על סידורי ביטחון , על פירוז , על תחנות התרעה , איפה יעבור צבא ישראלי ואיפה יעמוד הצבא הסורי .
מאוד מעניין , ממש מרתק , אבל אני שואל את עצמי ושואל אתכם , למה לא מדברים על השלום .
אנחנו הולכים לעשות שלום - לא סידורי ביטחון .
סידורי ביטחון יש לנו עם הגולן , לא צריך סידורי ביטחון יותר טובים .
ואני רוצה לומר לכל אותם גנרלים : דברו אתי שלום , אל תדברו אתי סידורי ביטחון .
סידורי ביטחון - תודה רבה , יש .
אני רוצה לומר , אדוני היושב - ראש , הזכרת כאן את העובדה - אני יודע שנושא הגולן חשוב לכולם , אבל מה לעשות , נתבקשתי ואני גם מנסה לעמוד בראש השדולה למען הגולן בכנסת הזאת , בבית הזה , והיו כמה חברי כנסת שפניתי אליהם ואמרתי להם : תצטרפו אלינו , תראו , עשרות חברי כנסת משמונה סיעות הבית , אם לא תשע ; תצטרפו אלינו .
אמרו : יולי , אנחנו מבינים את הגישה שלך , אבל אנחנו קודם רוצים לראות איזה הסכם יתגבש , ואחר כך נחליט .
אז אני רוצה לומר לכל אותם מתלבטים : חברים , ההסכם לא ייפול עלינו מן השמים .
אם הגישה שלנו לא לדרוש שום דבר , לדבר רק על סידורי ביטחון , אם הגישה שלנו לא ללחוץ על הסורים ולא ללחוץ על ארצות - הברית שילחצו על הסורים , כפי שאפילו על ברית - המועצות הגדולה ידעו פעם ללחוץ בנושא זכויות האדם ופתיחות , אז זה לא ייפול מן השמים , חברים .
אין מה לצפות .
אני פונה מכאן לכל המתלבטים - יפה שעה אחת קודם , הדברים ברורים , תצטרפו אלינו .
נקודה אחת שלא קשורה לגולן , ולסיכום משפט אחד אישי .
אני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , בימים האחרונים , בשבועות האחרונים - זה קשור ולא קשור לגולן - אני שואל את עצמי , האם אי - פעם היה תקדים בסיכון מסוג שאנחנו רואים היום של מדיניות החוץ של ישראל מול ארצות - הברית .
זה התחיל מביקורה של הילרי קלינטון ודברי ראש הממשלה אחר כך בניו - יורק .
זה התחיל והמשיך מן הניסיון עכשיו לעזור לכבוד הנשיא , שאין לי דבר וחצי דבר נגדו , עם כל מיני תאריכי יעד קדושים שיש לו בכל מיני טקסים בבית הלבן .
אני אומר לכם , חברי חברי הכנסת - אין לי דבר וחצי דבר נגד הנשיא קלינטון או נגד המפלגה הדמוקרטית , אין לי שום דבר נגדם .
יתר על כן , אפילו אני הקטן , חבר כנסת מן השורה , לא הייתי רוצה לבוא בפומבי ולקבוע אם אני בעד הדמוקרטים או בעד הרפובליקנים .
איך אפשר לשים את כל הביצים בסל אחד ואחר כך לראות בניצחונו של האיש השני , שאחר כך יבלה ארבע שנים בלהתנקם באותה מדינה קטנה וחוצפנית שניסתה לעזור ליריב שלו ?
ואני שואל את ראש הממשלה , האם הוא לא חושב שיש סיכון נוראי בדברים שהוא עושה ?
אני לא מנהל את מדיניות החוץ שלו , אני לא יועץ פוליטי ולא יועץ תקשורת שלו , אבל שמישהו יעיר לו על זה , שינסה לאזן .
מה יקרה אם בנובמבר 2000 לא אל גור , המועמד של הנשיא הנוכחי , אלא למשל ג'ורג' בוש ג'וניור ייבחר לנשיאות ארצות - הברית ?
הוא לא יבלה אחר כך ארבע שנים בלהיזכר איך עשו את כל הטקסים ואיך בכל התמונות ראש ממשלת ישראל הנבחר הצטלם ליד אחד המועמדים ?
אני חושב , שיפה שעה אחת קודם , גם בנושא הזה , להתאושש ולחזור למדיניות שניהלו כל ממשלות ישראל , מימין ומשמאל וממשלות אחדות - נייטרליות וזהירות מרבית בכל מה שקשור לבחירות בארצות - הברית , ודאי וודאי בשנת בחירות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני רוצה לומר לכם , שאנחנו הערב - אני וחברי לסיעה גנדי ריגר - החלטנו להתנגד בהצבעה על ההודעה המדינית של ראש הממשלה , והחלטנו גם להציע סיכום משלנו לדיון , שמבוסס על אותו הסכם קואליציוני שאני אישית חתמתי עם ראש ממשלת ישראל הנבחר לפני כחצי שנה .
ואני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , שאלו אותי כמה אנשים אם אפשר לדבר על לבי ואפשר אולי לשכנע אותי לשנות , וגם לפני כמה ימים דיברו אתי כמה אנשים מאלה שאנחנו פתאום שומעים עליהם הרבה בתקשורת , שיש בגולן היום גם קבוצה שחושבת אחרת , אולי אפשר לדבר על לבי ולשנות משהו , ולמה אני עושה את הפעילות הזאת .
אז אני מודיע כאן ועכשיו , ואני לא גיבור גדול רק כאן בכנסת , אני אמרתי את זה גם בעצרת בגולן .
אני רוצה לומר , שאני מקדיש את זמני , בתור יושב - ראש השדולה למען הגולן , לא למען מתיישבי הגולן .
אני אוהב אותם , את חלקם אני מכיר , את חלקם לא , עם חלק אני מסכים ועם חלק לא .
לא למענם אני עושה את זה .
אני עושה את זה למען בני שגדל ויצטרך להתגייס עוד מעט , ואני לא רוצה שבני הקטן בעוד כמה שנים ישלם את המחיר של הטעות שאנחנו הולכים לעשות .
לא אתן לזה לקרות , וככל כוחי אתנגד , כי אני יודע שבסופו של דבר אם נלך לקראת דיקטטור , אם נלך לקראת אותו משטר שפל ונכנה אותו בכל מיני שמות יפים - מנהיג ראוי ואמיץ - בסופו של דבר הילדים שלנו ישלמו את התוצאות .
תודה רבה .
הצעת סיכום מטעם סיעת ישראל בעלייה : הכנסת תומכת בתחילת משא - ומתן לשלום בין ממשלת ישראל לממשלת סוריה ללא תנאים מוקדמים .
הכנסת מדגישה את חשיבותה הלאומית והאסטרטגית של רמת - הגולן למדינת ישראל .
עם חידוש המשא - ומתן הכנסת קובעת כי הסכם השלום עם סוריה ויישומו יתבססו על תהליך מודרג של דמוקרטיזציה , פתיחות ושקיפות בממשל הסורי .
תודה .
חברי הכנסת , אני מבקש לשבת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום .
אני אתן לך , חברת הכנסת לבנת , ליהנות מתוצאות ההצבעה כפי שביקשת , אבל אני מבקש בכל זאת להמשיך בסדר - היום .
אדוני סגן שר הביטחון , בבקשה .
אנחנו מדברים על הצעת חוק בתי - קברות צבאיים ( תיקון מס' 4 ) ( הרחבת תחולת החוק ) .
בבקשה , סגן שר הביטחון חבר הכנסת אפרים סנה .
חברי הכנסת , חבר הכנסת ריבלין , השר ישי , אני מבקש לפזר את ההתקהלות , לשבת , לצאת , מה שאתם מוצאים לנכון .
חבר הכנסת פינס , זה מאוד מרגש , אבל לא במליאה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , לא במליאה בבקשה .
חברי הכנסת אורי סביר ועזמי בשארה , לא במליאה בבקשה .
אדוני סגן שר הביטחון , בבקשה .
אני מודה לך , אדוני סגן הביטחון .
נרשמו כמה דוברים .
ראשון הדוברים , חבר הכנסת האשם מחאמיד , בבקשה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד מוותר .
חבר הכנסת גדעון עזרא .
תודה לחבר הכנסת עזרא .
חבר הכנסת משה גפני - לא נוכח .
חבר הכנסת בנימין אלון - אינו נוכח .
חבר הכנסת ישראל כץ - כנ"ל .
חבר הכנסת אבשלום וילן - אינו נוכח .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג , בבקשה .
לא .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
אני מזמין את חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
אני מזמין את אחרון הדוברים , חבר הכנסת ראובן ריבלין .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת ריבלין .
אני מקווה שסגן שר הביטחון קיבל את ההתנצלות , כי לפחות שלושה דוברים פנו אליך ואמרו " אדוני שר הביטחון " .
אני אומר את זה מתוך הערכה מלאה לכישוריו של סגן שר הביטחון וברוח טובה וידידותית .
חברים , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק בתי - קברות צבאיים ( תיקון מס' 4 ) ( הרחבת תחולת החוק ) , התש"ס - 1999 , בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אני אוסיף את קולי ואת קולו של חבר הכנסת עופר חוגי לתומכים .
לכן אני קובע - 11 בעד , בהעדר נמנעים או מתנגדים , הצעת החוק עברה בקריאה ראשונה לוועדת החוץ והביטחון .
הודעה אישית לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אני מבקש ממך , על סמך ניסיון העבר , לשמור על לשון ההודעה שאושרה על - ידי קודמי כאן על הכיסא הזה .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
חברי חברי הכנסת , אני קובע כי ישיבת זו של הכנסת נעולה .
הישיבה הבאה תתקיים ביום שלישי , ה' בטבת התש"ס , 14 בדצמבר 1999 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני קודם כול רוצה לומר לחבר הכנסת האשם מחאמיד , שדיבר כאן על דבר שמאוד נוגע ללבי .
לפעמים אני מוצא את עצמי במקום שאתה יושב , וכל פעם גם אני מתמלא כעס יחד עם חברי כנסת , שאין שר ליד שולחן הממשלה .
מבחינה זו אני מאוד הבנתי אותך כשאמרת שאין פה אף שר בדיון .
מה קורה ?
עד שראינו את השר מלכיאור .
זה מבחינה פרוצדורלית .
מבחינה אמיתית אני לא כל כך מסכים שאנחנו חייבים פה להזעיק שרים לדיון .
בלי לפגוע בכבודו של השר המכובד מאוד והאהוב על כולנו , השר מלכיאור , ממכתבו מהשבוע שעבר של השר שרנסקי , שהוא מנהיג מפלגתי וידידי , אני למד , שבעצם לא היה עוזר לנו אילו ישב פה שר בדיון , כי הרי שרי הממשלה , כפי שהעיד השר שרנסקי עצמו , שהוא במקרה גם חבר בקבינט הביטחוני של הממשלה , לא מעודכנים במה שקורה .
אז מה הטעם שאנחנו נבוא כאן ונפרוס - לא חשוב , אופוזיציה , קואליציה - את טענותינו , את הסכמתנו בפני אנשים שאני בטוח שהם יודעים במקרה הטוב מה שאנחנו ממילא יודעים , או אולי במקרים אחרים , אנחנו עם המקורות שלנו יודעים יותר ממה שהם יודעים ?
ממקורות יודעי דבר , בדיוק .
אומר ויצמן שירי , שהוא מעודכן - - - אם חבר בקבינט הביטחוני לא יודע , נכון , זה דבר מאוד מאוד לא סביר ומאוד לא מתקבל על הדעת , בלי כל קשר אם במקרה זה קוראים לאדם הזה שרנסקי או קוראים לו בשם אחר של שר אחר , שהוא גם חבר בצוות הביטחוני .
אדוני היושב - ראש , לגבי מהות העניין , לצערי הרב , אותם מקורות שכן יודעים כנראה מה קורה , וכן מסבירים מה קורה , מאוד מאוד מדאיגים אותי .
אנחנו כבר מזמן לא מדברים על איזו פשרה סבירה , שסך הכול , לפחות במפלגתנו לית מאן דפליג , כי צריך להגיע לאיזו פשרה בנושא יהודה ושומרון .
רמת - הגולן - אמרנו חד - משמעית בלובי שלנו , ונמצאים באולם חברים רבים שהיו חלק מהלובי : אין לנסיגה , אין לוויתורים - אין שום דרך באמת גם לאכול את העוגה וגם להשאיר אותה שלמה .
אם הם ישבו על הגולן , מצבנו בכי רע .
אם אנחנו על הגולן , מצבנו הביטחוני הרבה יותר טוב .
זה לא הדין לגבי משא - ומתן עם הפלסטינים .
כבר היו פשרות והיו ויתורים , ולא נבכה על החלב שנשפך , אבל ברור שבסופו של דבר תהיה איזו פשרה .
פשרה , אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , שמדברת על ויכוח מאוד מעמיק כרגע בין מסירת % 92 לבין מסירת % 100 , או אולי מסירת % 95 עם פיצוי של % 5 בנגב או בשטח אחר - חברים , זו איננה פשרה , זה כבר באמת לקראת הסוף .
פשרה שמדברת על בקעת - הירדן כשטח שלהם , ללא דריסת רגל שלנו - זו כבר לא פשרה .
חלוקת ירושלים , גם אם עוטפים את זה בכל מיני מושגים יפים - borough וחלוקה מוניציפלית - זאת כבר לא פשרה .
אנחנו מדברים , אדוני היושב - ראש , על עלייה לדרך שמובילה אותנו אולי לסופה של מדינת ישראל .
לכן , אני הייתי קורא מכאן לראש הממשלה ולכל אלה שמנהלים מטעמו משא - ומתן - - - אני אגיד לך , אדוני היושב - ראש , חבר הכנסת סביר , לפי מיטב הבנתי , כן יודע הרבה יותר משרי ממשלה רבים , ולכן האשם מחאמיד מתעדכן אצלו .
נכון ?
זה מאוד הגיוני .
אסיים במשפט אחד .
כל עוד לא מאוחר , כדאי אולי לחזור לדרך הישר והטוב , ואני אומר את זה לראש הממשלה ולכל אלה שמנהלים משא - ומתן , ולהגיע לשלום ולפשרה ללא אותם ויתורים שכרגע מדובר בהם , אלא עם סבירות של קיומנו ועתידנו כאן בארץ - ישראל .
תודה רבה .
שר האוצר כל כך רגוע , שהוא אפילו לא נמצא כאן .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני צריך לומר , אדוני היושב - ראש , שקרה לי משהו כאן באולם .
דווקא הייתי רגוע מאוד אחרי ישיבת הקואליציה , כשהבנתי מדברי שר האוצר וגם מיושב - ראש הקואליציה , שבעצם אין חשיבות לדיון היום , כי על כל השאלות - - - אדוני היושב - ראש , כשהבנתי ששר האוצר וגם יושב - ראש הקואליציה אומרים שזה בעצם לא התקציב , שיהיו שינויים , שכל הבעיות שיש לחברי כנסת אלה או אחרים , תבואו לקראת קריאה שנייה ושלישית - הבנתי שבסך הכול אין חשיבות רבה לדיון .
צריך לדבר במסגרת הזמן שהוקצב .
ופתאום כמה חברי כנסת - הרב רביץ , למשל , או לפניו חבר הכנסת מילוא - ניסו כאן להרגיע ואמרו : תהיו רגועים , התקציב יעבור .
ואז אני פתאום הבנתי שאני כבר לא רגוע .
כי אם התקציב ממילא יעבור , ואם ממילא אין מה לעשות , תקציב עובר תמיד , ואם הוא יעבור בצורה כפי שהוא מוצע , אז אני מאוד לא רגוע , אני פחות רגוע ממה שהייתי לפני דקות ספורות , לפני ששמעתי את החברים מדברים .
למה אני לא רגוע ?
יכול להיות שבאמת אפשר לשנות דברים לקראת קריאה שנייה ושלישית .
יכול להיות שכן .
אילו מדובר כאן באמת , כפי שכבר רבים לפני אמרו , בתביעה קואליציונית זו או אחרת , באיזה מיליון שקל פה או 10 מיליוני שקל שם , אז יכול להיות שאפשר להיות רגוע .
יבוא מצעד הסיעות לשר האוצר כפי שרואים כל שנה ויסדרו את העניינים .
אבל יש , לדעתי , דברים ששום סיעה ושום מסגרת בין שתי הקריאות לא תסדר .
הדוגמה הבולטת ביותר היא נושא חוק הדיור הציבורי .
אני אומר כאן , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , שדעתי על החוק הזה ידועה .
אני מפסיק להביע אותה .
פאסה .
עבר זמנו בטל קורבנו .
החוק הזה עבר בכנסת והוא כנראה ייושם .
דורשות את זה שותפות קואליציוניות שונות , הרבה מחברי הבית הזה רוצים את החוק הזה , לא יודע למה , רוצים אותו , הוא ייושם .
אני לא רוצה להיכנס לדיון הזה , חבר הכנסת לוי .
אני לא יודע למה - כי החוק הזה מעשיר , לדעתי , את העשירים , ולא יעשה שום צדק עם הנזקקים .
יהיו לו עכשיו 30,000 - 20,000 דולר חופשיים לקנות אותה ?
אדוני היושב - ראש , אני לא רוצה לפתוח את הדיון על החוק הזה , כמו שאומרים , הזמן יראה לנו מי צדק בוויכוח הזה .
אבל הנקודה שלי , וכאן אנחנו כן נסכים אתך , חבר הכנסת מקסים לוי , וגם עם כל אחד אחר - הדעת לא סובלת , שבעקבות החוק הזה לא יהיה יותר דיור ציבורי במדינת ישראל .
הדעת פשוט לא סובלת .
לא חשוב אופוזיציה , קואליציה , מפלגה זו או מפלגה אחרת , סקטור ערבי , סקטור יהודי - הדעת לא סובלת דבר כזה .
עברתי על תקציב משרד השיכון בספר התקציב .
חשבתי שאולי לא חיפשתי היטב , חיפשתי במקומות אחרים .
אין .
והרי לא מדובר כאן , אדוני היושב - ראש , ב - 5 מיליוני שקלים .
מדובר כאן אולי בסכומים של מיליארדים .
לא , בשום קריאה , אני אומר לכם , אם זה לא מופיע בתקציב אז לא נסדר .
אז עכשיו אני פחות רגוע .
אולי התקציב , כפי שכולם אומרים , יעבור ממילא .
הוא יעבור בלי שיתייחסו בכלל - - - חבר הכנסת לוי , אני רואה שאנחנו באמת צריכים לשוחח על החוק הזה .
כל ההכנסות מן החוק , כפי שכתוב בחוק , הן קודש לחברת " עמיגור " ולסוכנות היהודית .
כך כתוב בנוסח החוק .
לפיצוי " עמיגור " והסוכנות היהודית ילך בדיוק אותו כסף שישלמו אותם ותיקים שירכשו את הדירות .
אבל אתה יודע מה , אדוני היושב - ראש , באיזה שלב התמלאתי תקווה , כי עברתי על דברי שר האוצר לפני הדיון .
אמרתי , אולי איזו בשורה אני לומד כאן .
יש פה סעיף קליטת עלייה : תרומתם של גלי העלייה לכלכלת ישראל זכתה להתייחסות בעשרות מחקרים כלכליים .
בכולם צוינה העובדה הפשוטה והידועה , שגלי העלייה , ובעיקר הגל הנוכחי אשר העשיר וכן הלאה וכן הלאה , תורמים להאצת הצמיחה של המשק על פני הזמן .
אחרי פתיח כזה הייתי בטוח , אדוני היושב - ראש , שיבואו המלים : ולכן , ואז סעיפי הכשרות מקצועיות ותעסוקה והסבות וכן הלאה .
מה אנחנו קוראים ?
בשנה שעברה היה התקציב בנוי על 70,000 , השנה הוא בנוי על 60,000 עולים , ואם יהיו יותר עולים אז ניתן יותר תקציב .
אדוני היושב - ראש , זה החוק .
אם יבואו יותר עולים , איש לא מעלה על הדעת שהם לא יקבלו סל קליטה .
זה חוק במדינת ישראל .
אז מה בעצם הבשורה אחרי פתיח כל כך מרשים שאנחנו רואים כאן על קליטת העלייה ?
אדוני היושב - ראש , לצערי הרב , במקום לראות בעקבות הדברים האלה איזו בשורה לציבור העולים , אני אתייחס רק לדבר אחד - לתחום הדיור .
בתחום זה , אגב , לא רק עולים אלא גם כל מגזר אחר , ותיקים וכל מי שאתה רוצה .
חשבתי שבעקבות עליית הדולר , כפי שקרה בממשלה הקודמת שלוש פעמים , יעדכנו גם את הסבסוד של משרד השיכון לשכר דירה לנזקקים .
על מי אנחנו מדברים ?
מי נזקק לסיוע כזה ?
במקום זה התבשרנו , שמתבצע קיצוץ , שבעצם מעלים את הניקוד על מנת לזכות בסיוע הנחשק כנראה כל כך של משרד השיכון לשכר דירה , וכתוצאה מזה כ- 9,000 יחידות משפחתיות נמחקות , על - פי רוב אלה חד - הוריות ומקרים כאלה , והכול במקום לבשר שאולי בעקבות עליית הדולר יהיה איזה עדכון .
אגב , הצענו מנגנונים , ואני אומר : אשמנו , בגדנו , לא הספקנו להביא אותם לקביעה , הכול נשאר במסגרת עדכונים חד - פעמיים .
אז אני מקווה שאולי במקום הקיצוצים בתחום הזה יהיה סוף - סוף איזה מנגנון שיגדיר : נכון , משלמים בשקלים , אבל זה בכל זאת קשור לשוק הדיור , שהוא כולו בדולרים .
אדוני היושב - ראש , אני לא אכנס להרבה נושאים של משרד הקליטה .
נכונו לנו עוד דיונים רבים .
אני רק רוצה לומר , שמנצלים כנראה גם את תום הלב של השרה החדשה .
היא עמדה פה ב- 13 באוקטובר , אם אני לא טועה , בעקבות איזו הצעה לסדר - היום בנושא קליטת העלייה , ואמרה מעל במה זו : השנה יש לי תקציב ל- 400 דירות נ"ר .
שמחתי , באמת שמחתי , בשם אותם נכים שכנראה יקבלו את דירות הנ"ר האלה .
והנה אנחנו לוקחים את התקציב , ויש בתקציב 180 דירות נ"ר , ולא למשרד הקליטה אלא לכל עם ישראל - 180 דירות נ"ר .
זה מה שכתוב בתקציב שחור על גבי לבן .
לכן אני אומר , אדוני היושב - ראש , אני חושב שנכונה לנו עוד עבודה רבה אם אנחנו אכן רוצים שהתקציב הזה יבשר לנו משהו , ואני מבקש מכל חברי , ואני מעריך את חוש ההומור שלהם , לא להרגיע ולא לומר : זה ממילא עובר כל שנה וזה יעבור - לא להרגיע , כי אם זה התקציב שיעבור , לא תישאר לנו סיבה לחוש הומור .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , בימים האחרונים אנחנו עוקבים בדריכות אחרי מה שנעשה ומתרחש בקמפ - דייוויד .
אנחנו שומעים ידיעות שונות וסותרות , אבל אני רוצה לדבר על משהו שאנחנו לא שומעים .
אנחנו לא שמענו ולו פעם אחת שהוזכר איכשהו שמו של יונתן פולארד , ואנחנו זוכרים שלפחות ב" וואי " , ולא חשוב מי מאתנו אהב את " וואי " ומי לא , אבל לפחות היה ניסיון כן לשחררו .
כולי תקווה , שבימים הקרובים , או אפילו בשעות הקרובות , יחד עם כל מיני ידיעות נשמע גם מה נעשה למען שחרורו של פולארד ולמען קבלת מידע , ואולי גם שחרורם , כפי שכולנו מתפללים , של נעדרי צה"ל .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מתכבד להציג כאן הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 75 ) ( התפלגות סיעה ) , התש"ס - 2000 , שנדונה לקראת הקריאה הראשונה בוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
התיקון בעצם נוגע לשני דברים שקורים במועצות ערים , מועצות מקומיות , לאחר הבחירות .
לעומת נושא שחוצה לא רק את ישראל אלא גם את הכנסת , מסתבר , אני מביא נושא שעבר בקריאה טרומית פה - אחד , אם אני לא טועה , ברוב של 30 חברי כנסת וזכה לגיבוי של כל הגורמים בוועדת הפנים , כך שאני מקווה שהתמונה תהיה שונה במליאה .
חברי חברי הכנסת , אני מתייחס בהצעה שלי לתיקון חוק פקודת העיריות לשני דברים .
דבר ראשון , שדרך אגב , לא חשבתי עליו לקראת הקריאה הטרומית , ודווקא נציגי משרד המשפטים , בעת הדיון בוועדת הפנים , האירו את עיני לאיזו סיטואציה מאוד מוזרה .
חבר מועצת העיר , שפרש בניגוד לכללים מסיעתו והמשיך לכהן במועצת העיר שלא בסיעתו שבה נבחר , בבחירות הבאות לא יכול להיכלל ברשימה מקומית כמו " פתח - תקווה בתנופה " או " ראש - העין בעלייה " , מה שזה לא יהיה - ברשימות האלה הוא לא יכול להיכלל על - פי חוק .
לעומת זה , אם אותה רשימה שהוא מצטרף אליה נקראת לצורך העניין ליכוד או עבודה או ישראל בעלייה או המפד"ל , הוא כן יכול להיכלל ברשימה הזאת גם אם בקדנציה הקודמת הוא פרש מסיעתו המקורית .
זאת השאלה שגם נציגי משרד המשפטים , גם אנוכי , גם חברים נוספים בוועדה ויושב - ראש הוועדה ניסינו להבין .
נראה שאי - פעם , חבר הכנסת האשם מחאמיד , ודאי שלא כשאנחנו היינו בכנסת , מישהו ישב פה וחשב , אם חבר מועצה כזה מביא את המימון שלו למפלגה קיימת , כלומר לאחד מאתנו , אז נרשה לו לרוץ ; אם הוא לוקח את המימון שלו ומביא אותו לאיזו רשימה מקומית , למה שנרשה לו לרוץ .
את העיוות הזה התיקון שלי מחסל , בשפה קצת קיצונית , ומעכשיו , חבר מועצה שנבחר בסיעתו , בזכות סיעתו , כפי שגם נאמר בדברי ההסבר שהוכנו על - ידי משרד המשפטים , ימשיך לכהן בסיעתו בהתאם לכל הכללים ; אם פרש מסיעתו , לא יוכל להיכלל בבחירות הבאות לא ברשימה מקומית ולא ברשימה שיש לה סיעה - אם בכנסת הזאת .
בדיוק .
זה תיקון שמחסל איזו אפליה או עיוות או משהו כזה .
הוא לא יוכל להיכלל ברשימה , כפי שאמרתי .
כן .
בתיקון השני שאני מציע , אני פשוט מסייג את הפרישה האפשרית , גם בהתאם לכללים , של חברי מועצת העיר מסיעתם , מסיעת האם שלהם .
כלומר , פרישה שלהם לא תיחשב להתפלגות בשנתיים הראשונות לקדנציה .
הם יכולים לנהוג כפי שהם רוצים במועצת העיר , לא יכולים להתפלג .
אני חייב לומר , פשוט היה נעים לי לראות עד כמה נציגי השלטון המקומי בוועדה , נציגי משרד הפנים וכל הגורמים שמתמודדים עם המצב בעיריות , בירכו על זה , עד כמה הם שמחו על התיקון הזה .
אמר נציג השלטון המקומי : אתה לא מתאר לעצמך מה קורה לאחר הבחירות , ואיזה סחר - מכר , תסלחו לי על הביטוי החופשי כאן , הולך בעיריות על מנת שראש העיר הנבחר יארגן לעצמו קואליציה נוחה וייקח חברים מכל מיני סיעות תמורת הבטחות מהבטחות שונות .
כפי שאמרתי , ההסבר שלי כאן הוא אולי במושגים מאוד לא משפטיים , אבל , חברי חברי הכנסת , כולנו גם אנשים פוליטיים ויודעים מה שקורה .
אני מודה לך על העלאת אפשרויות שונות וגם מאוד ריאליות , חבר הכנסת גפני .
אבל , כפי שאמרתי , התיקון שלי כאן נוגע רק למקרים של הונאת הבוחר .
הלכה רשימה , כמו שאמרנו , " פתח - תקווה בתנופה " , פתאום , למחרת הבחירות התפלגה , ארגנה חלק עם ראש העיר חלק בלי ראש העיר וכן הלאה .
אני לא אאריך בדברים .
אני חושב שהדברים ברורים .
מדובר כאן במינהל תקין , לפחות צעד נוסף לקראת מינהל תקין בשלטון המקומי .
נותר לי רק להודות מאוד ליושב - ראש ועדת הפנים , חבר הכנסת דוד אזולאי , למנהלת הוועדה , ליועצים המשפטיים ולכל אלה שהשתתפו בדיונים וסייעו לי גם בתיקונים נוספים וגם בעיבוד ובעבודה על הצעת החוק לקראת קריאה ראשונה .
כולי תקווה , אדוני היושב - ראש , שחברי הכנסת , כפי שתמכו פה - אחד בקריאה הטרומית , יתמכו בהצעה זו בקריאה הראשונה .
תודה רבה .
מפיך לאוזני הקדוש - ברוך - הוא .
מדובר בעיריות .
זה עוד יותר חמור , כי כשהם מתפצלים , כפרס הם מקבלים יחידת מימון נוספת .
לא רק מה שכביכול מגיע להם - הם מקבלים עוד יחידת מימון .
- - - היה לי פה ויכוח עם הלאומנים הערבים - - - יצביע במועצת העיר בהתאם להשקפת - - - אסור לו להתפלג - - - אני פשוט התייאשתי - - - יש תחרות קשה ביני לבין יושב - ראש הישיבה - - - אתה צודק .
זה עלה בדיון בוועדה - - - יושב - ראש ועדת הכספים , אני מבקש להקשיב .
חבר הכנסת יגאל ביבי וחבר הכנסת אמנון כהן , אני מבקש .
תודה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
לפני שנעלה את יושב - ראש ועדת הכספים לשמוע את דבריו , הצעה לסדר לחבר הכנסת שטרן .
מן המקום .
בבקשה , במסגרת דקה .
אדוני שר האוצר , פונים אליך .
בהחלט .
חבר הכנסת שטרן , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת שטרן .
יושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת אלי גולדשמידט , בבקשה .
אחריו נתחיל בדיון , וראשוני הדוברים הם חברי הכנסת עמיר פרץ , חיים כץ ומקסים לוי .
חבר הכנסת גולדשמידט , אני מבקש .
חבר הכנסת גילאון , חבר הכנסת גולדשמידט באמת צריך לסיים .
השר נמצא כרגע במליאה .
- - - תודה לחבר הכנסת גולדשמידט .
חברים , אנחנו נעבור לרשימת הדוברים , שהיא ארוכה , כידוע .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת עמיר פרץ .
אחריו - חבר הכנסת הכנסת חיים כץ , ואחריו - חבר הכנסת מקסים לוי , ואחרי חבר הכנסת מקסים לוי - חבר הכנסת אליהו בן - מנחם .
לא , הוא פשוט מזמין אותך להצטרף .
חבר הכנסת מקסים לוי , הבנו את הנקודה , תודה רבה .
אני מבקש שתאפשר לחבר הכנסת עמיר פרץ להמשיך .
תודה .
אדוני שר האוצר .
לסיכום .
מה לעשות .
אמרת דברים ברורים , אני מבקש לסכם .
אין בעיה .
לך אני אתן שלוש דקות .
אני מבקש לא לפתח את הדו - שיח .
חבר הכנסת פרץ כבר מסיים גם את הדקות של חבר הכנסת מקסים לוי .
תודה רבה .
חבר הכנסת חיים כץ , ואם מישהו מחברי הכנסת חושב שאני לא זוכר את הדקות שתרמתם , אתם טועים .
חבר הכנסת כץ מקבל ארבע דקות ; חבר הכנסת מקסים לוי יקבל שלוש דקות .
כן .
אתה לא תרמת כלום , לכן אתה עם חמש הדקות שלך .
חבר הכנסת בוים , הנואם צודק .
אדוני שר האוצר , זה לא הולך כך .
חבר הכנסת זאב בוים , אני מבקש לשבת .
בבקשה .
אני מבקש לסכם .
אני מבקש שתכבד את התרומה שלך לחבר הכנסת עמיר פרץ ותסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת כץ .
שר האוצר מבקש להגיב .
תודה .
חבר הכנסת טל , אנחנו שמענו את עמדת חבר הכנסת כץ .
תודה .
אדוני שר האוצר .
א. לא תצטרך לבקש את זה משר האוצר אלא ממני , ואני ממליץ שתיתן למישהו - - - חבר הכנסת כץ , זה לא ייתכן .
דיברת זה עתה .
חבר הכנסת כץ , מספיק .
טוב , חבר הכנסת כץ , אני מקווה שלא נתחיל עכשיו בקריאות לסדר .
תפנה לוועדת האתיקה .
חבר הכנסת כץ , מספיק .
אני מבקש , לא נתחיל את הדיון התקציבי בקריאות לסדר .
אני מבקש להפסיק .
חבר הכנסת כץ , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת כץ , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
חבר הכנסת כץ , אתה מסתכן כרגע , אתה לא תשמע את המשך הדיון .
תודה , אדוני שר האוצר .
חבר הכנסת מקסים לוי , בבקשה .
אני פונה לכל הדוברים - אני לא מצנזר שום תוכן , אבל שישימו לב מבחינת הסגנון .
לא .
שר האוצר יגיב בזמן ובמקום שייראו לו .
חבר הכנסת לוי - - - אדוני שר האוצר - - - חבר הכנסת לוי , תרשה לי בבקשה לעשות סדר , אני אוסיף לך על זה זמן .
אדוני שר האוצר - - - חבר הכנסת לוי , אני מבקש גם ממך וגם מהדוברים שיבואו אחריך לשמור על הסגנון הראוי .
אדוני שר האוצר , אני מבין שהדברים - - - אם אתה תאפשר לי להעיר , אני אעיר .
אדוני שר האוצר , הדיון סוער והדברים מכוונים אליך .
כשתרצה להגיב אנחנו נרשה לך להעלות ולהגיב , אבל אני מבקש לא להגיב תוך כדי הדברים , גם אם הם יישמעו לא נעימים .
גם ממך , מקסים , אני מבקש לשמור על הסגנון הראוי לכנסת .
תודה לחבר הכנסת מקסים לוי .
חבר הכנסת אליהו בן - מנחם , אחריו - חבר הכנסת יובל שטייניץ , ואחריו - חבר הכנסת אברהם רביץ .
בבקשה , יש לך חמש דקות , ואני מבקש להקפיד על חמש הדקות האלה .
מצוין .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם , זמן אין לך .
שני משפטים לסיום , בבקשה .
אני מבקש לסיים .
הזמן עבר מזמן .
תודה .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת שטייניץ .
חבר הכנסת אברהם רביץ .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן , ואחריו - חבר הכנסת משה גפני .
בבקשה .
הרב רביץ , צריך לסיים .
גם חשוב שתתחיל לחפש זאת מייד יחד עם שר האוצר .
לכן אני מבקש לזרז אותך .
חבר הכנסת ריבלין , תיכף הרב רביץ יורד אליך ותוכל להסביר לו .
בינתיים חבר הכנסת משה גפני יעלה ויגיד לנו דברים חשובים .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש .
תודה לחבר הכנסת גפני .
חבר הכנסת אבשלום וילן , אחריו - חבר הכנסת מאיר פרוש , ואחריו - חבר הכנסת דני נוה .
גברתי היושבת - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , רודפת אותי איזו תחושה , שהמציאות שלנו היום בכנסת היא מציאות טרגית - קומית או קומית - טרגית .
התחושה הזאת הופיעה אצלי היום בוועדת הכנסת , שיש לי הכבוד והעונג להיות חבר בה .
אני מגיע לוועדת הכנסת בשעה 11:00 , ואני רואה סעיף ראשון , אחד הנושאים החשובים מן הסתם שיש לנו במהלך השנה של העבודה הפרלמנטרית שלנו בכנסת : סדר הדיון בתקציב המדינה לשנת 2001 .
פתאום יש לי איזו תחושה של טרגי - קומדיה .
מצד אחד , מי יזלזל בחשיבות התקציב , במיוחד לאור המציאות הכל - כך לא סימפתית שאנחנו נמצאים בה בשבועות האחרונים .
ודאי שכלכלה חזקה היא חלק מהפתרונות .
מצד שני , שואלים : מתי תהיה הצבעה ?
אומרים לפרוטוקול בוועדת הכספים : אם בייגה יסתדר עם הסיעות תהיה הצבעה ; אם הוא לא יסתדר עם הסיעות לא תהיה הצבעה .
חברי חברי הכנסת , לא נותר לי באותן שלוש דקות שנשארו לי אלא לומר כנראה גם דברים קומיים וגם דברים טרגיים .
אני מודה על הכבוד שאתה נותן לי .
תסלח לי אם אומר את הפתגם הידוע : הדג מסריח מן הראש .
אם הקואליציה התפוררה , עם כל הכבוד , זה לא בגלל ישראל בעלייה .
חברת הכנסת לנדבר , אני חושב שבשמחה היינו נכנסים לממשלת אחדות .
שמענו כאן לפני כמה דקות את נתן שרנסקי , שדיבר על זה אפילו במציאות של היום .
אני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת , שיושב - ראש ועדת הכספים , ידידי אלי גולדשמידט , אמר פה דבר מאוד מאוד מעניין .
הוא אמר : כעיקרון , אדוני שר האוצר , התקציב הזה חיובי .
ואני שואל אותך : האם במשך 52 שנה הוגש פעם תקציב שהוא כעיקרון שלילי ?
אני לא יודע .
אני נזכר בתייר אמריקני שבא לבקר בברית - המועצות של ברז'נייב .
הוא הסתובב ברחובות מוסקבה ושאל כל אחד : תגידו , איפה כאן רשת החנויות " כעיקרון " ?
אמרו לו : אין דבר כזה .
הוא ניגש לאדם אחר ואמר לו : תגיד , איפה יש פה חנויות " כעיקרון " ?
והוא אמר לו : אני לא יודע , אין דבר כזה .
שאלו אותו בסוף : למה אתה מחפש את זה ?
והוא אמר : כי המדריך שלנו אמר לנו כל הזמן במהלך הסיור , ש" כעיקרון " בחנויות יש הכול .
אני חושב שזו אותה מציאות .
כעיקרון , כנראה התקציב הוא מאוד חיובי , אבל , לצערי , חבר כנסת אחר חבר כנסת עולים כאן לדוכן ואומרים : אין תקציב , אין בשורה בתקציב .
אני לא רוצה לחזור על הדברים שרבים דשו בהם , עד כמה שהכול נהדר במציאות הכלכלית שלנו .
אני רוצה רק לומר לך , אדוני שר האוצר , שאותם נתונים יפים של היי - טק , שאתה ציטטת כאן , אני יכול להעיד על כך , ציטטו לנו אותם עובדים שראינו אותם כאן בתאי המומחים .
את הנתונים האלה הם ציטטו לנו במשך שלוש שנים , וזה לא הפריע לך בתור חבר כנסת לומר , וכנראה גם במידה מסוימת של צדק , עד כמה המציאות הכלכלית נוראית .
כנראה אותם נתונים של צמיחה הם לא כל המציאות הכלכלית , ויש עוד כמה דברים , לרבות הדברים שדיברו עליהם .
לא , לא .
אני לא טוען שהמציאות הכלכלית נוראית .
לא , את זה תשאיר למישהו אחר .
אבל אני רוצה לומר לך , חבר הכנסת פורז , שדיברנו פה הרבה - - - אדוני חבר הכנסת אברהם פורז , הרי בכנסת הקודמת לא היו רבים שדיברו בסגנון גלוי ופתוח על חוק הדיור הציבורי , כפי שאתה ואני דיברנו .
דיברנו על ההשלכות של החוק הזה .
כרגע אני לא דן באותה שאלה מעניינת , שכולם כבר התדיינו עליה : האם תוכנית שטרית היתה טובה יותר ?
או שמא תוכנית רן כהן , או שמא תוכנית בייגה שוחט היתה טובה יותר ?
אני רק אומר לכם מן הדוכן הזה , שהדיור הציבורי במדינת ישראל פשוט איננו .
מספר הפתרונות הולך וקטן .
בדיונים לפני שנה אמר לנו שר האוצר אברהם בייגה שוחט , שהוא אדם אחראי , שבשנת 2000 תיעשה הערכת מצב , ובשנת 2001 , אם יידרשו פתרונות , יבואו פתרונות .
אפילו הממעיטים אומרים שיש יותר מ- 50,000 זכאים , ואפילו המרבים אומרים שאולי , אולי , יהיו 4,000 - 3,000 פתרונות .
סיימתי את הזמן .
אני מודה מאוד לסגן יושב - ראש הכנסת שמתחשב בקולגה , שהוא גם לפעמים נדיב והיה נדיב עם כמה חברי כנסת .
אגיד רק דבר אחד .
מהלכים עלינו כאן אימים ואומרים : מה יהיה אם לא תאשרו את התקציב ?
יהיה תקציב של השנה הקודמת , 1 חלקי 12 וכן הלאה .
קודם כול , למיטב זיכרוני , לפני שנה אמרו מהדוכן הזה , גם אדוני שר האוצר , שהתקציב של שנת 2000 הוא תקציב נהדר .
אז איזה אסון יהיה אם יהיה לנו תקציב של 1 חלקי 12 כל חודש במשך עוד שנה ?
אהה , הוא עוד יותר טוב .
כבר דיברנו על 5 מיליארדים .
חבר הכנסת נסים זאב , אני אומר לך - - - הוא תומך .
במהלך שלושת השבועות הקרובים , ידידי חבר הכנסת ריבלין , הוא תומך .
אחר כך נחיה ונראה .
אבל אני רוצה לומר לכם בשיא הרצינות , שאני מקווה מאוד שבאמת גם אם זה יקרה והתקציב הזה לא יעבור , אותם חלקי 12 לא יימשכו יותר מדי זמן , אדוני שר האוצר , ותבוא סוף - סוף ממשלה - שכולי תקווה שהיא גם תהיה רחבה , אולי רק עם ראש ממשלה אחר - תבוא ממשלה שתוכל לא רק להעביר את התקציב , אלא לטפל במכלול הנושאים שכלולים בו .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , יש היום מגוון של אירועים , הגדול והחשוב מכולם - יום האשה הבין - לאומי , והיו אירועים שונים לציון יום האשה .
ברצוני להזכיר , כפי שאני נוהג לעשות , שלצערי הרב גם השבוע אנחנו לא שומעים שום חדשות , לא בנושא של נעדרי סולטן - יעקוב ולא בנושא של שחרורו של יונתן פולארד .
כולנו ודאי זוכרים , שגם האמהות שלהם - ובמקרה של פולארד , אשה - שנים רבות מחכות לחדשות , וכולנו מחכים לחדשות טובות .
ודאי שביום כזה אל לנו לשכוח את האנשים האלה .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , החוק בא לתקן מצב מוזר , שבו בבית - דין לתביעות קטנות , מסיבות טובות ומובנות , אסור למי שתובע בבית - דין לתביעות קטנות להשתמש בשירותי עורך - דין .
עד היום אסור היה להשתמש בשירותי אדם כלשהו , קרוב משפחה , שכן או חבר .
הצעת החוק באה לתקן את המצב הזה על מנת להקל על אותם אנשים , קודם כול על עולים חדשים , קשישים או כל אזרח שמרוב התרגשות או מחוסר יכולתו להופיע בפני בית - משפט , הוא לא מופיע , או מפסיד בבית - דין לתביעות קטנות .
אני בוודאי מציע , שהמייצג , מיופה הכוח , לא יהיה עורך - דין או משפטן .
דבר שני , תמיכת הממשלה באה אם הדבר ייעשה ללא תמורה או תשלום ; אפרופו ההערה שלך , אני בוודאי מסכים לזה , זאת לא היתה הכוונה שלי .
אני מבקש לתמוך בהצעת החוק .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אתחיל בברכות למעטים מן השרים והסגנים שנמצאים כאן באולם .
אין דבר טבעי יותר מלברך את אלה שנכנסים היום לתפקידם , אבל הנושא שלנו הוא לאו דווקא ברכות ואיחולים , שהם בוודאי קיימים ; הנושא שלנו הוא יציאה מתקופה קשה מאוד שבה נמצאים זה שמונה חודשים משרדי הממשלה .
חמישה חודשים היתה תקופת הבחירות , לדעתי פי - שניים ארוכה מדי .
חודשים אחדים לאחר הבחירות עדיין משרדים בתחומים כה חשובים לא היו מאוישים .
מהיום אנחנו נמצאים אולי בפתחה של הזדמנות חדשה למשרדים ולתחומים החשובים האלה של החיים .
בכל תחום שניגע בו יש אתגרים אין - ספור .
השר הרב מלכיאור יהיה אחראי לנושא התפוצות .
כולנו רגילים לשלם מס שפתיים לנושא הזה , אבל פרט לפעילות של ועדת השרים לענייני תפוצות בקדנציה האחרונה , עוד לא ראינו דיאלוג אמיתי או דו - שיח עם מנהיגות יהודית של קהילות שונות בחוץ - לארץ .
כולי תקווה שאדם כמו מיכאל מלכיאור יוכל לפתח דו - שיח אמיתי מתוך תחושה של הדדיות , שוויון וזכות להיות בקשר יומיומי עם אותו מאגר של יהודים שחשובים לנו גם כשהם בתפוצות וחשובים לנו עוד יותר כשהם מחליטים לעלות ארצה .
אני אגיע לזה , חבר הכנסת כץ .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני רוצה לומר לכם בכנות , שמספר לא קטן של אנשים ניגשו אלי לפני שעליתי לדוכן והסבירו לי שהצעת החוק הזאת היא לא טובה .
אלא שהיתה לי איזו בעיה עם העניין הזה , אדוני היושב - ראש , כי חלק מהאנשים הסבירו לי , שהצעת החוק הזאת היא יותר מדי ליברלית והיא מתירה דברים שמעולם לא היו במדינת ישראל והיא בוודאי תגרום לכך שכולנו נרד לאבדון .
והיו לעומת זאת כמה אנשים שאמרו שהצעת החוק הזאת היא לא ליברלית מספיק .
אמרו לי : אם כבר מדובר בהתרת נישואין , אז למה אתה מסייג ואומר : אלא אם שני בני זוג הם יהודים או מוסלמים או נוצרים ?
אם כבר , אז לכולם .
ואני חייב לומר , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , שאני מאוד גא בביקורת הזאת משני הכיוונים .
כי הרי הצעת החוק הזאת - ואני אומר זאת מעל במת הכנסת ויירשם גם בפרוטוקול - לא נועדה לעורר מחדש כל מיני מלחמות במדינת ישראל .
הצעת חוק זו באה לפתור בעיה של אזרחי ישראל רבים - והמקרים האלה נמצאים אצלי , נמצאים אצל החברים שלי בסיעת ישראל בעלייה ובסיעת ישראל ביתנו , אני בטוח , בליכוד ובישראל אחת .
מקרים ופניות של אזרחי המדינה , בעלי תעודת זהות כחולה , כפי שאומרים , שברגע שרוצים להתחתן חייבים לחפש להם פתרונות בקפריסין , פתרונות בפרגוואי וכל מיני פתרונות מוזרים אחרים .
אומרים לי : איך אתה , אדם חובש כיפה , מגיש בכלל הצעת חוק בנוסח זה ?
אז אני אומר לך , ידידי חבר הכנסת רובי ריבלין , שמרבה לצטט מהתנ"ך גם במליאה - אני חיפשתי בכל מקום בתנ"ך ולא מצאתי איפה רשום שלשני גויים אסור להתחתן במדינת ישראל .
לא מצאתי מקום כזה .
אני אומר לך , חבר הכנסת גפני , וגם לחברים נוספים .
אני כולי תקווה , שהצעת חוק זו תתקבל היום .
אני כולי תקווה שאנחנו נמשיך את העבודה הזאת בוועדה , ואנחנו יודעים שמדובר היום בקריאה טרומית .
אני כולי תקווה , ואני פונה לחברים רבים בבית הזה ומזכיר להם , שגם בכנסת הקודמת הסבירו לנו בכל מיני מקרים , בנושא של קבורה של ספק - יהודי , בנושא של גיורים ועוד בכל מיני דברים שקשורים לתחום הבאמת - רגיש הזה של דת ומדינה , שאם נעשה צעד אחד או חצי צעד , הכול יתפורר .
אז אני אומר גם ביחס לשאלתך , ידידי חבר הכנסת גפני - - - אני מודיע כאן , אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , שבעבודה בוועדת הכנסת אנחנו נעשה - - - חברי חברי הכנסת , כל מי שבא אלי כרגע - וגם שמענו זאת כרגע כאן באולם - בא עם תחזית שחורה , שעכשיו יהיה בלגן טוטלי ולא נוכל להבין , וכן הלאה .
אני מצטט מן הכתוב .
יש היום הצעת חוק שאושרה , והיא חוק - שיפוט בענייני התרת נישואין ( מקרים מיוחדים ) , ויש בה סעיף , שאני מציע , אגב , שהוא יעלה : " נשיא בית - המשפט העליון רשאי שלא לקבוע שיפוט לפי חוק זה אם הוא סבור שבנסיבות העניין אין זה מן הראוי להושיט למבקש סעד " .
זה הסעיף .
נכון להיום ממילא נשיא בית - המשפט העליון יכול לנהוג שלא לפי החוק הקיים .
כל מה שאני מציע הוא לפשט את התהליכים האלה .
מה לא ברור ?
חבר הכנסת רביץ , אני מבין את ההבדל .
אני אומר לך , שלפי החוק שלי התהליך הזה יהיה פשוט יותר במקרים כפי שכתוב בגוף הצעת החוק : " רישום נישואין יהיה בשיפוטו של בית - המשפט לענייני משפחה , אלא אם שני בני הזוג יהודים , מוסלמים , דרוזים " וכן הלאה וכן הלאה .
אתה ממילא מדבר על מקרים שאחד מבני הזוג הוא לא - יהודי .
לשאלתו החשובה של חבר הכנסת פריצקי , כי הופיעו לצערי הרב כל מיני פרסומים כוזבים , וגם בימים אלה מדברים על העתקת חוקים - הופיעו לאחרונה כל מיני פרסומים כאילו הצעת חוק כזאת עלתה בעבר והתנגדנו , וכן הלאה .
שאלת שאלה חשובה .
אני מזכיר לך רק דבר אחד .
סיעת ישראל בעלייה , שהיה לי הכבוד והעונג להיות חלק ממנה בכנסת הקודמת , עבדה על חוקים מסוג זה גם בכנסת הקודמת .
אגב , הועלתה הצעה דומה בנושא דומה , לא זהה להצעה שלי .
אני מבקש , חברי חברי הכנסת , מכל סיעות הבית שלא להפוך את הנושא הזה , כפי שלצערי ראינו לאחרונה , לאיזה קלף מיקוח פוליטי , ובעצם לאיזה כידון .
אני מבקש בעבודה בוועדה להגיע להסכמה הרחבה ביותר שאנחנו יכולים ולתת פתרונות לאזרחי ישראל שאין להם שום פתרון אחר נכון לעכשיו במערכת המשפט בישראל .
ברשותך , אדוני היושב - ראש , אני רוצה להודות לחבר הכנסת גנדי ריגר , שהוא המציע השני של הצעת החוק הזאת .
לא הזכרתי זאת , ואתו הסליחה .
תודה רבה .
תודה .
אני מודה לך .
אדוני היושב - ראש - - - חברי חברי הכנסת , אני מודה ומתוודה - - - אני מודה , אדוני היושב - ראש , שלמרות ההבטחה שלך לפצות אותי על הזמן שנגזל ממני , אני מוצא את עצמי די בבעיה , כי התלבטתי אם בכלל להגיש הצעה דחופה לסדר - היום בנושא הכאוב והמסובך הזה , ואתה יודע מה , אדוני היושב - ראש ?
קיבלתי החלטה , שבאווירה הזאת אני לא מוכן לדבר לא על רצח רבין ולא על ההשלכות שלו על החברה הישראלית .
אני מודה לך על תשומת הלב , ואני לא מודה לחברי הכנסת שכל דבר אצלם הופך לוויכוח פרימיטיבי פוליטי .
תודה .
אני מודה לך , אדוני היושב - ראש , ומודה לחברי , כי אני אגיד לכם את האמת , אני לא המצאתי את המשפט הזה , אני רציתי להתחיל בו מלכתחילה .
באמת התלבטתי אם אני יכול , במסגרת של דקות ספורות , להביע את רגשותי .
לדעתי , הרוצח המתועב יגאל עמיר לא רק רצח לנו את יצחק רבין , את ראש הממשלה , הוא גם פצע קשה את הדמוקרטיה הישראלית , ובחודשים הראשונים לאחר רצח רבין היתה לי תחושה מאוד מאוד קשה , שאנחנו , מתוך בלבול וחוסר היכולת להתמודד וסערת רגשות , מנסים במקום לתקן ככל כוחנו , לבצע בדמוקרטיה שלנו נוהל וידוא הריגה .
אני עדיין זוכר את הברווזון שמופיע בערוץ הילדים ומסביר לילדים מה צריך לעשות ואיך צריך לחשוב .
אני זוכר את הקריאות לילדים בבתי - הספר לכתוב למשרד החינוך אם ההורים או המורים אומרים משהו שלא מסתדר עם הקו הכללי .
הקריאות האלה היו .
בעיני זה נוהל וידוא הריגה בדמוקרטיה .
כל שנה , אנחנו , בעיני לפחות , ואני יודע שיש גם זכות לדעות שונות , מנסים להתמודד ולא מצליחים .
מערבבים כל פעם שלושה תחומים , שעוד הפעם , בעיני , במבט אישי שלי , הם דברים שונים לחלוטין , ואני מבדיל ביניהם לא לצורך איזה ויכוח מתודולוגי , אלא לצורך הסקת מסקנה שאני מנסה להסיק .
דבר אחד זה אבל פרטי ואישי על יצחק רבין .
האבל הזה שייך קודם כול לבני משפחה , לחברים , לחברים לנשק .
אני , עם כל הרצון שלי להתאבל בצורה כזאת , אני הכרתי את יצחק רבין כמו רבים בבית הזה , אבל אני לא משווה את האבל הפרטי שלי לאבל של בני משפחתו או של חבריו לנשק .
יש גם תחום נוסף , התחום של רצח פוליטי , ורצח פוליטי הוא רצח מתועב ונורא בכל חברה , בלי כל קשר לזהות האדם הנרצח .
התחום השלישי הוא מורשת רבין .
כפי שאמרתי , זאת לא מתודולוגיה .
דוגמה חיה ראינו לפני כמה ימים , מה קורה כשמערבבים את התחומים האלה .
כנראה גם אותו מורה מבולבל והתבלבל בין הדברים .
הוא הבין שלהתאבל על רבין צריך רק על - ידי לימוד מורשתו , והוא לא רוצה , הוא לא מסכים , הוא לא יודע .
גם כאן כבר היה ויכוח מהי בדיוק מורשת רבין .
כלומר , יש בעיה יומיומית כשמערבבים את הדברים האלה .
אבל בעיני המסקנה הקשה ביותר היא מה שקורה לילדים ולנוער .
בני נוער , באווירה שנוצרה , יכולים בקלות להסיק מסקנה אחת פשוטה : רבין היה איש נפלא .
רבין תרם המון למדינת ישראל , ולכן נורא שרצחו אותו .
לא כך .
נורא שרצחו אותו , בלי כל קשר לתרומתו למדינת ישראל .
את בן - גוריון ברוך השם לא רצחו , ואת בגין לא רצחו , וגם את מורשתם ותרומתם צריך ללמד , ואין ויכוח על כך .
על רצח רבין צריך לומר - אני לא יודע מבחינה חינוכית איך בדיוק - שזה רצח פוליטי , זה רצח פוליטי , זה רצח פוליטי , וזה רצח מתועב , בלי כל קשר לתרומתו של רבין למורשת ישראל ולמורשת הציונות ובלי כל קשר לעובדה אם הוא היה איש נפלא או לא .
תודה רבה .
מליאה .
- - - יש אלימות , אבל לא מין .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , ביום עמוס נושאים חשובים , כשאתה באמת לא יודע ממה להתחיל את הדקה לפני שהיא נגמרת , עשה מחשב הכנסת טעות .
קורה .
פתאום הודיעו לי שהיום מתקיים דיון במליאה על שחרורו של יונתן פולארד , ושאני צריך לדבר בו יחד עם עוד כמה חברים שהגישו במקור את ההצעה הזאת .
אחרי כמה דקות התברר שזאת היתה טעות מחשב .
לפעמים גם מטעות מחשב כדאי לנו ללמוד , וגם ביום כה עמוס נושאים שונים לא לשכוח שלפני כמה ימים דחה בג"ץ עתירה נוספת וקיבל את הנימוקים הביורוקרטיים הטהורים , המשפטיים הטהורים - הממשלה מטפלת , יש פלוני - אלמוני במשרד הביטחון שמופקד על הנושא .
אני חושב , שמעבר לנימוקים הביורוקרטיים אנחנו כחברי הכנסת צריכים כל יום לדאוג לשחרורו של פולארד וגם לנעדרי סולטן - יעקוב ואנשים נוספים .
תודה .
- - - יוסי שריד - - - - - - יוסי שריד הוא - - - תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , שמענו דיון מרתק .
הנושא הוא כל כך וחשוב וכואב , תרתי משמע , אבל כל הדיון הסתכם בעצם בניסיון למצוא תשובה על שאלה אחת : האם האוצר אשם ?
האם שר העבודה אשם ?
האם הביטוח הלאומי או ועד העובדים אשמים ?
רק אנחנו לא אשמים .
אדוני היושב - ראש , תרשה לי לפקפק קצת .
נראה לי - וזה גם בהמשך לדבריך מעל הדוכן , שהם נכונים בעיני - שגם אנחנו קצת אשמים , כי כבר שבועות אנחנו יודעים שההסכם לא מתבצע , ואילו היינו מתגייסים , בדיוק כפי שתיארת , באותם ימים שהנושא היה פחות בכותרות והנכים לא שבתו מול משרד האוצר והיינו משביתים פה את הוועדות ומטרטרים ועוצרים דיונים , יכול להיות שהנכים לא היו מגיעים כלל וכלל לשבת לפני משרד האוצר .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , בראשית דברי אני רוצה , כמו רוב חברי הבית , לשלוח מכאן תנחומים לכל המשפחות השכולות של כל חיילינו שנפלו לאחרונה , ולא רק לאחרונה , וגם לאחל החלמה מהירה לכל הפצועים .
ודאי שאנחנו , כולנו , ללא חילוקי דעות פוליטיים , נשמח להחלמתם .
היה לי , אדוני היושב - ראש , ברגע הראשון קצת חבל .
כשנכנסתי לאולם חשבתי , שהיום הדיון יהיה דווקא בקונסנסוס , וטוב לראות שכולם מאוחדים , נותנים גיבוי ותמיכה לצה"ל , ונכנסתי ופתאום שמעתי וראיתי ויכוחים - - - אבל אני אגיד לך , אדוני היושב - ראש , מצד שני אולי זה גם טוב , כי זה מבליט את העובדה , שדווקא חברי כנסת מאוחדים במושג שקצת נשחק , מה שמכונה : המפלגות הציוניות דווקא נותנות גיבוי לצה"ל , וסיעה כמו חד"ש מוצאת את עצמה די מבודדת עם הצעקות שלה , ואני חושב שאולי טוב מפעם לפעם לזכור גם , שלמרות חילוקי דעות פוליטיים , ברגע כזה של פעולה צבאית אנחנו יכולים להיות מאוחדים , ופתאום מסתבר , כפי שאמר כאן ידידנו איוב קרא , שיש גם כאלה שרואים בצד"ל משת"פים ובנו אגרסורים , תוקפנים , וכן הלאה וכן הלאה .
אדוני היושב - ראש , אני באמת חושב שטוב לראות את התמיכה , ואני בוודאי מצרף את תמיכתנו , את תמיכת סיעתנו בפעולה הצבאית ומברך את ראש הממשלה ואת הממשלה על זה שהחליטו - אולי היה כדאי להחליט קודם , אבל סוף סוף החליטו לפעול .
ואני מקווה שהפעולה הזאת , כפי שגם ציין השר שרנסקי כאן , אם נידרש - אנחנו לא רוצים שנידרש אבל אם נידרש - לא תהיה גם פעולה אחרונה , ואנחנו מקווים שהמסר יעבור בצורה הכי ברורה .
מה שקצת מדאיג אותי , אדוני היושב - ראש , זה שאני עדיין שומע , גם בעת פעולה צבאית , אותה קונספציה - בעיני , באוזני , מוטעית - של איזה קשר , שלפיו אנחנו צריכים קודם כול להשיג שלום עם אסד , עם סוריה , ואז בוודאי יסתדרו העניינים בלבנון .
חברי חברי הבית , אני חושב שצריך לצאת , אם אפשר , מדרום - לבנון , ואם אפשר - התשובה צריכה לבוא מגורמים צבאיים , מגורמי ביטחון ; הם צריכים לבוא עם תוכנית טובה להגנת יישובי הצפון .
אני חושב , שאם נפריד בין זה לבין הסכמים אלה או אחרים עם אסד , נעשה טוב , כי אסור לנו להגיע למצב שנסמוך על המלה של ההוא מדמשק , שיגיד לנו : טוב , תצאו , עכשיו אני אהיה אחראי , ואנחנו נהיה באמת במצב של תלות באדם , אני לא יודע אם אדם בכלל , כמו חאפז אסד .
אני חושב שאנחנו צריכים להגיע להחלטה איך מגינים על היישובים - - - עם יצור כמו אסד , תודה על העזרה .
אני חושב - הנקודה האחרונה שלי , אני רואה שזמני תם .
שמחתי לשמוע משר הפנים , ואני רוצה - דיבר על זה גם יושב - ראש ועדת הפנים חבר הכנסת אזולאי - אני רוצה שנזכור , שצריך לתמוך ביישובי הצפון , לפתח אותם ולעזור להם , במיוחד יישובי קו העימות , לא רק ברגעים קשים אלה ; ודאי שחשובה תמיכה , וכולנו אתם וכולנו מחזקים את ידיהם , אבל בואו לא נשכח שגם בעוד שבועיים וודאי גם בעוד חודשיים , כשאנחנו נהיה כל אחד במקום מגוריו , הם עדיין יהיו שם , ואם נרצה לשמור עליהם , וכפי שאומרים ראשי יישובי קו העימות , אם אנחנו רוצים שהם יגיעו בשלום לשלום - חובה על כולנו לעזור להם ביום - יום .
תודה רבה .
אני מבקש סליחה .
אדוני היושב - ראש , אדוני השר , חברי חברי הכנסת , אני אכן מצטער על כך שנמצא כאן שר החינוך שאחראי - כלומר , אני לא מצטער על כך שהוא נמצא כאן , אבל שר החינוך פתח ואמר שהוא אחראי רק לחלק מן התוכניות , אלה שבערוץ של הטלוויזיה החינוכית , ואני כולי תקווה שאכן יתבצעו שם השינויים שהשר דיבר עליהם .
אני רוצה להפנות את תשומת לבך , אדוני היושב - ראש , ושל חברי הכנסת לכך , שברשות השידור , שאחראי לה ראש הממשלה , כל הזמן השידורים האלה בשפה הרוסית הם במצב של סינדרלה .
כל פעם כשיש קיצוצים , הקיצוצים מתחילים או מרדיו רק"ע או מן התוכנית בשפה הרוסית בערוץ - 33 , ואני חושב שחובה עלינו ככנסת לשים לזה קץ ולקיים על הנושא הזה דיון מעמיק ורציני .
אני מצטרף לדברי חבר הכנסת שטרן , שזאת החובה שלנו , ולא איזו מחווה לעולים , שכל פעם צריכים לשנורר ממשרד הקליטה עוד תקציבים .
תודה רבה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אליהו סויסה .
הצעה אחרת לחבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן מבקש להציע הצעה שונה .
אני אתחשב בבקשתך , במיוחד שאתה נמצא בחברה כזאת שאני לא רוצה להפריע לך .
תודה לחבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חברי הכנסת , נעבור להצבעה .
הצבעה בעד פירושה בעד ההצעה להעביר את הנושא לוועדה - אנחנו נצרף את הקול שלך - - - בוודאי .
ועדת הפנים ואיכות הסביבה , כפי שהציע המציע .
הצבעה נגד - פירושה להסיר .
ההצבעה החלה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
תשעה בעד , בצירוף קולו של חבר הכנסת אלי בן - מנחם , אין מתנגדים או נמנעים .
הנושא הועבר לוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
נעבור לנושא הבא בסדר - היום , והוא הצעות דחופות לסדר - היום מס' 3470 , 3476 , 3472 , 3488 , 3494 , 3495 , 3501 ו- 3507 , בנושא : השביתות במשק .
ראשון המציעים , חבר הכנסת יעקב ליצמן - לא נמצא באולם .
השני הוא חבר הכנסת מקסים לוי - לצערנו גם הוא לא נמצא באולם .
לכן יפתח את הדיון חבר הכנסת יגאל ביבי .
בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת יגאל ביבי .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת נתן שרנסקי , ואחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה , שלוש דקות .
תודה .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת נתן שרנסקי , ואחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
אם לא נראה אותו באולם - חבר הכנסת אליהו סויסה .
אני מבקש לסכם .
תודה לחבר הכנסת נתן שרנסקי .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת אליהו בן - מנחם - לא נמצא כאן .
לכן נשמע את תשובתו המלומדת של השר .
בינתיים , אני רוצה לברך בשם הכנסת את ותיקי מושבות הגליל שנמצאים אתנו כאן ביציע .
ברוכים הבאים .
אני מאוד מקווה שתיהנו מן הביקור כאן בכנסת , ומייד , יחד אתנו , תשמעו את התשובה של שר הפנים , השר חיים רמון , על ההצעה הדחופה לסדר - היום בנושא של השביתות במשק .
מתקן אותי סגן המזכיר , שהשר גם ישיב במסגרת התשובה על ההצעה שכבר שמענו , של חבר הכנסת דוד אזולאי , בנושא הספציפי של שביתת הכבאים .
אדוני השר , בבקשה .
אנחנו מקבלים את התיקון , אבל נא לא לפתח את הדו - שיח הזה .
אדוני השר , אתה מכיר את הכללים , אין דו - שיח עם היציע .
שמענו את הברכות .
אני בטוח שכולם שמעו את הברכות .
תודה רבה .
מה השר מציע לגבי הנושאים האלה ?
יש לנו הצעות אחרות , חברים .
חבר כנסת זבולון אורלב מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
תודה לחבר כנסת אורלב .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת נתן שרנסקי , בבקשה .
תודה .
תודה לחבר כנסת נסים זאב .
חבר הכנסת איוב קרא מבקש להציע הצעה שונה מזו של דוד אזולאי , בבקשה .
תודה רבה לחבר כנסת איוב קרא .
אחרון בעלי הצעה אחרת - חבר כנסת יצחק כהן , בבקשה .
מה שפחות תפרט , יהיה טוב לכולנו .
תודה לחבר כנסת יצחק כהן .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
אם אין לכם התנגדות , אנחנו נצביע על שתי ההצעות ביחד .
השר הציע להעביר את הנושא להמשך הדיון והטיפול בוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
אמרתי שאנחנו נערוך הצבעה אחת , והיא החלה כרגע .
מי שבעד - פירושו של דבר שהוא מסכים עם הצעת השר להעביר את הדברים לוועדת הפנים .
בעד - 10 , אין מתנגדים או נמנעים .
שני הנושאים - שביתת הכבאים וגל השביתות , עברו להמשך הטיפול בוועדת הפנים ואיכות הסביבה .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה - ביום שני , ז' בכסליו התשס"א , 4 בדצמבר 2000 , בשעה 16:00 , אם ירצה השם .
ישיבה זו נעולה .
הוא כבר הוציא את עצמו .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני סגן השר , אני , אדוני היושב - ראש , במסגרת החיסכון , מבטיח לך שלא אנצל את כל שמונה הדקות , אבל אני רוצה לומר לכם , חברי חברי הכנסת ואדוני היושב - ראש , שמשום - מה , איכשהו , אני לא מופתע שהגענו עד הלום ושאנחנו דנים היום בשתי הסוגיות האלה .
אגיד לכם למה אני לא מופתע .
נתחיל מסוגיית ירושלים .
אני מקווה שזה לא יישמע לך כקלות דעת , אדוני היושב - ראש , אבל מרבים לספר בדיחה על אחד שקופץ מהקומה ה- 30 .
כאשר הוא עובר את הקומה העשירית , מישהו שואל אותו מהחלון : איך אתה ?
והוא אומר : בינתיים הכול בסדר .
אז אני תוהה באמת , אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , האם מישהו , שהתחיל בזמנו בתהליך , במה שמכונה תהליך אוסלו , לא ידע , או הניח שאנחנו לא נגיע לדיון בנושא ירושלים ?
- לא .
היתה שם איזו החלטה אסטרטגית , בעיני - מאוד מאוד מוזרה .
או .קיי .
אז אני אומר לך , אדוני היושב - ראש , יש כמה סוגיות , כגון סוגיית ירושלים , כגון סוגיית זכות השיבה , שבימים הראשונים של הדיונים היו חייבים לבדוק .
אני לא יודע אם צריך פה לנהל משא - ומתן עמוק , אבל צריך לבדוק אם יש איזה סיכוי להגיע בסוגיות האלה למשהו .
לא לדבר על עזה תחילה ועל ירושלים אחר כך , אלא באמת לבדוק אם יש כאן סיכוי לפשרה רצינית .
אסור לנו להביא את עצמנו למצבו של אותו קופץ , ש" בינתיים הכול בסדר " .
הנה הגענו .
הגענו לדון בהסדר הקבע , וטוב שהגענו לדון בהסדר הקבע .
חבל רק שהגענו לדון בעניין זה אחרי שכבר עברנו כברת דרך , ובינתיים יכול להיות שאחרי כל הדרך שעברנו , ואחרי שהתפשרנו על כל מיני נכסים חשובים לנו , ואחרי שנחתם הסכם חברון , פתאום אנחנו מוצאים את עצמנו במבוי סתום .
וכי מישהו מעלה על הדעת , אדוני היושב - ראש , כאשר בבית הזה היה רוב של 80 ומשהו חברי כנסת שהצביעו בעד הסכם חברון , היו כאלה שסברו , למשל כמוני , שההסכם אולי לא היה כל כך טוב ?
שאפשר היה לשפר אותו ?
שאפשר היה להוסיף עוד דברים מבחינת הביטחון של התושבים היהודים ?
וכן הלאה וכן הלאה .
אבל , עם זה , אני לא חושב שאותם 80 ח"כים שהרימו בסופו של דבר את היד שלהם בעד ההסכם חושבים שחברון היא לא שלנו , חושבים שאין לנו זכות שם .
לא ; הרבה מאוד מתוכם קיבלו איזו החלטה כואבת ואמרו : צריך להתפשר .
זה שלנו , יש לנו כל הזכויות , אבל צריך להתפשר .
בינתיים , לצערי , אדוני היושב - ראש , עוד לא שמעתי את הצד השני אומר באותו כאב וצער : נכון , אל - קודס , ותפילות , ומוחמד , אבל צריך להתפשר ; צריך גם להבין שאי - אפשר להשתלט על הכול .
לכן אמרתי : אני לא מופתע שהגענו לדיון הזה .
אני רק מצטער שהגענו לדיון הזה כל כך מאוחר .
יכול להיות שלפני חמש או שש שנים , אילו היינו מבינים לאן באמת פניה של הרשות , אולי לא היינו עושים כל מיני טעויות בדרך , ואולי גם לא משלמים בכל כך הרבה קורבנות .
אשר לנושא השני , של האבטלה ושל מצב המשק - אני אגיד שאני לא מופתע .
אני לא מופתע , כי בכל זאת , כמו כל אחד מחברי הבית הזה , ראיתי את תקציב המדינה .
מכיוון שראיתי את תקציב המדינה הבנתי , כמו עוד רבים בבית הזה , לאן בעצם התקציב הזה מוביל את המשק , ושאין בו שום בשורה מבחינת המובטלים .
לכן , מה לעשות , עם כל הצער והכאב , ובהיותי חבר בקואליציה , יחד עם חברי סיעתי , סיעת ישראל בעלייה , לא הרמנו יד בעד התקציב הזה .
לכן אני לא מבין מה אנחנו כל כך מופתעים , ומה בדיוק יוסיף לנו עכשיו עוד דיון אם לא יהיו שינויים מבניים עמוקים מאוד בתקציב המדינה , ואם אנחנו לא נבין שבנושא האבטלה אי - אפשר רק לבכות , צריך באמת לעשות כמה צעדים שאולי לא יביאו פתרונות פלא , ולא יביאו 300,000 מקומות עבודה בתוך פרק זמן קצוב , אך לפחות יהיה איזה כיוון שונה .
אולי אותם חברי כנסת , שהיום הגישו הצעת אי - אמון על נושא המשק ומצב האבטלה , יכול להיות שאילו היו רואים שהפנים של המשק קדימה , שהוא זז בכיוון הנכון , שמספר המובטלים אומנם לא פחת ב- 300,000 אבל פחת ב- 300 , או ב- 3,000 , אולי גם אז לא היו מגישים שום הצעת אי - אמון .
אולי אז היו חושבים יחד עם הקואליציה והממשלה איך אפשר לשנות .
אני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , ולכם , חברי חברי הכנסת , שבאמת יפה שעה אחת קודם .
לא נבכה על החלב שנשפך .
נעשו טעויות .
אני כולי תקווה , שגם המצב שנרקם , לצערי , בירושלים , וגם מצב המשק והמובטלים , לא ישאירו את הממשלה ולא ישאירו את כל חברי הבית הזה במצב של " עסקים כרגיל " , ואם אכן אנחנו נעשה את השינויים הנדרשים , יכול להיות שלא נצטרך להתמודד עם הצעות אי - אמון בעוד חודשים מספר .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני חייב להתחיל בכך , שכולנו מודאגים כנראה מן המצב במשק , וכולנו , אני מניח , אדוני היושב - ראש , נסכים שיש יותר מתיאוריה כלכלית אחת ; הרי זה לא מדע מדויק , ויש כל מיני מושגים שאנחנו משתמשים בהם בדיונים כלכליים .
אבל אני חייב לומר לך , אדוני היושב - ראש , ובמיוחד לך , אדוני השר , בתור חבר בקואליציה הזאת : אתמול , לבושתי , גיליתי שיש מושג אחד בכלכלה , כנראה בכלכלת ישראל , שאני לא מכיר , המושג הוא " יוקרתו של ראש הממשלה " .
חשבתי כל הזמן מה הזיקה של המושג הזה , למשל , לאינפלציה או לריבית , אדוני השר , או למצב האבטלה במשק , ומה לעשות , נכשלתי בחיפושים שלי .
אין לי שום טענה וחצי טענה לאותם חברי הבית הזה , כמו למשל למאיר שטרית , שדיבר כאן לפני , ושמעתי אותו , או לאותם שרים בממשלה שמלכתחילה סבורים שמינוי הנגיד הוא מינוי ראוי , שמלכתחילה היו סבורים שהמדיניות של הנגיד הקודם , פרופסור יעקב פרנקל , היתה נכונה למשק הישראלי .
יש לי הרבה מאוד טענות לאותם שרים , כמו לשר חיים רמון , שראינו אותו אתמול בטלוויזיה אומר : זה מינוי רע , אבל כאן מדובר ביוקרתו של ראש הממשלה .
אולי זו התשובה היחידה והאמיתית על כל הבעיות שיש לנו במשק .
עכשיו אנחנו יכולים להמשיך למנות בדקות מספר אותן בעיות שכולנו סך הכול מכירים : בעיית התעסוקה , שלא משתפרת ; בעיית הדיור , שאנחנו נהיה עוד מעט עדים עד כמה היא תחריף , במיוחד בקרב השכבות החלשות והמשפחות החד - הוריות , העולים החדשים , עם יישומו של חוק הדיור הציבורי ; בעיות העוני , שכל פעם שמתפרסם דוח , הבית הזה מקיים דיונים רבים .
אבל מה לעשות ?
תמיד יש יוקרה ותמיד יש עוד כל מיני מושגים ותמיד ברגע האחרון אותה קשישה מנהרייה , ועוד כל מיני בעיות אחרות , שהיו חשובות רק לפני דקה ודיברו עליהן בלהט , פתאום מתגמדות , ומסתבר שיש דברים הרבה יותר חשובים , דברים ברומו של עולם - לא עוני , לא אבטלה , לא דיור סוציאלי ולא מגפת השפעת והמצב בבתי - חולים .
תמיד יש דברים ברומו של עולם , ואז ראש הממשלה קורא לשריו ואומר : מדובר כאן ביוקרתי , אתם לא תוציאו אותי למשא - ומתן מול סוריה במצב כזה שהממשלה שלי מכשילה אותי .
חברים , ידוע שיש חילוקי דעות גם בתוך הקואליציה במשאים - ומתנים שונים .
קבעתי לעצמי לפחות כלל אחד : אני , למשל , בנושא רמת - הגולן אטפל כאילו אין בעיות בנושא תקציב וחברה , ובנושא תקציב וחברה ואבטלה וקליטת העלייה אטפל כאילו אין לזה כל קשר לנושא רמת - הגולן .
אולי אם כולנו , חברי הממשלה וחברי הכנסת , נקבע לעצמנו אותו כלל , וכשצריך אנחנו כן ניתן קדימה לנושא של חברה ואבטלה ומשק וכלכלה נכונה , או אז אולי תבוא הישועה .
ולא מדובר כאן בניגוח של ממשלה או קואליציה מול אופוזיציה ; מדובר כאן בבעיה שחוזרת על עצמה כל הזמן ברגע הקריטי , כמו , למשל , ברגע ההצבעה על התקציב - פתאום כל הבעיות האמיתיות דווקא מתגמדות , ויש אלף ואחד שיקולים שכל הזמן מפריעים לנו להגיע לשינוי שכולנו מייחלים לו במשק הישראלי .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , אדוני השר , קודם כול , תודתנו אכן נתונה לכל אותם גמלאים שמילאו את היציע רק לפני שעה קלה , וזאת ההזדמנות בשבילי להתנצל על כך שלא בירכתי אותם בהצעת האי - אמון - משום - מה סברתי שנראה אותם גם בדיון שבעצם הוקדש לבואם לכנסת , הוקדש ליום הגמלאי הבין - לאומי , ועם אותם גמלאים הסליחה .
אבל אני , אדוני היושב - ראש , באותן דקות ספורות שעומדות לרשותי רוצה להתייחס לעוד קבוצה גדולה - לא יודע בדיוק מה היתה הכוונה של יום הגמלאי הבין - לאומי - לאותה קבוצה גדולה של אנשים שהצטרפו אלינו כאן בארץ רק בשנים האחרונות : עולים חדשים שהגיעו לארץ כבר בגיל הפנסיה ולא שייכים לציבור הגמלאים כאן בארץ .
אני חושב , שמה שמבדיל אותנו מאומות קטנות צפוניות מסוימות , שמפאת כבודן לא נזכיר את שמותיהן המפורשים , שהיו נותנים בזמנו שני דגים לאבא המזדקן והיו אומרים לו : אבא , לך תמות - אני חושב שמה שמבדיל אותנו מן האומות האלה זה דווקא הרצון והיכולת שלנו לטפל באוכלוסיית הקשישים , גם אם אין פה איזה תן וקח , וגם אם אין פה איזו פנסיה שנצברה , וגם אם אותם אנשים , מה לעשות , רוב החיים שלהם עבדו במדינה אחרת ואותה מדינה לא השכילה , כמו המדינות המתוקנות , לתגמל אותם על עבודתם , כפי שאנחנו רואים במקרים של אותם אנשים שעולים אלינו מארצות - הברית , מצרפת , מאנגליה או ממדינות אחרות .
אני חושב שחובתנו לטפל בהם .
לומר לך , אדוני היושב - ראש , לומר לכם , חברי חברי הכנסת , שאנחנו עושים את זה בצורה שאני תמיד מוחא כפיים לעצמנו - לא כל כך .
אומר לכם , שאחת הסיבות לכך שלא יכולתי לבוא לאולם הזה ולהרים יד בעד התקציב היתה העובדה , שראיתי לא אחת אותו קשיש או אותו זוג קשישים נודדים מדירה לדירה , כי הדירות השכורות הן שכורות בשוק הפרטי ועדיין אין דיור להשכרה במדינת ישראל , ומי שלא ראה אותו קשיש נודד מדירה לדירה , גם אם עוזרים לו וגם אם המדינה נותנת לו כמה מאות שקלים , לא ראה צער מימיו .
זה שאנחנו מיישמים עכשיו את חוק הדיור הציבורי ללא מתן פתרונות חדשים בתחום הדיור הציבורי , מה לעשות , חברי - הקשישים האלה , שאנחנו היום מתפארים ביחס אליהם , יסבלו מזה .
יש עוד דברים רבים , אדוני היושב - ראש , שאני לא רוצה למנות כאן , אבל לסיכום אני רק רוצה לומר דבר אחד ; באמת חוץ מכל החובה המוסרית שלנו יש עוד עניין .
אני מעיד על עצמי , גם בתור עולה חדש , שבכל זאת קצת עשה משהו וקצת הצליח , אפשר לומר , ומעיד בשם דור שלם של עולים חדשים : לא היינו מגיעים לאן שהגענו - לא בתחום המקצועי , לא בתחום הציבורי ולא בשום תחום - אלמלא העזרה והסיוע היומיומיים של אותם קשישים , של אותם הורים שלנו , שפורמלית לא עובדים , אבל מה לעשות , הם הבייביסיטרים והם העוזרים והם בעצם מאפשרים לדור הצעיר , לילדים ולנכדים שלהם , להצליח כאן במדינת ישראל .
ואני מציע , אדוני היושב - ראש , שבמקום רק להקדיש שעה דיון לנושא הזה , הלוואי שבתחום התקציבי והחברתי האמיתי נטפל באותה אוכלוסייה כראוי .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כבר נאמר כאן , ואני לא אחזור על הקלישאה הידועה , שכולנו בעד התקדמות בתהליך השלום , וכולנו בוודאי ובוודאי בעד שלום .
השאלה שנשאלת היום , אחרי שהוצג בפנינו הסכם - שארם , שהוא המשך , כפי שנאמר , להסכם - וואי , עם מה אנחנו נגיע לדיונים האמיתיים , לדיונים על הסדר הקבע .
הרי כל ההסכמים שנחתמו עד עכשיו נקראו , אפילו בלשון ההסכם , " הסכמי ביניים " .
שמחתי מאוד לשמוע את ראש הממשלה אהוד ברק מדבר לפני כחודש על כך שצריך לפסוח על כל הסכמי הביניים ולגשת ישר להסדר הקבע .
זאת היתה תמיד עמדת ישראל בעלייה .
עוד ב- 1996 , בשיחות על הקמת הממשלה דאז , דרשנו שזה אכן ייכלל כנושא בפלטפורמה של ממשלת ישראל .
אז אמרו לנו שזה בלתי אפשרי , לא יסכימו .
שמחתי , כי חשבתי שאולי אהוד ברק יצליח .
לצערי הרב , אנחנו יודעים שאחרי חודש של איומים מן הצד השני הנושא הזה נעלם ואנחנו הולכים במהירות לביצוע הסכמי הביניים .
אני לא אכנס למהות .
המהות ידועה ודיברו עליה .
איסוף כלי נשק - קשה לראות מן הטקסט הלקוני איך הוא יתבצע .
בנושא חברון ופתיחת השוק - אפשר לחשוב שאולי כבר בוצעו כל הסעיפים בהסכם חברון המקורי , ואפשר עכשיו , באווירה של שלום וביטחון בחברון , לפתוח את השוק הסיטונאי , שמא אין מקום לקנות סחורה בחברון וצריך דחוף לפתוח דווקא את המקום הזה , הסמוך לשכונת " אברהם אבינו " .
אני לא רוצה , אדוני היושב - ראש , להעלות כאן השערות מה יכול לקרות כשיפרקו שם סחורה ב- 04:00 וב- 05:00 .
שחרור האסירים - בעניין זה כבר נאמר הכול .
אני לא יודע מה עוד אפשר להוסיף .
אולי אוסיף בנימה אישית , שהתקיימה אצלנו ישיבת סיעה לפני שעה קלה .
יושב כאן באולם חבר הכנסת גנדי ריגר , והוא שאל במהלך ישיבת הסיעה מה יאמר למשפחה שלו , שכן בתחילת שנות ה- 90 שכנע את בת - דודתו לעלות לישראל , ואחרי שהיתה חודשיים בארץ נרצחה בדם קר ברחובות כפר - סבא על - ידי מרצח .
כיום המרצח הזה הופך לשבוי מלחמה , לוחם חופש , וחייב להשתחרר , אם לא ב" נאגלה " הזאת , אז ב" נאגלה הבאה .
לי אין תשובה לחבר הכנסת ריגר , אולי למישהו יש , אז אני מציע שתיתנו אותה .
אני רוצה לומר , אדוני היושב - ראש , אולי אני לא יודע , אולי אני טועה , אולי אני לא מבין דיי את ההסכם , אולי אילו מישהו היה עובר אתי סעיף - סעיף היה משכנע אותי שעמדתי היא עמדה שגויה .
אם מישהו עכשיו יעלה וישאל את זה , אני לא יכול לומר " לא " .
אני קורא , לשמחתי , את השפה המקורית שבה נחתם ההסכם , אני קורא את התרגום העברי , בהבנת הנקרא לא נכשלתי בבית - הספר , אבל אם מישהו יתייצב כאן ויגיד שייתכן שאני לא מבין , אני אגיד שייתכן שאני לא מבין .
ואני , לפחות אישית , לא אשם .
כי יש כאן קואליציה בכנסת , שאמורה היום לתמוך בהסכם שהובא לכנסת , והיה כאן נאום של ראש הממשלה , ואני כחבר הקואליציה לא מבין .
כי , למשל , על מכתבי לוואי שנתקבלו אני לומד מן התקשורת דרך התקשורת הפלסטינית .
ואני אחד מאותם 41 חברי כנסת שפנו לפני שבוע לראש הממשלה , מחציתם חברי קואליציה מישראל בעלייה ומש"ס ומהמפד"ל וממפלגות נוספות , וביקשו פגישה והסברים על נושא חברון .
קיבלתם תשובה על המכתב הזה ?
לפחות איזה טלפון מעוזר ?
אני לא קיבלתי .
הנקודה האחרונה היא נקודת מפות .
שמחתי אתמול לשמוע את העמדה הנחרצת של יושב - ראש הקואליציה , והשתתפתי בדיוני ועדת הכנסת ודרשנו כהחלטת ועדת הכנסת פה - אחד , אם אינני טועה , קואליציה ואופוזיציה , שיהיו מפות במזכירות הכנסת כבר בבוקר , שנוכל לעיין בהן .
במקום זה בשעה 12:00 תלו את המפות .
אני לא הלכתי לחדר הזה .
בשאלות מהותיות כאלה אני לא הולך להצטלם לטלוויזיה , שכביכול למדתי את המפה .
אולי יש גאונים שבתוך חמש שניות מבינים את המפה והולכים ; אני לא שייך לגאונים האלה , אני מודיע לכם .
לכן אני אצביע היום , יחד עם חברי לסיעה גנדי ריגר - הענקנו רשמית חופש הצבעה - נגד ההסכם .
אני מודיע , כל עוד ראש הממשלה אהוד ברק , שאין לי כל בעיה עם העובדה שהוא נבחר לראשות הממשלה , לא יבין שלא נבחרו עוד 60 אהוד ברקים לכנסת לתת לו רוב אוטומטי בכנסת בכל הצבעה , אני לצערי הרב לא אוכל להתנהג אחרת בשאלות מהותיות .
תודה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , התיקון המוצע נובע מכך שבלי להיכנס להגדרות שונות של אפליה ובלי לזלזל בהגדרות ברורות שניתנו בחוקים הקיימים , במיוחד במה שקשור בחוקי עבודה לאיסור אפליה , לצערי הרב אנחנו עדים לכך , שכיוון שהעונשים המרתיעים לא קיימים , ממשיכים מעסיקים פוטנציאלים לפרסם מודעות בנוסח : דרוש מנהל משמרת עד גיל 30 , וכל מיני דברים מסוגים שונים , שקשה מאוד להסביר אותם אלא במושגים של אפליה .
לכן התיקון המוצע , כמו שאמרתי , בלי להיכנס ולחדש בתחום ההגדרות לאפליה מהי , מציע פשוט " שיניים " לחוקים הקיימים על - פי דין העונשין - או מאסר עד חצי שנה או קנס גבוה של 50,000 ש" ח. דומני שזה ירתיע מי שמתעלם וממשיך להפלות במודעות .
אני מבקש מכל חברי הבית לתמוך בזה .
אני מודה על האפשרות לענות .
אני חוזר ואומר , אין כוונתי , בתיקון הצנוע והקצר הזה , להיכנס להגדרות מחדש של אפליה מהי .
כל מה שאני אומר , שאם לפי החוקים הקיימים אסור להפלות , למשל , על - פי מין , ואין יסוד סביר שבית - המשפט יכול לקבל את זה כטיעון למה המודעה נוסחה כפי שהיא נוסחה .
יהיו שיניים לחוק , כפי שאמרתי - קנס , או אפילו במקרים קיצוניים מאסר .
ההגדרות הקיימות , ידידי חבר הכנסת מאיר פרוש , הן קיימות , ואין בהצעה שלי שום חידוש לגבי זה .
תודה .
אני מודה לחבר הכנסת יורי שטרן , האם יש תשובת ממשלה ?
כן , תהיה תשובה משולבת .
הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - העדפת תוצרת הארץ ) , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1454 , של חבר הכנסת נחום לנגנטל וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת נחום לנגנטל , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
ישיב על שתי הצעות החוק סגן שר האוצר נסים דהן , בבקשה .
חבר הכנסת הנדל , סגן השר קיבל את מחמאתך , ואני מבקש לאפשר לו להשיב .
בבקשה , אדוני סגן השר .
אני מודה לסגן שר האוצר על תשובתו הקצרה והברורה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
אני מבקש להצביע כרגע על החוק של חבר הכנסת יורי שטרן .
מי בעד , מי נגד - אפשר להצביע .
בעד - 31 , נגד - 8 - - - בעד - 31 , נגד - 9 , לרבות שר החינוך יוסי שריד , אין נמנעים .
אני מקבל את התיקון .
בעד - 31 , נגד - 8 , אין נמנעים .
חבר הכנסת שטרן , לאיזו ועדה החוק עובר ?
חבר הכנסת שטרן מבקש להעביר את הצעת החוק לוועדת הכלכלה .
יש הצעות אחרות ?
ועדת הכנסת תקבע לאיזו ועדה יעבור החוק להמשך הטיפול בו .
חברי הכנסת , נעבור כרגע להצבעה על הצעת חוק דומה , הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - העדפת תוצרת הארץ ) , של חבר הכנסת נחום לנגנטל וקבוצת חברי הכנסת .
מי בעד ומי נגד - ההצבעה החלה .
ברוב של 40 בעד , אין מתנגדים , חמישה נמנעים , גם הצעה זו תעבור לוועדת הכנסת , וועדת הכנסת תכריע איפה היא תידון .
תודה רבה .
אנחנו נעבור להצעת החוק הבאה : הצעת חוק הקבלת הסמכה לרבנות לתואר אקדמי , התש"ס - 1999 , מס' פ / 1151 , של חברי הכנסת אברהם רביץ ועופר חוגי .
הצבעה בלבד .
חבר הכנסת רביץ רוצה להבהיר דבר מה .
אנחנו נאפשר לו .
אני מודה לחבר הכנסת רביץ .
חברים , אנחנו עוברים להצבעה .
ההצבעה החלה .
אני עוצר את ההצבעה .
ההצבעה בוטלה .
שר החינוך מבקש לומר והתקנון מאפשר לו .
הרמת יד וביקשת להגיב בשם הממשלה .
זאת הודעה חשובה של שר החינוך , שיש כל מיני ממשלות .
אנחנו מבקשים לשמוע אותה .
תודה לשר החינוך , חבר הכנסת יוסי שריד .
נעבור כרגע להצבעה והפעם היא לא תתבטל .
מי בעד , מי נגד - אני מבקש להצביע .
בעד 31 , נגד 20 , אין נמנעים .
אני קובע שהצעת החוק של חברי הכנסת רביץ וחוגי עברה בקריאה טרומית והיא תעבור לוועדת הכנסת על מנת שהיא תקבע באיזו ועדה היא תטופל .
אנחנו נעבור להצעת החוק הבאה : הצעת חוק האזרחות ( תיקון - ביטול האזרחות ) , מס' פ / 180 .
חבר הכנסת יורי שטרן , הנמקה מהמקום , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת יורי שטרן .
חברים , נעבור להצבעה .
אם אתה מתנגד ומתכוון להצביע נגד החוק , אתה בוודאי יכול לעשות זאת .
חבר הכנסת מאיר פרוש , בבקשה .
אני מבקש להפנות את השאלה הזאת לאופ"א , לאליפות שמתקיימת כרגע בבלגיה ובהולנד .
לפי הידוע לי , יש סגני שרים באולם .
לכן אני מסיק את המסקנה , חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , שפוטש לא היה , לא התקיים , ואנחנו בהחלט נדאג שהשר התורן ייכנס למליאה אם ההנחה שלנו נכונה .
שר תורן עוד מעט ייכנס למליאה , ואנחנו לקחנו כבר דקה מזמנו של חבר הכנסת מאיר פרוש .
אני אוסיף לך דקה .
חבר הכנסת פרוש , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
המציע , חבר הכנסת שטרן , רוצה להגיב .
חבר הכנסת שטרן יקבל שתי דקות כתגובה על דבריו של חבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת יורי שטרן , צר לי להודיע לך שאתה לא יכול לדחות את ההצבעה .
הגורם היחיד שיכול לדחות בשלב זה את ההצבעה זו הממשלה .
סגן שר החינוך , חבר הכנסת שאול יהלום , מבקש בשם הממשלה לדחות את ההצבעה .
האם חבר הכנסת שטרן מסכים ?
האם יש מתנגדים באולם להצעה זו של הממשלה ?
האם יש מי מחברי הבית שמתנגד לבקשתו של סגן השר יהלום ?
לא .
חברי הכנסת , אנחנו דוחים את ההצבעה על הצעת חוק האזרחות ( תיקון - ביטול אזרחות ) , התשנ"ט - 1999 , של חבר הכנסת יורי שטרן .
נעבור להצעת חוק הנחה בארנונה לסטודנטים , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת אליעזר זנדברג , מס' פ / 1247 .
בבקשה .
אני מודה למציע , חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
חבר הכנסת מאיר פרוש מבקש להתנגד להצעת חוק זו .
אין שום בעיה תקנונית להתנגד .
חבר הכנסת פרוש מבקש לעשות זאת .
כל חבר כנסת שמבקש להתנגד להצעת חוק המוצעת כשהממשלה או מסכימה או לא מביעה את דעתה , רשאי לעשות זאת במסגרת חמש דקות .
חבר הכנסת פרוש מקבל את הזכות הזאת .
אני מודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת זנדברג , האם ברצונך להגיב ?
נעבור להצבעה .
אפשר להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 25 , מתנגדים - 6 , אין נמנעים .
אני קובע , כי הצעת חוק הנחה בארנונה לסטודנטים , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת זנדברג , עברה בקריאה טרומית .
אם אין דעות אחרות , היא תעבור לדיון בוועדת החינוך והתרבות .
האם יש הצעות אחרות ?
יש הצעה אחרת של חבר הכנסת פינס .
לכן , הצעת החוק תעבור לוועדת הכנסת , שם ייקבע גורלה .
נעבור להצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון - המשך מתן תגמולים לאלמנה שנישאה ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1395 , של חבר הכנסת אברהם רביץ וקבוצת חברי הכנסת .
אדוני , חבר הכנסת רביץ , בבקשה .
אנחנו נעשה אותו סגן ראש הממשלה מכיוון שהוא אדם צנוע מאוד .
תודה לחבר הכנסת אברהם רביץ .
ישיב בשם הממשלה סגן שר הביטחון , חבר הכנסת אפרים סנה , בבקשה .
חבר הכנסת אורלב , אני מניח שמציע החוק רוצה לשמוע את התשובה .
תודה , אדוני סגן השר .
מה ברצונך לעשות , חבר הכנסת אורלב ?
אתה רוצה להשיב לסגן שר הביטחון כאחד ממציעי החוק , יש לך זכות לעשות זאת , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
חברים , אנחנו נעבור להצבעה ; אני מבקש לשבת .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון - המשך מתן תגמולים לאלמנה שנישאה ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת אברהם רביץ וקבוצת חברי הכנסת .
מי בעד , מי נגד - אפשר להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 30 , מתנגד אחד , נמנע אחד .
אני קובע שהצעת החוק אושרה בקריאה טרומית ותעבור להמשך הטיפול בוועדת הכספים של הכנסת .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1690 , של חבר הכנסת עוזי לנדאו .
בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת גפני , אנחנו נודה לך מאוד אם לא תפריע למציע .
תודה .
תודה לחבר הכנסת עוזי לנדאו .
ישיב בשם הממשלה סגן שר הביטחון חבר הכנסת אפרים סנה , בבקשה .
אני מודה לסגן שר הביטחון .
חבר הכנסת עוזי לנדאו , אתה רוצה להגיב על תשובת הממשלה .
בבקשה .
תודה .
יהיה לך קשה לנשוף בעורפה של הממשלה ; היא לעולם לא נראית בכנסת .
אני לא בטוח שהביטוי הזה מוצלח .
אני פשוט דואג לכבודה של הכנסת , אדוני סגן השר .
מי בעד , מי נגד - אפשר להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 23 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע , שהצעת חוק תשלום קצבאות לחיילי מילואים ולבני משפחותיהם , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת עוזי לנדאו , עברה בקריאה טרומית , ותעבור , חבר הכנסת לנדאו - - - ותעבור ?
ותעבור לוועדת החוץ והביטחון .
לא , אסור .
חברי הכנסת , אנחנו סיימנו בכך את ההצבעות על הצעות חוק בקריאה טרומית , ונעבור לנושא הבא - שאילתות לשר הבינוי והשיכון - - - השאילתות יעלו לאחר ההצעות לסדר - היום .
אנחנו עוברים לנושא הראשון : מותו של נשיא סוריה והשלכותיו - הצעות לסדר - היום מס' 2645 , 2646 , 2647 , 2650 , 2654 , 2655 , 2656 2673 , 2686 , 2696 , 2703 , 2711 ו- 2714 .
מה זאת אומרת הצעה לסדר - היום ?
הצעה לסדר הדיון , בבקשה .
בתור יושב - ראש הישיבה הזאת אני לא מתכוון להכריז על ישיבת אבל מיוחדת ולא מבקש לקום לדקת דומייה .
אנחנו נעבור להצעות דחופות לסדר - היום בנושא הזה .
ראשונה - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה - - - אחרי ההצעות לסדר - היום , כפי שהודעתי לפני דקה .
אדוני חבר הכנסת גפני , אתה צודק , אבל אין ביכולתי לתקן את המצב .
גם לי יש שאילתא לשר הבינוי והשיכון , אנחנו לפחות באותה סירה .
חברת הכנסת גוז'נסקי , לרשותך ולרשות האחרים - שלוש דקות .
נא לסיים .
אני מודה לחברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת רחבעם זאבי , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה לחבר הכנסת רחבעם זאבי .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , ואחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא .
אנחנו נסלח לך על כך .
תודה לחבר הכנסת האשם מחאמיד .
חבר הכנסת גדעון עזרא , ואחריו - חבר הכנסת אורי סביר .
תודה לחבר הכנסת גדעון עזרא .
חבר הכנסת אורי סביר , ואחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אבל אתה לא יכול לדעת למה הם נסעו לדמשק .
את המניעים אתה לא יודע .
אולי כמה רצו להיות בטוחים שבאמת קוברים אותו .
איך אתה יודע שהם נסעו לחלוק לו כבוד אחרון ?
זו קביעה - - - זה מה שאני אומר .
למה להכניס לפיהם של אנשים חברי הכנסת דברים שהם לא אמרו ?
בבקשה , חבר הכנסת סביר , לרשותך , כידוע , שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת סביר .
הערה נכונה של חבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , שכל הזמן התעניין מתי תורו וכרגע הוא לא נמצא .
אני מקווה שהוא יחזור .
בבקשה , חבר הכנסת לנגנטל .
תודה .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת יוסף טומי לפיד , ואחריו - חבר הכנסת יצחק גאגולה , ואם הוא לא יהיה באולם - חבר הכנסת אבשלום וילן .
נא לסיים .
תודה רבה .
חבר הכנסת יצחק גאגולה - לא נמצא כאן .
חבר הכנסת אבשלום וילן , בבקשה .
אני מזכיר למי ששכח , שהדיון הוא בנושא : מותו של נשיא סוריה והשלכותיו .
תודה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת מיכאל קליינר , ואחריו - חבר הכנסת ויצמן שירי .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מיכאל קליינר .
חבר הכנסת משה גפני .
מותו של אסד בהחלט נותן השראה לכמה מחברי הכנסת לכתוב דברים פואטיים מאוד .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
מי יודע ?
מי יודע ?
מדבר בשם סיעתו .
דרשן מקצועי כמו הרב חבר הכנסת משה גפני בסופו של דבר יגיע למותו של אסד אם לא נפריע לו .
בבקשה .
יש לך רק 20 שניות להשלים את הניתוח הזה .
נתתי 20 שניות לא לכם , אלא לחבר הכנסת גפני .
הבטחתי לך , חבר הכנסת מלול .
תודה לחבר הכנסת גפני שהצליח בסופו של דבר לקשור את הנושא הזה גם למותו של חאפז אסד .
אנחנו נשמע את תשובת הממשלה .
בשם הממשלה ישיב שר המשפטים על כל ההצעות הדחופות לסדר - היום .
אני מקווה שגם אתה תצליח לקשור את זה איכשהו למותו של אסד .
חברי הכנסת , אני מזכיר לכם שכרגע עונה שר המשפטים .
תודה .
תודה .
אדוני מסכים לדיון במליאה .
יש כמה הצעות אחרות .
חבר הכנסת פרוש - להצעתו של חבר הכנסת זאבי .
בבקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מאוד מסכים עם מה שאמר כאן לפני דקות מספר שר העבודה והרווחה .
אינני חושב שאנחנו עושים כאן מעשה ראוי עם כל הדיון , וודאי וודאי עם הצבעות , ביום שנשפך דם , אף שאפשר לומר , ולא קשה לראות את הקשר בין השניים , אם זה המצב ביום שכן מוסרים את אבו - דיס , ביום שראש הממשלה כן עושה מאמץ למסור את אבו - דיס , אז מה נצפה הלאה .
ואם צודק חבר הכנסת טלב אלסאנע , שנתן כמה תנאים מפורטים מעל דוכן זה לפני שתי דקות , אפשר לחשוב ואולי גם לנחש כמה דם עוד יישפך אם אלה יהיו הדרישות , בזמן שהממשלה , כפי שאמרתי , כן מוכנה למסור .
לכן , אדוני היושב - ראש , סיעתנו , סיעת ישראל בעלייה , לא רואה שום דרך לתמוך במהלך הנוכחי .
אנחנו קוראים לכל חברי הבית להצביע היום בעיניים פקוחות ולהבין שלא מדובר באבו - דיס ובעזרייה .
מי שהיום מרים יד בעד המהלך הזה בעצם מרים יד בעד חלוקת ירושלים .
צריך לפחות לומר את האמת .
אני מאוד מקווה שהצעתו של שר העבודה והרווחה תתקבל , ואנחנו לפחות לא נתבזה בהצבעה מסוג זה בזמן שנשפך דם .
ובהזדמנות זאת אני גם מאחל החלמה מהירה לכל הפצועים מכל הצדדים .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , מדי שבוע בימי שלישי אני עולה למיקרופון הזה וקובל על כך שלא שומעים חדשות בנושא של יונתן פולארד ונעדרי סולטן - יעקוב .
לצערי הרב אני חייב לומר , שאתמול שמענו חדשות לגבי יונתן פולארד , לא חדשות כפי שציפינו לשמוע .
אמר אתמול דובר הבית הלבן , כי עמדת נשיא ארצות - הברית לגבי שחרורו של יונתן פולארד לא השתנתה .
יתר על כן , הוא הוסיף ואמר , כי אף שראש ממשלת ישראל בעבר העלה את הסוגיה של יונתן פולארד בפני נשיא ארצות - הברית , למיטב ידיעת דובר הבית הלבן , הנושא לא עלה בקמפ - דייוויד כלל וכלל .
אינני יודע איך יסתיים המשא - ומתן בקמפ - דייוויד , אך כולי תקווה שלפחות בנושא זה אנחנו נשמע בשורות קצת שונות וקצת יותר משמחות .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , מה לעשות , המציאות דינמית מאוד .
אני חייב לומר , שכשישבתי כאן בפתיחת הדיון לפני כשעתיים , שעתיים וחצי , ושמעתי את מציע החוק , חבר הכנסת מצא , התכוונתי לומר דברים שונים לחלוטין .
בינתיים שמענו בשורות מקמפ - דייוויד .
כרגע שמענו את הנשיא קלינטון מן הבית הלבן , וודאי שהדברים שהתכוונתי לומר לפני שעתיים הם לא הדברים שבפי כרגע .
קשה לי כרגע למצוא את המשפט הפותח למה שאני הולך לומר .
מצד אחד , אם אגיד שאני שמח שהפסגה נכשלה , אדוני היושב - ראש , זה איזה משפט מאקברי .
מה זאת אומרת , אני שמח שאין הסכם שלום ?
ודאי שלא .
בכל לבי , כמו כל אזרח במדינה הזאת , כמו כל אב לילדים , אני מייחל שסוף - סוף יהיה שלום .
אבל אני חושב שגם לומר : אני עצוב מאוד על מה שקרה היום , אני לא יכול , כי בתנאים שנוצרו , ההסכם שהיה מביא ראש הממשלה , לפי כל מה שכולנו שמענו וידענו , היה לא הסכם שלום אלא הסכם שמצעיד אותנו , כנראה בצעדי ענק , לכיוון הלא - נכון , כיוון של תוהו ובוהו , כיוון של אולי , חס ושלום , גם אובדן המדינה .
לכן כולי תקווה , שעכשיו יחזור ראש הממשלה לארץ , ועם כל הביקורת שהיתה לנו , ועם כל האי - הסכמה שיש לנו עם הדרך שהוא בחר ועם הצעדים שהוא עשה ועם הוויתורים המפליגים שהוא כנראה כבר הספיק להציע בקמפ - דייוויד - אני חושב שהמהלך שאנחנו חייבים ללכת אליו , אם אנחנו רוצים באמת למחוק את ההבנות או ההבנות הלא - קיימות שעכשיו הושגו - לא - הושגו במהלך השבועיים האחרונים בקמפ - דייוויד - הדרך היחידה לעשות זאת היא דרך של ממשלת אחדות , ממשלה רחבה עד כמה שאפשר .
ולדעתי , רק ממשלה כזאת תוכל להוביל אותנו בתקופה הקרובה , תקופה מאוד לא פשוטה .
ואני גם בטוח , שממשלה כזאת אולי תצליח לזרוע את הזרעים הראשונים בדרך לשלום אמת , לשלום אמיתי , לא שלום של ויתורים , לא שלום של חלוקת ירושלים - עד אז , מחר בוודאי גם נצביע על החוק בקריאה הראשונה - שלום שכולנו מייחלים לו , שלום שיחיו אתו ילדינו ונכדינו כאן במדינת ישראל .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , לצערי הרב זה ייקח לי פחות מדקה , כי גם השבוע , לצערי הרב , אין לנו מה לבשר לעצמנו לא בנושא של נעדרי סולטן - יעקוב ולא בנושא של שחרורו של יונתן פולארד , וחבל .
תודה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , יכולתי לסכם את דברי המציעים , במיוחד את דבריו של חבר הכנסת נסים זאב שדיבר כאן לפני , באמירה הנודעת : אל תבלבלו אותי עם עובדות .
מכריז כאן מבמת הכנסת חבר הכנסת זאב : העם לא רוצה בחירות כלליות .
נכון , אסור לבלבל אותו עם סקרים , שבהם כולנו רואים ש- % 80 מן העם כן רוצים בחירות כלליות , לעומת % 16 שרוצים בחירות לראשות הממשלה .
אפשר להיכנס לכל אתר אינטרנט , ששם מתבצעות כל ההצבעות הלא - מחייבות , ולראות אותם % 80 .
אבל למה להתבלבל מזה ?
אנחנו בשם העם נגיד שהעם לא רוצה בחירות כלליות .
אסור גם לבלבל את החברים , כמו את חבר הכנסת נסים זאב ואת המציעים האחרים , עם העובדה , שאותו אדם שעל שמו הם קוראים לתיקון שלהם , נתניהו , אומר : תודה , לא , אני לא רוצה .
אבל אסור להם להתבלבל , הרי בשמו הם הפכו גם לדוברים שלו ומובילים את חוק נתניהו בשעה שנתניהו אומר שהוא לא ירוץ לפי התיקון שלהם .
אני , בשונה מהמציעים , לא דובר של נתניהו ולא דובר של אף אחד .
אני רוצה להתייחס לשתי נקודות , שבעיני הן מהותיות .
האחת , לימדו אותי בילדותי לומר את האמת , אז בואו נגיד את האמת לפחות מן הדוכן הזה .
התיקון הזה הוא לא תיקון מועמדות לראשות הממשלה ולא תיקון שמאפשר למישהו להתמודד .
זה חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון - שמירת הכיסא ) .
מה לעשות , גם חברי סיעת ש"ס ולצערי גם ח"כים נוספים בבניין הזה חוששים מן הבחירות , והם מוצאים תירוצים מתירוצים שונים .
לעומת זאת , אפשר לשאול אותי : מה אכפת לך ?
האם אתה קובע מי יהיה בכנסת ומי לא ?
מה רע לך עם הח"כים הנוכחיים ?
האמינו לי , לא רע לי , הם חברים טובים אחד - אחד .
אבל יש כאן סכנה אמיתית ; הסכנה שלא העזתי לדבר עליה , חבר הכנסת רביץ , לפני ששנינו שמענו אתמול את המומחים בוועדת החוקה .
הסכנה היא סכנה לדמוקרטיה .
נניח שייבחר עכשיו שרון , ותוך כמה חודשים הוא ייפול , והכנסת לא תוכל לתפקד במצב הביטחוני שאנחנו נמצאים בו , מה יחפשו בעם ?
יחפשו אישיות חזקה , שתיתן בעיטה לכנסת הזאת ושתוביל כמו שצריך ותטפל בבעיות .
זאת הסכנה האמיתית , ולזה אנחנו נותנים יד כשאנחנו מצביעים בעד חוק נתניהו , ולזה אנחנו נותנים יד כשאנחנו מצביעים נגד פיזור הכנסת ונגד מתן אפשרות לעם להחליט באמת .
תודה רבה .
ברצון לשמור על הכיסא אין הבדל בין ימין לשמאל .
תודה לחבר הכנסת עוזי ברעם .
חבר הכנסת זבולון אורלב - אינו נוכח .
חבר הכנסת אברהם פורז , ניתן לך את המיקרופון כדי שתאמר את הדברים החשובים .
בינתיים הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
בבקשה , חבר הכנסת פורז .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני מסכים עם מה שנאמר לפני על - ידי חברת הכנסת גוז'נסקי .
הלוואי שנגיע במדינת ישראל ליום שבו לא יהיה צורך בחוק מיוחד למקלטים לנשים מוכות , לא תהיה תופעה כזאת , והנשים תוכלנה להצביע עם המשפחה שלהן בכל מקום ללא כל חשש .
מי ייתן ולא נראה סביבנו כל אותם נכים קשים שכרגע צריך לתת גם להם אפשרות להצביע .
לצערנו , בינתיים התופעה של אלימות נגד נשים קיימת ונכים חיים סביבנו , ולצערנו נוספים עוד נכים בפיגועי טרור ובתאונות דרכים .
לכן טוב עשו המחוקקים שחשבו על האוכלוסיות האלה והם מאפשרים להן להצביע .
אדוני היושב - ראש , לצערי , בעיני , לא איש בשורות אני .
קשה לי מאוד לראות , שבמציאות שאנחנו יוצרים במו ידינו בכנסת , עושים תרגילים מתרגילים שונים , מביאים למצב שבו בעוד חודשיים יהיו בחירות לראשות הממשלה ואחרי חודשיים , אם לא יותר מהר , יסתבר שגם ראש הממשלה החדש שנבחר לא יכול לתפקד בכנסת הזאת - - - זה ברור שהוא לא יוכל .
ואז נעשה בחירות פעם נוספת .
קשה לי לראות שבמציאות הזאת אותם נכים ואותן נשים מוכות יחשבו אם בכלל כדאי להם ללכת להצביע ; הם לא יזכרו שחבר הכנסת אדלשטיין וסיעתו ישראל בעלייה , עם כל הכבוד , היו נגד מלכתחילה וצעקו וזעקו .
לעומת זה , אדוני היושב - ראש , סיעת ש"ס לצורך העניין היתה בעד .
אנשים לא יזכרו את זה .
מה שיהיה להם בראש הוא , שכל הכנסת וכל הפוליטיקאים הם כך וכך , ואתם תדמיינו את כל הביטויים שיהיו .
במציאות הזאת אנחנו נהיה בסכנה אמיתית , וזה לא ביטוי סתם .
הסכנה האמיתית תהיה שיחפשו מנהיג חזק שיבעט בכל הכנסת הזאת ובדמוקרטיה הזאת שלא צריכים אותה .
זאת המציאות שאנחנו יוצרים כאן במו ידינו .
היושב - ראש הודיע כרגע שההצבעות הן בשעה 22:00 .
אולי לא מאוחר מדי לאותם חברי כנסת שאולי חושבים כרגע על הכיסא להתעשת ולהבין , שהכיסא הזה , לא חשוב למי הוא שייך , ירעד אם לא נשנה את ההתנהגות שלנו ולא נלך באמת לשמוע מה העם רוצה ; לא נדבר בשמו , אלא נשמע מה העם רוצה גם בנושא של ראשות הממשלה וגם בנושא של הכנסת .
אז הממשלה החדשה באמת תוכל למשול במדינת ישראל בצורה דמוקרטית .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כפי שניתן לנחש , אין לסיעה שלנו , כמו שאני מניח גם לשאר הסיעות , איזו בעיה מיוחדת עם הרצון של משרד הבריאות והממשלה להחיל רציפות על החוק הנוכחי .
אבל לעומת זה יש לנו בהחלט בעיה עם מה שאנחנו רואים שמתרחש במציאות הפוליטית הישראלית בימים האחרונים .
אם לפני כמה דקות התייחסתי למה שהתרחש כאן בכנסת רק לפני שעה קלה , וציינתי שהאחריות במקרה זה היא אחריות קולקטיבית , וראיתי כאן כמה שעלו והתפתלו ואמרו : מתחילה אמרנו ככה , ולמה הליכוד חתמו אחרת - זה לא יעזור לאף אחד , אדוני היושב - ראש .
האחריות תהיה קולקטיבית , וכל מי שישמע בעוד ימים מספר וחודשים מספר , ודאי שכאן אנחנו נצא לבחירות בתוך תקופה מאוד קצרה , כל מי שישמע בתוכניות ברדיו כל מיני שיחות עם מאזינים , שמקללים פוליטיקאים ומקללים חברי כנסת , בל יופתע .
לפחות שלא יגיד : לא חשבנו .
לפחות שלא יגיד : לא אמרו לנו .
כל מי שמרים היום את היד בעד so called חוק נתניהו , וכל מי שבעוד שעה קלה , כפי שניתן לנחש , לא ייתן יד לפיזור הכנסת , בל יופתע אחר כך מהדימוי של חברי כנסת , ראשי ציבור ונבחרי ציבור בקרב העם .
אבל יש כאן נקודה נוספת , לא פחות מסוכנת , אדוני היושב - ראש .
אני חושב , שמה שמתרחש בימים האלה עם המשא - ומתן המדיני , במציאות שבה ראש הממשלה של מדינת ישראל , לשעבר , יחד עם הנשיא לשעבר של ארצות - הברית - גם אם פורמלית שניהם עדיין בתפקיד - מנסים להביא הסכם בסגנון של ויתורים , הוא דבר שפשוט הדעת לא סובלת .
אם אותם אנשים שרק לפני כמה חודשים היו עומדים לפני המיקרופונים והמצלמות ואומרים : אבל לא התפללנו לאבו - דיס , אבות אבותינו לא התפללו לאבו - דיס - אותם אנשים מנסים לשכנע אותנו היום , שכנראה , אדוני היושב - ראש , גם לירושלים לא התפללנו .
להר - הבית ודאי לא התפללנו , זה בכלל מסגד , חבר הכנסת שטרן - לך תלמד היסטוריה יהודית , זה לא שייך ליהודים בכלל .
אני מבקש סליחה על הציניות בסוגיות כל כך כואבות ורציניות , אבל אני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , שכנראה אי - אפשר להפריד בין שני הדברים .
אם אנחנו , בכנסת , נותנים יד לתרגילים מתרגילים שונים , אז אחר כך שלא נתכסה ולא נגיד : לא חשבנו שראש הממשלה באמת ילך למהלכים כאלה .
אחרי הבחירות בעוד חודשיים , שנניח יזכה בהן אריאל שרון , תקום ממשלת אחדות , ושר החוץ שלו - מי שזה יהיה , בן - עמי או ברק , כי הרי אין אופציה אחרת - ימשיך בכל התהליכים האלה , ומאחורי הגב שלו ילך לארצות - הברית ויגיד : אין לו רוב בכנסת , רוב העם רוצה להחזיר את הר - הבית , שלא יגידו אחר כך חברי הכנסת של ש" ס , של יהדות התורה , ואפילו נציג של האיחוד הלאומי - שלא יגידו אחר כך : לא ידענו , לא חשבנו על התסריט הזה , חשבנו ששרון יקים ממשלה לאומית .
את החשבון כולנו יודעים לעשות , אדוני היושב - ראש , ויפה שעה אחת קודם .
תודה .
אתם מכניסים - - - אני מנדב את החתימות שלנו בשבילכם .
על זה נדון .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כפי שראית , את תמצית דברי כבר מסרתי ליושב - ראש ועדת הכספים .
לכן אשתדל לתמצת גם כאן .
אני רוצה לומר רק כמה נקודות .
אחת , קצת מדאיג אותי לפעמים איך אנחנו נגררים אחרי כמה מחברינו העיתונאים ומדברים על בזבוז נורא של כספי ציבור לצורכי הבחירות .
מה שנכון , ודאי שהכסף הזה בא מתקציב המדינה וזה דבר לא טוב , כלומר , זה הכרחי , אבל אולי אפשר למצוא לו שימושים קצת יותר יעילים .
מצד שני , בואו נתפוס את הפרופורציה , אנחנו לא לוקחים את הכסף הזה , אדוני היושב - ראש , ומעבירים אותו במשלוח מיוחד של " פדרל אקספרס " לארצות - הברית .
הכסף הזה בסך הכול נשאר במשק הישראלי .
הזכרתי את זה , חבר הכנסת רובינשטיין , ולמען ההגינות בזה פתחתי .
ודאי שזה תקציב המדינה והוצאות ממשלה , אבל גם התיאור הזה כאילו אנחנו לוקחים חצי מיליארד שקל ושולחים אותם מעבר לאוקיינוס , לא במיוחד מוצא חן בעיני .
אני רוצה לומר כאן , שבמסגרת ההוצאות האלה ודאי שצריך להצטמצם וצריך לראות איך לא מבוזבז כסף , הכסף שבא מכספי משלם המסים במערכת הבחירות , ולכן אני מברך על החלטת ועדת הכספים , שדי בצניעות , אפשר לומר , הגדירה מימון למפלגות שאין להן מועמד רק ברבע יחידה לחבר כנסת .
זה ייתן מצד אחד למפלגות אפשרות להשתתף באופן פעיל בבחירות , ומצד שני לא מדובר כאן בסכום עתק שכל מפלגה תקבל ותיהנה ממנו .
עם זאת , וזו נקודה מאוד משמעותית , ואני באמת מתפלא שיושב - ראש ועדת הכספים , בדרך כלל חבר כנסת מאוד הגון וחושב , הלך עם העניין הזה , וזה אותו עניין של רף של % 15 למועמד .
הרי ממה נפשך ?
ברור שיש חלום רטוב , תסלח לי , של שתי המפלגות הגדולות להגיע למשטר דו - מפלגתי .
זה לא הולך בכנסת , זה לא הולך בחקיקה , אז הנה באיזשהו תיקון פיננסי מכניסים לנו בדלת אחורית משטר דו - מפלגתי .
הרי זה לא עניין שכל אחד באמת ירוץ .
אני , למשל , עם כל הצניעות , לא רואה בעצמי חבר כנסת אנונימי שאף אחד לא מכיר אותו , אבל ברור לי יחד עם זאת , מבחינת חשיבה ריאלית , שאם מחר אציג את מועמדותי לראשות הממשלה , אני לא בטוח שאני אקבל אפילו % 1 .
צריך להיות איזה רף הגיוני שיאפשר למועמדים שיכולים להתמודד , שיכולים לקבוע סיבוב שני , יכולים לשים נושאים חשובים ביותר על האג'נדה , על סדר - היום של מערכת הבחירות , לאפשר להם להתמודד .
תארו לכם מצב שבו מועמד כגון שמעון פרס כרגע נכנס למירוץ , מתמודד , קובע סדר - יום ומגיע ל- % 14 תמיכה , תמיכה מכובדת .
הוא מכניס לחובות אדירים את כל חברי הכנסת שחתמו לו על מועמדותו , את המפלגה שלו ואת הערבים לו .
לכן , אדוני היושב - ראש , ובזה אני מסכם , אני חושב שטוב תעשה ועדת הכספים אם תתקן מחר את העוול הזה ותוריד את הרף למשהו הגיוני כמו % 5 ותאפשר לכל מועמד שראוי לכך ורוצה בכך , להתמודד .
גברתי היושבת - ראש , אני מוחה בתוקף על כביכול הסכמה על דעת כל הסיעות , שנתקבלה לגבי הסתייגויות .
אני מודיע , כחבר ועדת הכנסת וכיושב - ראש סיעתי , שלא קיבלתי שום זימון ולא הייתי מודע לנושא .
הנושא נודע לי ממרקע הטלוויזיה .
ולכן אני מבקש לאפשר לכל המסתייגים לדבר , כפי שנהוג .
תודה .
גם ישראל אחת .
אפשר גם ב- 20 שניות .
איך הצבעת ?
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אמר כאן לפני כמה דקות , מעל הדוכן הזה , חבר הכנסת יורי שטרן , הוא בעצם האשים את סיעת ש"ס בכך שהיא תקעה את המחנה הלאומי , מנעה מהמחנה הלאומי לבצע בעצם שינוי במדינה .
ואני חייב להתווכח עם חבר הכנסת שטרן , אף שבהרבה מקרים אני מסכים עם הדברים שהוא אומר .
סיעת ש"ס וסיעת ישראל אחת , הסיעות הגדולות , וגם כל מיני סיעות שאני לא תמיד זוכר את שמותיהן , של חבר כנסת אחד או שניים , כל אלה שהיום הרימו את היד בעד so called חוק נתניהו , הם לא הזיקו למחנה הלאומי .
הם הזיקו אולי בדרך , אבל בעיני הם הזיקו לכל המדינה , למוסד הזה , לבית הזה שאנחנו נמצאים בו ולעצם הדמוקרטיה הישראלית .
אני חושב שהדברים שנהיה עדים להם , גם בשעות הקרובות , בימים הקרובים ובשבועות הקרובים , אינם נחלה של המחנה הלאומי .
ואנחנו בעוד כמה חודשים , אחרי הבחירות המצחיקות האלה שיהיו בעוד חודשיים , ואחרי שהכנסת עוד הפעם לא תוכל לתפקד ואחרי שבתוך כמה חודשים עוד הפעם נצא לבחירות - לא יזכרו האזרחים , ואני חוזר ואומר , ואני אחזור על זה עוד הרבה פעמים ; זה לא יעזור לי , אני מודע לזה - מי היה הטוב ומי היה הרע בסיפור הזה .
יזכרו שהכנסת בשעות הקריטיות , בשעות שהביטחון מידרדר , בשעות שתהליך השלום תקוע , לא חשוב מה הגישה , אבל השעות הן שעות קריטיות - בשעות האלה הכנסת ידעה רק דבר אחד , לשמור על הכיסאות של חברי הכנסת .
גברתי היושבת - ראש , ההסתייגויות גם הן דבר מוזר .
היה פה תהליך דורסני בוועדת הכנסת , שאני לא יודע איך הוא נולד ואיך הוא הגיע .
כרגע אנחנו בהסתייגויות לשם החוק , ולא באותה רשימה מוזרה שהוגשה , שאני לא יודע מי סידר אותה ובאיזה סדר .
אבל אם אנחנו בהסתייגויות לשם החוק , גברתי היושבת - ראש , אז יש לי רק הסתייגות מהותית אחת לשם החוק .
זה לא : תיקון - מועמדות לראשות הממשלה ; זה : תיקון - שמירת הכיסאות של חברי הכנסת .
זה התיקון היחיד שמוצע כאן לחוק - יסוד : הממשלה .
הדרך היחידה לאפשר לכל אחד לבצע תהליך דמוקרטי , הדרך היחידה לאפשר לכל מועמד להתמודד , ראוי או לא ראוי , זה כבר העם יחליט , זו דרך התפזרות הכנסת , דרך בחירות כלליות , דרך שמאפשרת למועמד שייבחר גם לשלוט לאחר שהוא ייבחר .
מי זה המועמד הזה ?
- אנחנו לא יודעים .
יכול להיות שיהיה מועמד שמאל , יכול להיות שיהיה מועמד ימין , איש - איש כבר ילך לדרכו ולגישתו וינסה לסייע לו להיבחר , אבל מה שאנחנו כן יודעים הוא , שמי שלא ייבחר בסיטואציה הזאת , ודאי שלא יוכל למשול .
למה מנענו את פיזור הכנסת ?
זה אולי הדבר המרכזי , הרי אנחנו כולנו יודעים להתרברב .
בריאיון לרדיו כולנו אומרים : יש לי סקרים שמוכיחים שאני עולה כך וכך .
אני יודע את האמת , אני יודע מה אומרים הסקרים .
היום , חברי חברי הכנסת , למדנו מי מפחד ומי לא מפחד , ומחר בבוקר כשנתחיל מחדש להתרברב בתוכניות הבוקר של הרדיו , רצוי שנזכור : לדבר קל מאוד , אבל מי שהיום פחד מהתפזרות הכנסת , שלא יספר שום דבר אחר , שלא יתכסה בשום אידיאולוגיה ובשום נתניהו .
פירוש הדבר הוא חד - משמעי : הוא פוחד לצאת ולהתייצב בפני הבוחרים .
ומי שלא פוחד להתייצב , בוודאי , ולו רק משיקול מפלגתי - למה לא ?
פוליטיקאים יושבים בבית הזה - הצביע היום בעד התפזרות הכנסת בוועדה ויצביע בעוד שעה קלה בעד התפזרות הכנסת כאן .
אני מציע לכל אחד מהבוחרים הפוטנציאלים לזכור גם את החשבון הזה , מי באמת מפחד מדין הבוחר ומי לא .
תודה רבה .
תודה שהוא ניצח .
חבר הכנסת הנדל .
תודה , גברתי .
אנחנו נעבור לדובר הבא , שהוא חבר הכנסת מוחמד כנעאן .
לצערנו אנחנו לא רואים אותו באולם , ולכן ידבר עכשיו חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אחריו - חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
לא שירי ויצמן אלא ויצמן שירי .
אני מבקש לשמור על כבוד חברי הכנסת .
קולט אביטל , אני מבקש .
עוד חצי דקה .
תודה לחבר הכנסת זנדברג .
חברת הכנסת גוז'נסקי , השאלה שלך מאוד מעניינת .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי , אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חבר הכנסת נתן שרנסקי .
חברי הכנסת , חבר הכנסת רן כהן , אתה בטח רוצה לשמוע אם חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי הוא לא זנב לנתניהו .
אז תן לו בבקשה לדבר , אני בטוח שהוא יגיד את זה .
בבקשה , חבר הכנסת בריילובסקי .
תודה לחבר הכנסת בריילובסקי על כך שתרם זמן לשאר הדוברים .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
אחריו - חבר הכנסת נתן שרנסקי , ואחריו - חבר הכנסת רן כהן .
הייתי מוכן להצטרף למחווה הזאת אלמלא ישיבתי כרגע בכס היושב - ראש .
בבקשה , חבר הכנסת עזמי בשארה .
גדעון עזרא , חבר הכנסת גדעון עזרא , היה כאן שקט מופתי .
אפילו עוד לא - - - חבר הכנסת גדעון עזרא , בבקשה .
טוב , חבר הכנסת גדעון עזרא , תודה רבה .
תודה רבה .
אתה תאלץ אותי להוסיף זמן לדובר .
חבל .
חבר הכנסת גדעון עזרא , אני ביקשתי ממך .
אז אני מבקש ממך , על מנת שלא לקרוס תחת עומס המנדטים , אתה כבר סיימת את זמנך .
אם אתה רוצה לומר משפטי סיכום - - - חבר הכנסת עזרא , בבקשה .
חבר הכנסת בשארה מאוד רוצה לומר משפט סיכום ולסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת בשארה .
חבר הכנסת נתן שרנסקי .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן , ואחריו - חברת הכנסת ענת מאור .
חבר הכנסת הנדל , הנני להזכירך כי כרגע הדובר הוא נתן שרנסקי ולא רן כהן , אז השאלות אחר כך .
בבקשה , חבר הכנסת שרנסקי .
מה לא נכון , שזה שייך לקדוש - ברוך - הוא ?
חברי הכנסת , אני מבקש .
חבר הכנסת פריצקי .
תודה .
תודה לחבר הכנסת שרנסקי .
חבר הכנסת רן כהן , אחריו - חברת הכנסת ענת מאור , ואחריה - חברת הכנסת ציפי לבני .
מסירות נפש , חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת פריצקי , אני מבקש .
חברי הכנסת פורז ואבו וילן .
חבר הכנסת בוים .
את חברי סיעתך אני לא יכול להרגיע .
לא , הם רחוקים מלשתוק .
חבר הכנסת גילאון , אומר לי חבר הכנסת רן כהן , שהוא אמון עלי , שחברי סיעתו שותקים .
אתם בולמים את העם .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , מכיוון שקיימנו דיון מאוד דומה בשבוע שעבר , אני רוצה רק לחזור על העיקרון שלדעתי אנחנו די משכיחים אותו בתקופה האחרונה בכנסת .
מה שאולי הכי מדאיג , אנחנו משכיחים את העיקרון - בזכות הפעילות הנמרצת של חברי כנסת מן הסיעות הערביות , שאמורים כביכול לייצג את הציבור שלהם נאמנה - שבאמת במדינה מתוקנת צריכים לדאוג לכל אוכלוסייה בלי כל קשר לשאלה אם מדובר באוכלוסיית רוב או באוכלוסיית מיעוט .
אם המדינה נקראת מדינה יהודית דמוקרטית , זה לא פוטר אותה מאחריות לדאוג לשוויון בתחומי חינוך , רווחה , בעצם בכל התחומים , לכל אוכלוסיית המיעוטים .
לצערי הרב , אנחנו רואים לאחרונה החלפה מוחלטת מצד אותם אנשים , שכפי שאמרתי , לכאורה , גברתי היושבת - ראש , אמורים להיות מנהיגי הציבור הערבי במקרה זה .
במקום להיאבק על שוויון בתחומי חינוך , רווחה , תשתיות והתחום המוניציפלי , מדובר כאן במאבקים אלימים על דברים שכלל ועיקר לא שייכים לתחומים האלה .
מדובר על קריאות להצטרף באופן פעיל , לא סתם לתמוך אלא להצטרף באופן פעיל לאינתיפאדה .
מדובר על ערבוב מוחלט בין הפגנות אלימות עם תמיכה באינתיפאדה , שגרמו גם לאבדות מצד אלה שנהגו באלימות כלפי השוטרים , לבין אותו מאבק לכאורה צודק על השוויון .
יתר על כן , אני חושב שאנחנו גם התבלבלנו מן הצד השני , מצד השלטונות .
זכור לי , כששר הפנים דאז נתן שרנסקי דרש תקציבים לרשויות הערביות , תמיד הוא קיבל תשובה מן האוצר : אין כסף .
ברגע שהתחילו מהומות והתחיל הבלגן , אדוני השר , מייד נמצאו התקציבים .
נכון שיפה מאוד הסברת ודרשת שהתקציבים האלה יועדו עוד לפני המועד , אבל ההבנה של הציבור היא בעצם העובדה , והעובדה היא שכל הציבור יודע , גם הציבור היהודי וגם הציבור הערבי , שהכסף הזה , התקציבים האלה יתקבלו כתוצאה מן המהומות .
לכן , גברתי היושבת - ראש , יפה שעה אחת קודם .
אנחנו צריכים להפריד בין שני התחומים האלה : להתנהג לפעמים גם ביד קשה כלפי פורעים וכלפי אלה שתומכים באופן פעיל , ציטוט ישיר , באינתיפאדה הפלסטינית .
לעומת זאת , כמדינה מתוקנת - לדאוג לשוויון בתחומים הרלוונטיים .
תודה רבה .
תודה רבה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת רחמים מלול , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת מלול .
חברת הכנסת זהבה גלאון , ואחריה - חברת הכנסת יהודית נאות .
בבקשה .
תודה רבה .
חברת הכנסת יהודית נאות , ואחריה - חברת הכנסת יעל דיין .
תודה רבה לחברת הכנסת נאות .
חברת הכנסת יעל דיין , ואחריה - חבר הכנסת יורי שטרן .
חברי הכנסת , אנחנו כבר עוברים לדוברת הבאה , שהיא חברת הכנסת יעל דיין , ואני מציע לשמוע את דבריה .
חברת הכנסת יעל דיין , בבקשה .
חבר הכנסת וקנין , סגן השר וקנין .
תודה רבה .
חבר הכנסת וקנין , יכולת להירשם לדיון ולומר את דבריך .
תודה לחברת הכנסת דיין .
חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו ידבר חבר הכנסת בנימין אלון .
בבקשה , חבר הכנסת שטרן .
נא לסיים .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת בנימין אלון , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
בבקשה , חבר הכנסת אלון .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלון .
אני מבקש שקט באולם .
לצערי הרב , לא אוכל להשיב בשם הנשיאות לחבר הכנסת אלון , כי לא זכור לי שהנושא עלה לדיון בנשיאות .
יתר על כן , אני מתכוון לשמוע מהיושב - ראש מה היו שיקוליו .
זכור לי , שכאשר חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי מסיעת שינוי הציע לדון בהשלכות על תושבי דימונה ועל איכות הסביבה , אם אני לא טועה , הנושא נדחה על - ידי אותו יושב - ראש על - פי בקשת הממשלה .
לא ברור לי מה השיקולים בהעלאת הצעה הרבה יותר מרחיקה לכת של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אני מקווה שהיושב - ראש , שיחליף אותי בעוד כמה דקות לדיון הספציפי הזה , יסביר גם לחברי הבית , במיוחד לחברי הנשיאות , מה היו שיקוליו .
חבר הכנסת דהאמשה , בבקשה .
אני מבקש שקט , אנחנו מסיימים את הנושא הקודם , הלא - פחות חשוב , ודאי שלא פחות כואב , של סחר בנשים .
בבקשה , חבר הכנסת דהאמשה .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת דהאמשה , בוא נחזור לנושא הדיון .
תודה רבה לחבר הכנסת דהאמשה .
ישיב על ההצעות השר לביטחון פנים פרופסור שלמה בן - עמי , בבקשה .
אפשר גם לגייס עולים , כפי שהוצע לא אחת .
אני מודה מאוד לשר לביטחון פנים ; תיכף נשמע את דעת המציעים .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אני בקושי שומע את עצמי .
סגן השר נסים דהן , אני מבקש לשבת .
נעבור עכשיו לכמה חברי כנסת שמבקשים להסיר את ההצעות .
חבר הכנסת טלב אלסאנע מבקש להסיר את הצעתו של נחום לנגנטל .
דקה מן המקום , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת מאיר פרוש מבקש להסיר את הצעתה של חבר הכנסת ציפי לבני .
אחריו - חבר הכנסת רחבעם זאבי .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת רחבעם זאבי יציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
תודה לחבר הכנסת זאבי .
חבר הכנסת צבי הנדל - אינו נוכח .
חבר הכנסת זבולון אורלב יציע להסיר את הצעתו של בנימין אלון .
תודה רבה .
חבר הכנסת אברהם הירשזון יציע להסיר את הצעתה של חברת הכנסת גלאון .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת הירשזון .
בזמן שחבר הכנסת מוחמד ברכה מתכונן להציע להסיר את הצעתה של יהודית נאות אני רוצה להודיע , בעקבות שאלות של כמה חברי הבית , שהחל משעה 13:30 לא יתקיימו הצבעות במליאה עקב השתתפות של חברי כנסת רבים בהלווייתה של הגברת צילה נתניהו , אמו של מי שהיה חבר הבית וראש הממשלה , מר בנימין נתניהו .
חברי הבית שההצעות שלהם אמורות לעלות בזמן שתיערך ההלוויה יוכלו לבקש להעביר את ההצעות לשבוע הבא .
הם יוכלו לעשות זאת על חשבון השבוע הזה .
חבר הכנסת מוחמד ברכה יציע להסיר את הצעתה של חברת הכנסת יהודית נאות .
בבקשה .
תודה .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל מבקשת להסיר את הצעתו של חבר הכנסת רחמים מלול .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת בלומנטל .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת יעל דיין .
בבקשה .
תודה רבה .
חבר הכנסת איוב קרא , מבקש להסיר דווקא את הצעתו של חבר הכנסת יורי שטרן .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת אליעזר כהן יציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה רבה לחבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
בבקשה .
אני מבקש שקט .
חבר הכנסת שמואל הלפרט , מבקש להעביר לוועדה .
השר הציע - - - השר הסכים לדיון במליאה , למיטב זיכרוני .
טוב .
חבר הכנסת הלפרט .
בבקשה .
והאחרונה - חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , בבקשה .
תודה רבה לחברת הכנסת חוסניה ג'בארה , שהתחשבה בבקשתו של חבר הכנסת ריבלין ודיברה 20 שניות .
אנחנו נמצאים כרגע במצב כדלקמן ; אולי דווקא כאן תעזור לנו .
בעצם , אם אני מפרש נכון את בקשת השר לביטחון פנים , הוא מקיים ביום ראשון הקרוב התייעצות עם צמרת משרדו וצמרת המשטרה .
בעצם , הבקשה שלו יכולה להיות מובנת כדחייה של תשובת השר והצבעה למועד אחר , כלומר , נניח בעוד כעשרה ימים או בעוד כשבוע יהיה אפשר לשמוע את תשובת השר ולקיים הצבעה .
מה שאנחנו צריכים , לצורך העניין הזה , זו הסכמה של כל המציעים בהצעה הזאת .
אני אפנה , אכן , למציעים , אחד - אחד .
אם כולם מסכימים כך זה יהיה .
חבר הכנסת נחום לנגנטל - אינו נוכח .
חברת הכנסת ציפי לבני , מסכימה ?
מסכימה .
חבר הכנסת אחמד טיבי - לא נוכל לדעת את דעתו .
חבר הכנסת רחמים מלול - מסכים .
חבר הכנסת בנימין אלון , האם אתה מסכים שהתשובה וההצבעה יינתנו אחרי התייעצות שהשר יקיים בשבוע הבא ?
אני מבקש את הסכמתך לנוסח שלי .
חברת הכנסת זהבה גלאון - מסכימה ; חברת הכנסת נאות - מסכימה .
חברת הכנסת יעל דיין ?
השר אמר זאת , ואני רואה לפי הסימנים - זה גם יירשם בפרוטוקול - שהוא מסכים .
חבר הכנסת יורי שטרן - מסכים ; חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה - מסכים ; חברת הכנסת תמר גוז'נסקי - מסכימה .
יש לנו הסכמה של כל המציעים , ולכן אני מודיע - - - גם אתה מסכים .
נרשום שחבר הכנסת נחום לנגנטל , ראשון המציעים , מסכים גם כן להצעה לדחות את תשובת השר וההצבעה לאחר שתתקיים התייעצות מתאימה עם צמרת המשטרה וצמרת המשרד .
לכן אין לי אלא להודיע שכך אכן יהיה .
אנחנו מקווים שהדחייה לא תיקח יותר מדי זמן .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא .
הנושא הבא בסדר - היום הוא הצעה לסדר - היום מס' 1108 , בנושא : מדיניות הגרעין של ישראל לנוכח פרסום הפרוטוקולים של משפט ואנונו .
חבר הכנסת עזמי בשארה , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
סליחה , אדוני השר .
אני מודיע , כל קריאת ביניים מייד אקרא לסדר בלי להתחשב .
אם זו תהיה קריאה שלישית , יוצא חבר הכנסת מן האולם .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת עזמי בשארה , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
עוד מישהו ?
חבר הכנסת עזמי בשארה , אני קורא אותך לסדר בפעם השלישית .
נא לצאת מן האולם .
יכול להיות .
יעמידו אותי על טעותי , אבל עכשיו צא מן האולם .
( חבר הכנסת ע' בשארה יוצא מאולם המליאה. ) חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
בבקשה .
אני פשוט גם אחרי הצטננות קשה , אז לא עומד לי הקול כמו של היושב - ראש הקודם .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
תודה .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , אני קורא אותך לסדר בפעם השלישית .
נא לצאת מן האולם .
בבקשה , אדוני השר .
אנחנו ניתן לו לצאת בכבוד .
( חבר הכנסת ה' מחאמיד יוצא מאולם המליאה. ) חבר הכנסת טלב אלסאנע , אתה ממש על הגבול .
אל תעשה את זה .
אם אתה חושב שנעים לי המחזה הזה , הוא לא נעים לי , אבל כך זה יימשך כל זמן שלא תהיה תשובה מסודרת של השר .
היושב - ראש לא נותן רשות .
בהתייעצות עם השר - אין שאלות ותשובות .
אתה נקרא לסדר בפעם הראשונה .
נמשיך עם זה ?
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , אני קורא אותך לסדר בפעם הראשונה .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
חבר הכנסת כנעאן , אני מבקש ממך לצאת מן האולם אחרי שקראתי אותך לסדר שלוש פעמים .
נא לצאת מן האולם .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , נא לצאת מן האולם .
אל תבזה את הכנסת יותר ממה שעשית .
אל תבזה את הבית הזה , מספיק .
סדרנים , אני מבקש לעזור לחבר הכנסת כנעאן לצאת מן האולם .
הוא כנראה לא מכיר את הדרך .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , אתה מבזה את הבית .
נא לצאת מן האולם .
חבר הכנסת כנעאן מחאמיד , תודה רבה .
חבר הכנסת כנעאן , תודה רבה .
( חבר הכנסת מ' כנעאן יוצא מאולם המליאה. ) בבקשה , אדוני השר .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני קורא אותך לסדר בפעם השנייה .
תודה .
אדוני השר יכול להמשיך .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , אני מבקש ממך לצאת מן האולם אחרי שלוש קריאות לסדר .
אתה לא שמעת אותי .
אני מבקש ממך לצאת מן האולם .
אני ביקשתי ממך לצאת מן האולם .
אם יש לך בעיה אתי , תגיש תלונה לנשיאות הכנסת .
נא לצאת .
אתה מפריע לשר להמשיך בתשובתו .
אנחנו מעוניינים לשמוע את תשובת השר ולא אותך .
( חבר הכנסת ט' אלסאנע יוצא מאולם המליאה. ) בבקשה .
לזה רק אני אתן רשות , אדוני השר .
אני מאוד מעריך את זה , ואני מבקש לקרוא את העקרונות .
אני מודה לשר חיים רמון , השר המקשר .
חברי הכנסת , יש שתי הצעות אחרות .
הראשונה , חברת הכנסת זהבה גלאון , בבקשה .
חברת הכנסת גלאון , תוכלי להמשיך ואוסיף לך כמה שניות .
בגלל עניינים פרוצדורליים לא שמרתי על השקט .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , ברמה הפרסונלית אני יכול לומר , שעצוב מאוד שכל פעם כשיש דיון על חטופים , נעדרים , אנחנו מאחלים לעצמנו שזה יהיה הדיון האחרון , ובמקום זה הרשימה רק מתארכת .
ברמה המעשית יותר אני דווקא רוצה לחזק את דבריו של חבר הכנסת זנדברג ולבקש ממך , אדוני היושב - ראש , שתנחה חד - משמעית כל משלחת פרלמנטרית שיוצאת מן הבית הזה לכל גוף בין - לאומי - ואני לא אזכיר את כולם , אבל רבים מאתנו חברים בגופים בין - לאומיים - להחתים חברי פרלמנטים , חברי גופים בין - לאומיים , על מכתבי שחרור , ויכול להיות שהמאמץ המשותף שלנו יישא פרי .
תודה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , מכיוון שאנחנו יודעים איך כל הדיון הזה הופך לוויכוח בין עמדות פוליטיות שונות , אני לא רוצה להשתתף בוויכוח .
אני רוצה לספר לכם על אתמול בערב .
נעלתי את ישיבת הכנסת , ישבתי במקומך , בשעה 21:40 , יצאתי מכאן , ובחוסר אחריות מפתיע לא התקשרתי למוקד של גוש - עציון אלא נסעתי לכביש המנהרות .
הגעתי עד כביש המנהרות וראיתי שהוא חסום .
לקחתי ילדות קטנות שעמדו בטרמפיאדה ולא היתה להן שום אפשרות להגיע הביתה , ונסעתי לכיוון שער - הגיא , בית - שמש , בואך נתיב הל"ה .
הסתבר לי במחסום הל"ה , שגם הכביש ההוא סגור .
לקצר את הסיפור , אחרי המתנה של עוד כחצי שעה , הגעתי הביתה ב- 23:45 .
עשיתי את הדרך במשך שעתיים תמימות .
את המסלול הזה עברו עוד כמה אלפי משפחות שגרות בגוש - עציון , בקריית - ארבע ובדרום הר - חברון .
לדעתי , המשימה הראשונה של ממשלת אחדות שתקום היא לטפל במצב הבלתי - נסבל הזה שבו חיות אלפי משפחות בארץ .
תודה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אני בוודאי רוצה לפתוח ולומר את הדברים אולי היחידים המתבקשים ברגע זה , והם התנחומים לכל המשפחות של הנרצחים , ואיחולי החלמה מהירה לכל הפצועים , הקלים והקשים כאחד .
עם זאת , אני לא פוטר לא את עצמי ולא את הבית הזה מן החובה לחפש פתרונות .
לומר לכם שיש לי איזה פתרון של קסם ?
- אין לי .
יתר על כן , אני שומע את הדוברים האחרים , בלי לפגוע בכבודו של איש , ברור שלאיש בינתיים אין .
אז אולי בדרך האלימינציה של פתרונות , שלדעתי ממש לא מתאימים , אולי אנחנו בסופו של דבר נגיע לכמה שאולי כן מתאימים .
אני מתייחס כרגע לפתרון שאנחנו שומעים עליו כל הזמן , פתרון ההפרדה , או היפרדות .
יש כל מיני שמות לפתרון הזה .
קודם כול זה מעניין , לפעמים גם סמנטיקה מעניינת .
אנחנו אוהבים מאוד להתבטא באנגלית .
איך המושג הזה נשמע באנגלית - תגידי לי , חברת הכנסת חזן , את היית מומחית לאפריקה ואת עדיין מומחית לאפריקה .
אהה .
אלה המצאות ישראליות .
המלה באנגלית היא " אפרטהייד " , וזה מה שנוסה בהצלחה מרבית בדרום - אפריקה , גברת חזן .
המלה הלועזית למה שמוצע היא אפרטהייד .
באפרטהייד מוצלח , בהפרדה מוצלחת לא היו נותנים לנהג פלסטיני באמת להסתנן לאוטובוס .
אבל הבעיה שבאפרטהייד לא מצליחים לא בדרום - אפריקה ולא בשום מקום אחר , ואל לנו לחפש מושגים אחרים - separation , disengagement , ועוד כל מיני המצאות שלא קיימות בשפה האנגלית .
אנחנו ממציאים את השפה האנגלית החדשה כאן בישראל .
בואו נסתכל לאמת המרה בעיניים .
במציאות שלנו במדינת ישראל כבר יש הפרדה .
אני אשתמש במלה הפרדה בין , למשל , גילה לבית - ג'אלה .
יש הפרדה .
מישהו חשב על זה ?
אלה בכלל שתי ישויות שונות , שלטון שונה .
מה זה עוזר ?
או , אז הגענו למשהו .
פעם ראשונה אני מסכים אתך .
צריך לא רק הפרדה מדינית , צריך החלטה אסטרטגית שהולכים לכיוון שלום .
כל עוד יהיו המצאות טכניות וכל עוד יהיו משפטים יפים , אמר כאן חבר הכנסת טיבי , כל עוד שלא יסתיים הכיבוש - הבעיה בהגדרה הזאת היא רק מה זה כיבוש , כי אני לא רוצה לומר מה אתה חושב , אבל מוכרים גם לך וגם לי כמה אנשים שחושבים שכיבוש זה גם ביפו .
כל עוד אנחנו באמת לא נקבל החלטה אסטרטגית , שנחיה כאן בשלום , ונמציא כל מיני פתרונות כאלה לכאורה מאוד טובים ולכאורה עושים לנו מאוד טוב - לא נראה את הערבים האלה , תהיה הפרדה , עושים לכולנו טוב - במיוחד לשמאל משום מה , אבל אני לא יודע , אני לא רוצה להכניס יותר מדי פוליטיקה .
הדברים האלה לא יעבדו , חברים .
האמת היא שזה ייקח עוד שנים רבות , וכל עוד לא תהיה החלטה כזאת בשני הצדדים , שקט לא יהיה .
אבל אני כולי תקווה , שגם כל עוד השקט האמיתי והשלום האמיתי לא יהיו , פיגועים מסוג שראינו לא יחזרו , לפחות בזכות עבודת כוחות הביטחון .
תודה .
- - - שירי הנגב .
מה שלא תצליח כאן - הכול בחוק ההסדרים .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , גברתי השרה , אחרי הדברים של חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , אני לא חושב שיש צורך להסביר עוד הפעם בבית הזה למה הדברים של המשוררת רביקוביץ פסולים מיסודם .
אני חושב , שלפחות בבית הזה יושבים אנשים שמבינים שעקרון השוויון ועקרונות בסיסיים של דמוקרטיה לא כוללים מבחני ידע ולא כוללים מתן שלוש יחידות קול לפרופסור ושתי יחידות קול לבעל השכלה גבוהה ויחידת קול אחת לפועל וכן הלאה .
אפשר לשאול כמה שאלות קצת פרובוקטיביות .
למה , למשל , לפני שנה וחצי לא הפריעה לדליה רביקוביץ הצבעה המונית של עולים בכיוון אחד , למה זה פתאום מפריע בכיוון ההפוך ?
אבל , לדעתי , זה קצת מוריד את הרמה .
אני חושב , שאם אנחנו רוצים להתייחס ברצינות לסוגיה שהעלתה המשוררת בריאיון שלה , צריך להבין פעם אחת ולתמיד רעיון אחד , כי הרי הסוגיה הזאת עולה מפעם לפעם .
בנושא משאל - העם על הגולן התחילו להסביר שצריך לעשות מבחני ידע לעולים וכן הלאה .
אני חושב שצריכה להיות כאן איזו חבילה .
אם במסגרת חוק השבות אנשים עולים לארץ ומקבלים כאן את כל הזכויות והחובות , לדעתי זכות ההצבעה כלולה במסגרת החובות והזכויות .
אם מישהו בא עם הצעה , היא יכולה להיות רק עסקת חבילה .
אני לא אומר שאני אתמוך בהצעה , אבל לפחות היושר האינטלקטואלי אומר , שהאנשים האלו יהיו פטורים ממסים מספר שנים מסוים , פטורים משירות צבאי מספר שנים מסוים ומדברים אחרים , וגם לא יוכלו להצביע .
אבל לא , רחמנא ליצלן , לקחת נושא אחד ולנפנף בו כדגל , כי הצבעה של מישהו לא מוצאת חן בעיני מישהו אחר .
את הסכנות בדרך הזאת הסביר לפני חבר הכנסת דהאמשה , כי פסילה של מגזר זה או אחר בגלל הצבעה בכיוון זה או אחר מביאה כמעט אוטומטית לפסילות נוספות בהמשך .
אני רוצה לסיים ולומר , שגם אותי באופן אישי מקומם מה שאמרו כאן חבר הכנסת בריילובסקי ואחרים , שגם התנצלות בעקבות הדברים האלה לא באה .
מצד שני , אני אומר לעצמי שזה לא נורא , אולי נראה לא רק בדברים שלה אלא גם בכל מיני ראיונות שאני רואה לאחרונה , ולפעמים מחוסר מעש גם קורא , איזה קוריוז .
הרי ממה נפשך ?
אותי לפחות , באופן אישי , לא פעם אחת ראיינו ברדיו ואף בטלוויזיה על נושא של ספר , של משורר , של שירה , של תרגום .
זה קורה לי , ואני מניח שזה קורה גם לאחרים .
אף אחד לא מצפה ממני באותו ריאיון להיות ברמה של פרופסור לספרות השוואתית מפרינסטון .
מצפים ממני להתחלק באיזו התרשמות אישית על ספר או תרגום , בוודאי אם מדובר במשורר רוסי ששיריו תורגמו לעברית .
אני מציע להתייחס באותה מידה לכל אותם ראיונות של כמה אנשי רוח דגולים , שפתאום לאחרונה הפכו לקולגות שלנו ועושים לנו ניתוחים מעמיקים במדעי המדינה .
לאנשים האלה יש זכות להתבטא , הם אמרו שטות , וזה לא נורא .
לא מצפים מהם להיות לא מנהיגים פוליטיים וגם לא פרופסורים למדעי המדינה .
תודה רבה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת יצחק סבן .
יש נציג ממשלה שרוצה להשיב ?
בהעדר נציג ממשלה שרוצה להשיב , אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים בקריאה טרומית על חוק מענק מיוחד לעידוד הנגב ( תיקוני חקיקה ) , התש"ס - 2000 - מאת חבר הכנסת יצחק סבן וקבוצת חברי הכנסת .
ההצבעה החלה .
בעד החוק - 43 , נגד - 4 , ואין נמנעים .
אני קובע , שהצעת החוק נתקבלה בקריאה טרומית , והיא תעבור לדיון בוועדת הכספים .
לפי תקנון הכנסת , זו ועדת הכספים .
המזכיר צודק .
הצעת החוק תועבר להכנה לקריאה ראשונה בוועדת הכספים .
תודה .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק - יסוד : משק המדינה ( תיקון - שינוי מועד הנחת חוק התקציב על שולחן הכנסת ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1638 , מאת חבר הכנסת אלכסנדר צינקר וקבוצת חברי הכנסת .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת צינקר .
חבר הכנסת מאיר שטרית מבקש להתנגד להצעת חוק זו .
כבוד שר האוצר לשעבר , חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
אם אינני טועה , חמש דקות .
תודה לחבר הכנסת שטרית .
האם חבר הכנסת צינקר רוצה להשיב ?
אנחנו נעבור להצבעה .
אני מבין שעדיין אין תשובת ממשלה .
אתה אומר : אין ממשלה ?
לא נכון .
אנחנו רואים כאן את שר העבודה והרווחה .
סימן שעדיין יש ממשלה .
נא לשבת .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק - יסוד : משק המדינה ( תיקון - שינוי מועד הנחת חוק התקציב על שולחן הכנסת ) , התש"ס - 2000 .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 37 , ארבעה מתנגדים ושני נמנעים .
הצעת חוק זו תועבר , לפי תקנון הכנסת , לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
תודה .
הנושא הבא בסדר - היום הוא הצעת חוק הספקת החשמל ( הוראת שעה ) ( תיקון - הארכת תוקף ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1484 , מאת חברת הכנסת חוסניה ג'בארה וקבוצת חברי הכנסת .
צודקת חברת הכנסת ג'בארה .
זו הנמקה מהמקום .
אדוני המזכיר , נא לתת לה את המיקרופון .
תודה לחברת הכנסת ג'בארה .
האם יש כאן תשובת ממשלה ?
אני מבין שהממשלה בעד .
חבר הכנסת בני אלון רוצה להתנגד , והזכות אכן נתונה לו .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אלון .
האם חברת הכנסת חוסניה ג'בארה רוצה להשיב ?
לא רוצה להשיב .
חברי הכנסת , נא לשבת ולהירגע .
אנחנו נעבור להצבעה על הצעת חוק הספקת החשמל ( הוראת שעה ) ( תיקון - הארכת תוקף ) , התש"ס - 2000 , מאת חברת הכנסת חוסניה ג'בארה וקבוצת חברי הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא לשבת ולהצביע .
בעד - 35 , נגד - 20 , ושני נמנעים .
הצעת חוק זו תועבר לוועדת הכלכלה להמשך הדיון .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת דהן , נא לשבת .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , נא לחזור למקום .
חברת הכנסת ג'בארה .
חבר הכנסת דהן , נא לשבת .
חבר הכנסת דהן , נא לשבת .
חבר הכנסת גמליאל , נא לשבת .
תודה .
חברים , נעבור להצעת החוק הבאה : הצעת חוק - יסוד : הממשלה ( תיקון ) , מס' פ / 1516 , מאת חברי הכנסת לימור לבנת , צבי הנדל ונחום לנגנטל .
תנמק חברת הכנסת לימור לבנת .
גברתי , עשר דקות .
בבקשה .
זה בגלל הצעת החוק של חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
דברייך חשובים לנו .
לכן חברי הכנסת יאיר פרץ ויצחק כהן מתבקשים לשבת .
חבר הכנסת גדעון עזרא , אני מבקש ממך קולגיאליות סיעתית .
חבר הכנסת זבולון אורלב , נא לתפוס מקום .
חברי הכנסת ברכה , מח'ול וויצמן שירי .
חבר הכנסת שלום שמחון , תגיד לי מי מדבר אתך ?
אני פשוט לא מזהה .
חבר הכנסת אבי יחזקאל , נא לשבת .
השר מלכיאור , אנחנו מנסים להשליט סדר כאן באולם .
תודה .
גברתי , בבקשה .
אני לא יודע .
ממש סערה .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
חברת הכנסת ג'בארה , להוציא אותך ?
קריאה: - - - לא , לא צריך עזרה .
וגם מתנהגת יפה , בשונה מכמה חברי כנסת .
מי עוד מפריע לנו ?
חברת הכנסת אביטל , אני מבקש .
חבר הכנסת וקנין .
חבר הכנסת וקנין , נא לשבת .
חבר הכנסת הירשזון , תודה .
בבקשה .
חבר הכנסת יאיר פרץ , אני מבקש לשבת .
חבר הכנסת האשם מחאמיד , נא לחזור למקום .
חבר הכנסת ויצמן שירי , נא לשבת .
נא לשבת , אמרתי .
אמרתי , נא לשבת .
חבר הכנסת ויצמן שירי , אתה כנראה לא שמעת אותי .
חברת הכנסת לבנת , רק שנייה .
ויצמן שירי , אתה יושב או שאתה יוצא ?
שב .
לא אחזור שלוש פעמים .
שב .
חבר הכנסת אלסאנע , נא לשבת .
חברי הכנסת של סיעת ש" ס , גם כשאתם יושבים אתם צועקים .
חבר הכנסת יאיר פרץ , נא לשבת .
חבר הכנסת רובי ריבלין , נא לשבת .
סיעת ש" ס , אתם בחוץ , בפנים - אבל בשקט .
שאלה טובה , שאלה פילוסופית .
חבר הכנסת פינס .
חבר הכנסת פינס , אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת יצחק כהן , כנ"ל .
אני מבקש לאפשר לחברת הכנסת לבנת להמשיך בשקט .
חבר הכנסת אמנון כהן , לשבת בבקשה .
יש לה עוד ארבע דקות נקיות .
בבקשה .
הוא לא יכול לשמוע כי חבר הכנסת לפיד והשרה איציק מפריעים .
תודה לחברת הכנסת לבנת , גם על העמידה בזמנים .
אני מבקש לשבת , אנחנו - סליחה , יש בוודאי תשובת הממשלה , אני מאוד מתנצל .
כבר נכנסתי לאיזו שגרה שאין תשובות ממשלה .
אדוני השר רוצה להשיב ?
ישיב בשם הממשלה שר המשפטים יוסי ביילין .
בבקשה .
אני מבקש קצת שקט .
נא לשבת .
חברת הכנסת לבנת , כרגע הפריעו לך , וזה היה לא נעים .
חבר הכנסת ריבלין .
אנחנו נצלצל , לא לדאוג .
בבקשה , השר ביילין , אני מבקש להתחיל .
אני מודה לשר המשפטים .
אני מבקש לשבת , אנחנו עוברים להצבעה .
כפי שכבר אמר קודמי , רק הצבעה אלקטרונית תירשם .
ההצבעה החלה - תיקון לחוק - יסוד : הממשלה , של חברת הכנסת לבנת וקבוצת חברי הכנסת .
מספר המתנגדים הוא 45 , לרבות קולו של יושב - ראש הכנסת אברהם בורג .
הצעה זו הוסרה ולא אושרה .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק - יסוד : בית - המשפט לחוקה , הצעת חוק פ / 1875 , של חבר הכנסת אליעזר כהן וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת אליעזר כהן , בבקשה .
עשר דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת אליעזר כהן .
ישיב שר המשפטים יוסי ביילין , בבקשה .
קודם כול ישיב שר המשפטים .
חבר הכנסת שטייניץ , הבנו את עמדתך , גם שר המשפטים הבין .
אני מסביר את התקנון : הובעו הדעות בעד החוק ונגד החוק - נגד החוק על - ידי השר - לכן אין שום אפשרות לאפשר לחברי כנסת נוספים לדבר .
יביעו את דעתם בוועדה , אם החוק יעבור .
חברי הכנסת , אנחנו ניגשים להצבעה .
נצביע כעת על הצעת חוק - יסוד : בית - המשפט לחוקה , של חבר הכנסת אליעזר כהן וקבוצת חברי הכנסת .
בעד - 52 , נגד - 28 , בצירוף קולו של אברהם בורג , שני נמנעים .
רבותי חברי הכנסת , אנחנו מאפסים את השעון ועוברים מייד להצעת חוק דומה או זהה , קטונתי מלשפוט , הצעת חוק - יסוד : בית - המשפט לחוקה , מס' 2186 , של חבר הכנסת יגאל ביבי , הצבעה בלבד .
מי בעד , מי נגד ?
בעד - 50 , נגד - 28 , לרבות אברהם בורג , נמנע אחד .
שתי ההצעות יעברו לוועדת החוקה , חוק ומשפט .
מה הצעקות ?
חבר הכנסת גפני , אני מבין שאתה מופתע שהם נגד חוקה , אבל אל תצעק במליאה .
תראה , זהו עולם פוליטי שאתה לא מכיר אותו , אבל יש פה לפעמים דברים מוזרים .
נעבור להצעת החוק הבאה , הצעת חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון - מימוש זכות הבחירה ) , התש"ס - 1999 , מס' פ / 841 .
חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
לוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת , נכון מאוד .
אני מאוד מודה לחבר הכנסת המציע .
השר רמון , האם הממשלה רוצה להשיב ?
לא .
לכן , חבר הכנסת זבולון אורלב מבקש להתנגד להצעת חוק זו .
בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת שטרית , המציע , רוצה להשיב למתנגד .
בבקשה .
לגבי חברת החשמל ?
תודה לחבר הכנסת שטרית .
אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק הבחירות לכנסת ולראש הממשלה ( תיקון - מימוש זכות הבחירה ) , התש"ס - 1999 , של חבר הכנסת מאיר שטרית .
בעד - 31 , תשעה מתנגדים , ארבעה נמנעים .
הצעת חוק זו תועבר לדיון בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת סאלח טריף .
בבקשה .
תודה .
אנחנו ניגשים להצבעה על הודעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 27 , מתנגדים - 7 , שני נמנעים .
אנחנו אישרנו כעת את הודעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת .
הודעה למזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה , אדוני המזכיר .
אנחנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( הנחה בארנונה למשפחות חד - הוריות ) , התש"ס - 2000 , מאת קבוצת חברי הכנסת .
תנמק חברת הכנסת יהודית נאות , בבקשה .
אני מודה מאוד לחברת הכנסת יהודית נאות .
בשם הממשלה ישיב השר המקשר חיים רמון .
בבקשה .
סליחה , תיקון .
השר רמון ישיב בשבתו כשר הפנים .
חברי הכנסת , אני מבקש לא להתבדח על חשבון התפקידים הרבים של השר רמון .
בבקשה .
חבר הכנסת כהן , תודה רבה .
מקובל שההצבעה תתקיים בשבוע הבא .
חברי הכנסת , נצטרך לאשר את הסיכום הזה בהצבעה .
אני מבהיר לחברי הכנסת הנוכחים באולם , שכרגע אנחנו מצביעים על דחיית ההצבעה על החוק של חברת הכנסת נאות לגבי הנחות בארנונה למשפחות חד - הוריות לשבוע הבא .
מי בעד הדחייה ?
מי נגד הדחייה ?
נא להצביע .
בעד - 36 , אין נמנעים או מתנגדים .
לכן , ההצבעה תתקיים בשבוע הבא .
נעבור לנושא הבא בסדר - היום : הצעת חוק הרשויות המקומיות ( תיקון - מאבק בנגע הסמים ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 2002 .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
אדוני השר , ברצונך להשיב ?
בבקשה .
אדוני השר , תודה על התשובה .
אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( תיקון - מאבק בנגע הסמים ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת טלב אלסאנע .
מי בעד , מי נגד - נא להצביע .
חברי הכנסת , קונסנסוס שגורם חבר הכנסת טלב אלסאנע .
28 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
הצעת החוק הזאת תידון בוועדת הפנים .
זו לא ועדה סטטוטורית .
אנחנו לא רשאים להעביר לשם חוקים .
אתה לא יכול לבקש .
ועדת הסמים היא לא ועדה סטטוטורית .
מבחינת המליאה היא לא קיימת לצורך דיון בחוקים .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון - ייצוג הולם לעולים ) , התש"ס - 2000 ; הצעת חוק פ / 1524 , של חבר הכנסת גנדי ריגר .
בבקשה .
אני מבקש ממך להירגע .
אתמול בוועדת הכנסת הודיעו שיש כרגע 320 ומשהו מקומות לא מאוישים בחברות הממשלתיות , בדירקטוריונים .
המציע מבקש לענות לך , חבר כנסת ריבלין .
תודה לחבר הכנסת ריגר .
לא רק שאין תשובת ממשלה , אני גם רואה שאין ממשלה .
לכן אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק החברות הממשלתיות - - - - ( תיקון - ייצוג הולם לעולים ) , התש"ס - 2000 , של חבר הכנסת גנדי ריגר .
אתה לא למדת את הצעת החוק .
המציע דווקא מציע להתעלם משיקולים אישיים וללכת רק לפי הרמה המקצועית .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
מי בעד , מי נגד ?
ההצבעה החלה .
ייצוג הולם לעולים בחברות ממשלתיות .
בעד - 14 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
הצעת חוק זו תעבור להמשך הדיון בה - - - לא , אני מצטער - בוועדת החוקה , חוק ומשפט .
מכיוון שיש חילוקי דעות בנושא , ההצעה תעבור לוועדת הכנסת , ועדת הכנסת תכריע בסוגיה חשובה זו .
צודק .
בנושא של החוק הקודם של תיקון לחוק הרשויות המקומיות ( מאבק בנגע הסמים ) , התש"ס - 2000 - מכיוון שנשמעו דרישות שונות לגבי הוועדה שתמשיך לחוקק את החוק הזה , אנחנו נעביר גם את ההצעה ההיא , של מאבק בנגע הסמים , של חבר הכנסת טלב אלסאנע , לוועדת הכנסת להכרעה בסוגיה .
אנחנו נעבור להצעת חוק הפיקוח על תוצרת ביולוגיות - אורגנית , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1157 , של חברי הכנסת שלום שמחון ואבשלום וילן .
ינמק חבר הכנסת שלום שמחון .
עשר דקות , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת שלום שמחון .
נוצר רושם שאתה מתמצא בענייני חקלאות , במפתיע .
חברי הכנסת , אני מבין שאין ממשלה , לכן גם לא תהיה תשובת הממשלה .
אני מקבל את התיקון : אין נציג הממשלה .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם , החלקתי בלשוני ותיקנת תיקון חשוב , אני מודה לך מאוד .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים כרגע על הצעת חוק הפיקוח על תוצרת ביולוגית - אורגנית , התש"ס - 2000 .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
תודה .
רק רגע , אנחנו תיכף נראה אם הצעת החוק אושרה .
אנחנו כולנו במתח .
בעד - 9 , אין מתנגדים או נמנעים .
אנחנו מברכים את חבר הכנסת שלום שמחון , והצעת החוק - - - ועדת הכספים , אתם אומרים , ואדוני דורש ועדת המדע .
לכן לא נוכל להכריע כאן במליאה , אלא ועדת הכנסת תכריע בנדון .
הצעת חוק הגנת הצרכן ( תיקון - סימון מוצרים לילדים בגיל הרך ) , התש"ס - 2000 , מס' פ / 1986 , של חבר הכנסת דני נוה , בבקשה .
שם זה פרטי .
אדוני היושב - ראש , אני מודה לך על החלפתי על דוכן היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני רוצה להביע כאן איזו פליאה .
כפי שאמר כאן חבר הכנסת אופיר פינס , ההצעה הזאת לגבי יום ראשון מסתובבת באוויר כבר הרבה זמן בקדנציה הנוכחית .
דיבר על זה , כפי שצוין , ידידנו חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אבל מה שקצת מפתיע אותי , שדיבר על הנושא הזה בממשלה עמיתי לסיעה , חבר הכנסת שרנסקי , בהיותו שר הפנים , ולפחות לפי הדיווחים שלו מאותה ישיבת ממשלה , ולפי הדיווחים בעיתונות , אני זוכר שראש הממשלה ושר האוצר וכל השרים האחרים אמרו שזה רעיון נהדר , צריכים לגשת ולדון בו ברצינות .
פתאום עכשיו , כאילו חזקה עליהם שהם גם מודעים לכך שיש משמעות משקית ותקציבית להצעה הזאת .
אני רוצה להתייחס כאן לנקודה אחת , גם בשמי וגם בשמו של בעל הצעה דומה , חבר הכנסת בנימין אלון .
לא אני ולא הוא , ולמיטב ידיעתי גם לא חבר הכנסת לנגנטל , לא נגענו בהצעות שלנו בעניין שעות שבועיות , שעות העבודה .
איך זה בדיוק יחולק , אם בתוספת של חצי שעה או שעה ליום או בתוספת של שעות מסוימות לעבודה בימי שישי , בשאלה הזאת עוד נדון .
חזקה על כל המציעים , שהם מבינים שזאת לא איזו הצעה של הוקוס - פוקוס ולא איזה תיקון שולי , אלא זה דורש דיונים רציניים מול התאחדות התעשיינים , מול ההסתדרות , מול משרדי האוצר והעבודה והרווחה .
לכן בוודאי העבודה הזאת תיעשה באחת מוועדות הכנסת , ועדת הכנסת תכריע באיזו בדיוק .
אין לי כל התנגדות שזה יהיה בוועדת הכספים , הפנים או העבודה והרווחה .
כל ועדת רלוונטית בהחלט תרכז את הפעילות הזאת .
נקודה אחרונה , אדוני היושב - ראש , שלדעתי כאן לא צוינה והיא בהחלט תצוין מזווית הראייה שלי .
אני חייב לומר , שבעקבות ההתבטאות של חבר הכנסת , השר דאז , נתן שרנסקי , בישיבת הממשלה , ובעקבות איזה ראיון שולי שלי , שבו הזכרתי שאני מגיש הצעה ברוח דומה , אתם לא מתארים לעצמכם כמה מכתבים ופניות של עולי ארצות הרווחה קיבלנו בנושא הזה .
גם בנושא הזה אני לא אומר שזה הוקוס - פוקוס , אבל כדאי לנו לחשוב על הנקודה הזאת , שתמיד שרי קליטה לדורותיהם , וכרגע נשיא המדינה וכל הממשלות בישראל , מדברים על עידוד עלייה מארצות הרווחה , ומשום מה , ראו זה פלא , אף אחד עוד לא הצליח לעשות ולו משהו בנושא הזה .
יכול להיות , שתיקונים מסוג זה - תיקונים כבדים במשק , אני לא מזלזל בזה , אבל גם תיקונים שנעשו במדינות רבות באירופה ובעולם כולו - יכול להיות שתיקונים מסוג זה יביאו אותנו עוד צעד אחד לקראת עידוד עלייה מארצות הרווחה , שאני בטוח שכולנו מסכימים שזה נושא חשוב .
חברי חברי הכנסת , אני חושב , שמן הראוי לתמוך בהצעות אלה , ולו מתוך הבנה וראייה שיהיה עוד דיון כבד ורציני בכל ההצעות , ובסופו של דבר נגיע לשינוי החשוב הזה , שעל ההשלכות החברתיות החיוביות שלו ועל כל שאר הדברים כבר דיברו קודמי .
תודה רבה .
- - - גם אתה נגד ברק - - - מצטער , לא יצא לי - - - אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני עורך - הדין צבי ענבר , היועץ המשפטי הפורש , מכיוון שלפני שעה קלה השר המקשר דני נוה נטל ממני את הזכות להגיש הצעות לסדר - היום , אני אנצל את הרגע הזה בין הזמנים .
אני מקווה שצבי ענבר לא יפסוק משהו שאסור לי , ואני אנצל את זה לכמה מלים קצרות .
אני לא רוצה להעמיד פנים שאני יכול כאן להתחרות עם חברי כנסת שעלו זה אחר זה ואמרו : אני עשר שנים בוועדת הכנסת ושמונה שנים בוועדת הכנסת .
בסך הכול הייתי תקופה קצרה בוועדת הכנסת , ולכן ההתרשמות האישית שלי הקצרה היא משלושה דברים .
האחד , צבי , הוא המומחיות שלך בכל מיני סעיפים שבמיוחד בישיבות הראשונות נראו לי , כפי שהגויים אומרים : נראו לי כמו תלמוד .
אז לי באמת נראו כל הסעיפים האלה , שזורקים אותם אחד לשני , כמשהו שוודאי לא יספיקו חיי אדם רגיל על מנת לזכור אותו , על כל המספרים והאותיות , ואתה תמיד זכרת ותמיד מצאת - - - אני מבקש לא להעיר הערות אישיות ביום חגיגי זה .
דבר שני כבר הוזכר כאן רבות , אבל אני לא יכול שלא לחזור עליו .
דרך אגב , אני לא רוצה לטייח ולומר , כפי שכבר אמרו כאן , שתמיד קיבלו כל מלה של צבי ענבר כאילו יצאה מפי הגבורה .
לא תמיד .
זכורים לי מזיכרוני הקצר בוועדת הכנסת גם ויכוחים סוערים וגם כמה וכמה חברי כנסת שבוודאי קראו תיגר על מה שאמרת והתווכחו .
אבל מה שכן היה , תמיד קיבלו את הפסיקה ואת הדעה ואת חוות הדעת כמשהו ענייני , ולא כמשהו שמונחה על - ידי צד זה או אחר בוויכוח הפוליטי .
כפי שכבר נאמר , קשה מאוד להתעלם מן המציאות הפוליטית בבית הזה .
דבר אחרון , כנראה מצד אחד כעולה חדש , מצד שני כאקס מורה לעברית , אני צריך לומר שאתה מאוד תחסר בישיבות ועדת הכנסת , כי אתה היית תמיד היחיד שקרא תיגר בתורך על מה שרחבעם זאבי היה מעיר בנושא של השפה העברית .
לפעמים אני זוכר שבוויכוחים האלה גם יצאת מנצח , אף שזה לא פשוט .
ואני מאחל לך באמת להגשים את הדברים שדיברת עליהם בוועדת הכנסת , לא רק בטיולים ובבילוי עם המשפחה שיושבת אתך , אלא גם בהעמקת הידע העצום שלך הן בתחום המשפטי והן בתחביבים הרבים שאני בטוח שיש לך .
יישר כוח .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , לפני כמה שבועות הזדעזעתי לראות את דברי שרת הקליטה , הפרופסור יולי תמיר , על עלייה חדשה מברית - המועצות .
הגברת תמיר אמרה , שמטרת הממשלה היא להסביר לעולים שאם יהיה הסכם עם סוריה הם ירוויחו כלכלית , ואז הם בוודאי יתמכו בהסכם .
אדוני היושב - ראש , אתמול מילאו רבבות עולים מרחבי הארץ - - - - את כיכר - רבין בתל - אביב בהפגנה למען הגולן , בהפגנה נגד הסכם תמורת נסיגה מהגולן .
אני חושב , שהם הוכיחו פעם אחת ולתמיד שהם לא כפי שחושבים כמה - " עליית נקניקים " , כפי שקראו להם בזלזול - והם חלק מן החברה הישראלית , ותמורת שום הטבות כלכליות לא יוותרו על חלקי מולדת .
תודה רבה .
אתה צודק .
הוא תת - אלוף .
הוא יודע מה הוא עושה , כי זאת הצעה שלי .
כן .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , ברוח הקיצורים אני רק רוצה להודות קודם כול ליוזמת המקורית של הצעת החוק - חברת הכנסת מרינה סולודקין , עוד לפני שנתמנתה לתפקיד סגנית השרה , ואני המשכתי את הטיפול בחוק ; ליושב - ראש ועדת הפנים ואיכות הסביבה חבר הכנסת דוד אזולאי - בלי כל מיני למרות - על הטיפול המצוין , המסור והמהיר בחוק ; למנהלת הוועדה יפה שפירא , ליועצת המשפטית עורכת - הדין מרים פרנקל - שור , למזכירת הוועדה שוש אזולאי , לנציגי השלטון המקומי , משרד המשפטים ומשרד הפנים שסייעו בדיונים ואף הציעו תוספות לחוק שכרגע אושרו והפכו לחוק .
אני גם רוצה להודות לכל חברי הכנסת שתמכו בהצעה הזאת , ואני מקווה שהיא תוביל אותנו למינהל תקין יותר ולשיפור התדמית של נבחרי ציבור .
תודה רבה .
גברתי השרה , שאלתי היתה מכוונת לאירוע ספציפי של הפסקת חשמל , לכן , אם אין בידייך כרגע נתונים , אבין , אבל אני מבקש לדעת , מה מצב פינוי התושבים מן האתר - איך זה מתקדם ?
כי הרי אני מסכים עם ההערה שלך , שמצב התשתיות במקום מאוד בעייתי כבר שנים .
תודה .
אז בשבילנו הוא ראש הממשלה .
תמסור את פרוטוקול הישיבה - - - ראיתי את חבר הכנסת דוד אזולאי לפני דקות אחדות , וחזקה עליו שתיכף יגיע .
בינתיים נעבור לשאילתא הבאה , של חבר הכנסת עופר חוגי : ניצול מיני של מטופלים בידי פסיכיאטרים ופסיכולוגים .
חברת הכנסת לנדבר , חבר הכנסת חוגי מתלונן שהוא שומע אותך ולא את שר הבריאות , אז אני מבקש - בבקשה לא להפריע .
תודה .
האם ברצונו של חבר הכנסת חוגי לשאול שאלה נוספת ?
תודה , אדוני השר .
שאילתא מס' 782 - חבר הכנסת מאיר פרוש שאל את שר הבריאות על פינוי חירום של רב ישיש שחש ברע .
בבקשה .
תודה .
חבר כנסת פרוש רוצה לשאול שאלה נוספת .
בקצרה בבקשה .
תודה .
השר יעביר את העתק מכתב ההתנצלות של הדובר .
אני מודה מאוד לכבוד שר הבריאות .
חברי חברי הכנסת , נעבור להצעות חוק .
נתחיל בהצעת חוק פ / 1315 , הצעת חוק הקולנוע ( תיקון - תקציב הקולנוע ) , התש"ס - 2000 .
יציג את ההצעה חבר הכנסת יורי שטרן .
בבקשה .
הממשלה אולי נמצאת בחצי השני .
לא , לא .
תשובתו תינתן מייד , חבר הכנסת שטרן .
ההצבעה תתקיים בעוד שבועיים .
אני אבקש משר המדע , התרבות והספורט , השר מתן וילנאי , להשיב על הצעת החוק .
ולא ברשותו אלא ברשותי , עם כל הכבוד .
תודה .
חבר הכנסת אלון , בבקשה .
השר הבין .
תודה .
לא , לא .
קודם כול , זו לא שעת שאלות לשר המדע .
אני אאפשר רק לחבר הכנסת רובי ריבלין , שהוזכר גם כמציע החוק המקורי , לשאול שאלה , ובזה נסיים את מסיבת העיתונאים הזאת .
עמדתך ברורה .
תודה .
אדוני השר , אתה רוצה להתייחס לזה ?
אני מודה מאוד לשר המדע , התרבות והספורט .
כאמור , ההצבעה על החוק תתקיים במועד אחר .
בעוד שבועיים .
אנחנו עוברים , חברי חברי הכנסת , להצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - גמלת ניידות ) , התשנ"ט - 1999 - הצעת חוק פ / 414 , של חברי הכנסת יוסי כץ , ראובן ריבלין ודוד אזולאי .
אם חבר הכנסת פרוש לא יפריע לו , ינמק מן המקום חבר הכנסת יוסי כץ ; בבקשה , במסגרת דקה .
אני מודה לחבר הכנסת יוסי כץ .
אני מבקש לקרוא לשר העבודה והרווחה ; ראיתי אותו משוחח בפלפון שיחה חשובה , ואני מבקש להפסיק אותה .
אחרי ההצעה הזאת תבוא ההצעה של חברת הכנסת ענת מאור וקבוצת חברי כנסת , גם כן במסגרת הנמקה מן המקום .
נשמע את עמדת השר , ואם השר יסכים תהיה לך רשות מלאה להתנגד .
נשמע , אולי צפויות לנו הפתעות ; אחרי זה נחליט .
אדוני שר העבודה והרווחה , חבר הכנסת אלי ישי , בבקשה .
אני מודה מאוד לשר העבודה והרווחה .
חבר הכנסת מאיר פרוש מבקש להתנגד להצעת חוק זו , וזכותו עומדת לו .
אני מבקש אכן להתנגד ולא לנצל את רשות הדיבור לנושאים אחרים .
בבקשה .
לא , לא .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
השר רוצה להתייחס לדבריו של חבר הכנסת פרוש ?
אני מודה מאוד לשר .
אבל אני בטוח שאתה תוותר על זכותך .
הבנו , ואף שתשובת השר כבר היתה , אנחנו נודיע שההצבעה תתקיים במועד אחר , בגלל אותו חג מוסלמי שכבר הוזכר .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , שאני מבין שענת מאור כבר פתחה לגביה בהסברים לשר , אבל אנחנו מבקשים לעשות את זה בפומבי , חברת הכנסת ענת מאור .
אנחנו גם רוצים לשמוע אותך .
הנושא הוא הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון - הכנסה מזערית ) , התש"ס - 2000 - הצעת חוק פ / 1263 , של חברת הכנסת ענת מאור וקבוצת חברי הכנסת .
הנמקה מהמקום , בבקשה .
חבר הכנסת מצא , צודקת חברת הכנסת מאור במקרה זה .
תודה רבה .
אדוני שר העבודה והרווחה .
אני בטוח , אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת ואדוני השר , שחלה כאן איזו טעות בהחלטת ועדת השרים לחקיקה , ואנחנו תיכף נבין אותה .
הצעת חוק הביטוח הלאומי , הצעת החוק שלי , מדברת על קצבת זיקנה .
קצבת זיקנה , נכון להיום , ודאי שלנגד עיני עומדות תמונות של קשישים , חלק גדול - עולים חדשים , פנסיונרים , ומה לעשות ?
הם עמלו שנים רבות במדינות שלהם .
אנחנו בעולם קצת יותר מתוקן ממה שהיה לפני כמה עשרות שנים , אבל אנחנו עדיין לא בעולם שהוא ממש מתוקן .
המצב הוא , אדוני היושב - ראש , שיש מדינות שבהן אדם אכן עבד כל חייו וצבר פנסיה , ואם הוא , בגיל כזה או אחר , מחליט לעבור למדינה אחרת , ובמקרה זה , במדינת ישראל עסקינן , ומחליט אותו אדם קשיש לעלות מארצות - הברית או צרפת - לצורך העניין , למדינת ישראל , אז ברור , לית מאן דפליג שזכויות הפנסיה שהוא צבר נודדות אתו לכאן , למדינת ישראל .
לצערי הרב , זה לא המצב במדינות אחרות , ואנחנו עדים בשנים האחרונות , וטוב שכך - לעלייה המונית מחבר המדינות .
עם העלייה הזאת , מגיע בוודאי אחוז ממוצע של כלל האוכלוסייה הישראלית , של אנשים מבוגרים .
המדינה שלנו , וכל הכבוד לנו על כך , נותנת להם קצבת זיקנה .
החישוב של קצבת זיקנה בביטוח הלאומי הוא % 16 מן השכר הממוצע .
בימים אלה כולם נזכרים בביטוי " להסתכל למישהו בעיניים " .
אני מציע לכל אלה שבאו בשם המשרדים שלהם והביעו נימוקים מקצועיים שונים בפני אותם שרים בוועדת השרים לחקיקה - הייתי מציע להם ללכת ולהסתכל לקשישים האלה בעיניים , ולראות איך אפשר לגמור את החודש עם אותם סכומים , עם אותם % 16 מן השכר הממוצע .
אדוני היושב - ראש , אתה מכיר את המצוקות בדיוק כפי ששר העבודה והרווחה מכיר אותן .
איך בדיוק עושים את זה ?
אני לא יודע .
מה גם שאנחנו שומעים במסגרת חוקים שונים שעלו לאחרונה , חוקים טובים דווקא , הודעות , קבל עם ועדה , מנציגי משרד השיכון ומהשרה לקליטת העלייה .
ההודעות אומרות , פחות או יותר , שמצב הדיור הציבורי רעוע , שאנחנו לא נוכל , כמדינה , לספק פתרונות של דיור ציבורי .
למה אני מערב נושא בנושא ?
מסיבה פשוטה , אדוני היושב - ראש , כי אותם קשישים עוד משלימים מקצבת הזיקנה שלהם את שכר הדירה של 300 , 400 ואף 500 דולר לחודש , על מנת למצוא לעצמם מגורים .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני לא חושב שאני זקוק להסברים רבים , ולעשר דקות שמגיעות לי כאן , על מנת להציג את הצעת החוק , במיוחד כשאני מכיר את שר העבודה והרווחה לא מהיום .
אני חושב שאני לא צריך להסביר לו משהו על אותו סכום שאני מדבר עליו כרגע , שעולה במקצת על 2,000 שקל , אם החוק הזה יתקבל , ואם יעלה השכר הממוצע , הסכום , רחמנא ליצלן , יעלה ל- 3,000 שקל .
זה לא סכום .
אלה , גם במצטבר , לא הסכומים שימוטטו את כלכלת ישראל .
לכן אני מציע , אדוני השר , ומבקש דווקא ממך , לבדוק מה הדרכים החוקיות שאתה מכיר לערער , אולי , על אותה החלטת ועדת שרים לענייני חקיקה , ולעזור לנו , לחברי הבית , להעביר את החוק המינימליסטי , הלא פורץ גבולות , ולדעתי - המאוד צודק .
תודה רבה .
זה כולל השלכות רוחב , אדוני השר .
אני יכול , אדוני היושב - ראש , לשאול את השר שאלה ?
אדוני היושב - ראש , אני פשוט מציע לכל חברי הבית לקחת דוגמה ממני ומשר העבודה מבחינת הקיצור .
אנחנו עדיין באותן עשר דקות שחישבת לי להצעה המקורית .
אדוני השר .
מתוך דבריך אני למד - ותקן אותי אם הבנתי לא נכון - שאתה מדבר על עלויות , שהן גבוהות , כי הצעתי מחישוב של % 16 מהשכר הממוצע , העלאה ל- % 40 .
האם אני יכול להבין , שאם תהיה התחייבות מצדי כלפי ועדת שרים או כלפי הממשלה , שהדברים יובאו מקריאה ראשונה והלאה לסיכום ממשלה , שהממשלה תלך לקראת אותה אוכלוסיית קשישים ו" ניפגש באמצע " , מה שנקרא ?
לא תהיה העלאה ל- % 40 , אבל נניח ל- % 30 או ל- % 25 - כן .
האם זו רוח הדברים , או שאתה מתנגד טוטלית לכל העלאה של קצבת הזיקנה במקרה זה ?
תודה .
בשניות שנותרו .
אני מודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אני מבין ששר החינוך אינו נוכח כאן על מנת להשיב .
נעבור להצעת החוק הבאה , הצעת חוק לתיקון פקודת מס הכנסה ( ניכוי ריבית בגין משכנתה ) , התש"ס - 1999 ; הצעת חוק פ / 1142 .
ינמק חבר הכנסת עזמי בשארה .
סגן שר האוצר ישיב .
תודה לחבר הכנסת בשארה .
ישיב סגן שר האוצר , חבר הכנסת נסים דהן .
בבקשה .
חבר הכנסת ריבלין , לא לדאוג , זה פחות ממה שנשאר בסעיף משכנתאות כל שנה .
תשאל את מי שהיה סגן שר השיכון עד לא לאחרונה .
אני רוצה לתקן אותך , זה כבר הפריע לי בברכה הקודמת , מדובר באוכלוסייה מוסלמית שהיא לאו דווקא ערבית .
טוב , אחרי שעשינו את הבירור הלשוני החשוב הזה , אני מבקש מסגן השר לעבור לנושא .
בשביל זה עזמי בשארה הוא ד"ר , ואתה לא , רובי ריבלין .
תודה לסגן השר .
אתה רוצה לנצל את זכות התשובה שלך ?
בבקשה .
חבר הכנסת בשארה , מציע החוק .
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
כידוע , הצבעות אינן מתקיימות היום מאותה סיבה שהזכירו שני הדוברים , כלומר חג של האוכלוסייה המוסלמית .
נעבור להצעות החוק הבאות , הצעת חוק רשות המזון , התש"ס - 1999 ; הצעת חוק פ / 1146 , של חבר הכנסת ראובן ריבלין , והצעת חוק פ / 236 , של חבר הכנסת אברהם יחזקאל .
בבקשה .
שר הבריאות שאמור להתמודד עם ההצעה שלך , משום מה אינו נוכח .
המועצה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
מכיוון שכפי שכבר נאמר , המציע השני של הצעת חוק דומה או זהה , חבר הכנסת אברהם יחזקאל , אינו נוכח , נעבור מייד לתשובת שר הבריאות .
בבקשה , אדוני השר .
לפי המצב , לא כדאי שזה יהיה לשמאלך .
תודה , אדוני שר הבריאות .
חבר הכנסת ריבלין , במסגרת שלוש דקות , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
ההצבעה , כידוע וכפי שכבר אמרנו לא אחת במהלך היום , תתקיים במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעה לסדר - היום מס' 2202 , של חבר הכנסת מאיר פרוש : הצורך בהקמת ועדת חקירה פרלמנטרית לעניין המצוקה הכספית המתמשכת של הרשויות המקומיות .
בבקשה , אדוני , תתעלם מן הזמן על השעון , תיכף נקבע לך עשר דקות .
אני רק רוצה להבהיר לחברי חברי כנסת , שאת העניין הזה של 30 יום , אם ההצעה תתקבל , קובע תקנון הכנסת .
אדוני שר הפנים , בבקשה .
חברת הכנסת בלומנטל , לא נוכל להיות עדים במליאה להעברת כספים בין משרדים .
זה פוגע בכבוד הבית .
אדוני שר הפנים , בבקשה .
לא , לא , חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
תודה .
חברי הכנסת .
חברי הכנסת , חזקה על שר האוצר שהוא יודע מה הוא מדבר .
אני מבקש , מי שלא מסכים אתו , לא לבטא את זה בקריאות ביניים .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
תודה .
אתה כן מפריע , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
אדוני השר , רק שנייה .
אדוני השר , רק שנייה .
חבר כנסת מ ח ' ו ל , אם תרצה לשאול את השר , תגיש שאילתא .
זה נוגע גם לשאר חברי הכנסת , לא בקריאות ביניים .
לא בקריאות ביניים , ודאי שלא כלפי .
השר צריך לעבור לנושא השלטון המקומי .
אנחנו מתחשבים בכך שלא רוצים להגביל את השר בהודעתו - - - - - - לא רוצים להגביל את השר בהודעתו , אבל אם הוא יתמודד רק עם קריאות ביניים כל הזמן , הוא לא יוכל להתקדם .
בבקשה .
בבקשה , אדוני השר .
הממשלה בעד , אני חייב , מה לעשות .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , הצעת החוק הנ"ל מדברת על מניעת פילוג סיעות שנבחרו לעיריות לרשויות המקומיות .
בהצעה המקורית הצעתי היתה , שבמהלך שלוש השנים הראשונות לקדנציה של מועצת העיר או רשות מקומית אחרת , לא יוכל חבר מועצה שנבחר במסגרת סיעה , סיעת אם נקרא לה , לצורך העניין , להתפלג .
אני לא חושב שיש טעם בפורום זה להסביר מה ימנע חוק כזה .
כאשר הוא יעבור הוא ימנע כל מיני לחצים , כל מיני מעשים , שאני אפילו לא רוצה להזכיר .
זה יסדיר אולי את רצון הבוחר במועצת העיר , ולו לחלק מן הקדנציה .
הממשלה תומכת בחוק בתנאי שהתקופה המוצעת של אי - פילוגים תרד לשנה אחת בלבד .
אני מודיע כאן על הסכמתי להוריד את התקופה לשנה אחת לאחר הבחירות .
אני מבקש מכל חברי הבית לתמוך בהצעת חוק זו .
תודה .
אני דווקא - - - לא .
כמה מן הגברים הטובים ביותר שלנו הם נשים .
חברת הכנסת לנדבר וחברת הכנסת חזן , תנו לחבר הכנסת גפני להמשיך .
חבר הכנסת פרוש וחברת הכנסת חזן , תודה רבה .
חבר הכנסת פרוש , הנקודה ברורה .
תודה , חבר הכנסת פרוש .
חבר סיעתך לא יכול להמשיך .
חברת הכנסת חזן , תודה .
הבנו את הנקודה .
סגן השר וקנין , תודה .
חברי הכנסת וקנין וחזן , תודה .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת גפני להמשיך .
אבל במדויק .
אני מציע שנאפשר לשר לעלות .
חבר הכנסת גפני , גם בהתחשב ב" זמן פציעות " , זה כבר מעבר לזמן .
תודה רבה .
חבר הכנסת וילן , כשהשר יענה , אולי - - - כשהוא ירד נוכל לשאול אותו שאלות אישיות .
לא , לא , אין לך גם זמן לענות , חבר הכנסת גפני .
בבקשה , לסכם .
תודה .
תודה רבה .
אדוני השר , בבקשה .
חבר הכנסת נסים זאב , חבר הכנסת נסים זאב .
היו הרבה מאוד דקות דיבור לשאול את השר את כל השאלות המתאימות .
אני מבקש לא להפריע .
חבר הכנסת גאגולה .
חבר הכנסת עופר חוגי .
אני מבקש להפסיק להפריע לשר למסור את תשובתו .
חבר הכנסת עופר חוגי .
שמענו , תודה .
חבר הכנסת גאגולה , סגן השר יצחק וקנין , שמענו .
חבר הכנסת אבו וילן .
חבר הכנסת אבו וילן .
חברת הכנסת נעמי חזן .
סגן השר חבר הכנסת וקנין .
חבר הכנסת חוגי .
חבר הכנסת חוגי .
חבר הכנסת גאגולה .
חבר הכנסת אלי בן - מנחם .
אנחנו נסתדר , תודה .
חבר הכנסת גאגולה .
חבר הכנסת אבו וילן , תודה .
חבר הכנסת אלון .
חבר הכנסת גאגולה .
אתה הצעת משהו לסדר - היום .
אני מבקש לשמוע את תשובת השר עד הסוף .
תודה .
אם יאפשרו לשר להמשיך , אולי הוא יתייחס .
חברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת וקנין .
חבר הכנסת וקנין .
חבר הכנסת וקנין , תוכל למחות .
יש הרבה כלים פרלמנטריים למחות , אבל לא בקריאות ביניים ולא על - ידי קטיעת דברי השר .
לקראת יום הכיפורים .
תודה לשר החינוך .
מה כבוד השר מציע ?
חברי הכנסת , אני מבקש קצת שקט .
בקושי שמעתי את השר .
עכשיו אני בקושי שומע גם את עצמי .
חבר הכנסת פרוש מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת גאגולה .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת בני אלון מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת משה גפני .
בבקשה , במסגרת דקה .
חברי הכנסת טיבי ואלסאנע , הספקתם לדבר יותר מדקה .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת בני אלון לסיים את דבריו .
אני מבקש לאפשר לו לסיים את דבריו .
אחרת אתם שוב מוסיפים לו זמן דיבור .
בבקשה .
תודה , חבר הכנסת אלון .
הנקודה ברורה .
תודה לחבר הכנסת בני אלון .
חבר הכנסת יצחק גאגולה , מה ברצונך להציע ?
דיון במליאה .
חבר הכנסת משה גפני , מה כבודו מציע ?
דיון במליאה .
חברים , אנחנו עוברים להצבעה .
על הפרק עומד דיון במליאה .
ההצבעה החלה , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 20 , שישה מתנגדים , שני נמנעים .
ההצעה תידון במליאה .
תודה רבה .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : חשד לסחר בביציות שנלקחו מנשים שהיו בטיפולי הפריה - הצעות לסדר - היום מס' 1891 , 1897 , 1898 , 1903 , 1904 , 1916 , 1936 ו- 1940 .
ראשון המציעים - חבר הכנסת אלי בן - מנחם , ואחריו - חברת הכנסת יהודית נאות .
בבקשה .
לרשות כל דובר עומדות שלוש דקות .
אתה יכול להציע על - פי התקנון רק דיון במליאה , אני מבין .
תודה רבה לחבר הכנסת אלי בן - מנחם .
חברת הכנסת יהודית נאות , ואחריה - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת נאות .
חבר הכנסת נחום לנגנטל , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת ישראל כץ .
קו המחשבה שלו מקובל , אבל על - פי התקנון לא נוכל להסכים לכך .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת ישראל כץ , ואחריו - חבר הכנסת רחמים מלול .
תודה רבה לחבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת רחמים מלול , ואחריו - חברת הכנסת ענת מאור .
תודה לחבר הכנסת מלול .
חברת הכנסת ענת מאור , ואחריה - חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , אחרונת המציעים .
תודה לחברת הכנסת ענת מאור .
חברת הכנסת דליה רבין - פילוסוף , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת רבין - פילוסוף .
ישיב כבוד שר הבריאות .
בבקשה .
בבקשה , אדוני השר .
חבר הכנסת ריבלין , תודה רבה על הסיוע , אני רק מפנה את תשומת לבך לכך , שאכן היה ברצוני לבקש מכבוד השר לסיים , אבל כנראה אצל כמה חברי כנסת דווקא עכשיו התעוררו הערות ושאלות , ולכן אני לא אקזז את הזמן הזה על חשבון השר .
תודה .
תודה .
מה כבוד השר יציע לנו ?
לארג'יות .
אם כן , אנחנו נשמע כמה הצעות אחרות .
למשל , חבר הכנסת איוב קרא רוצה משום - מה להסיר את הצעתו של חבר הכנסת רחמים מלול .
בבקשה , במסגרת דקה .
תודה לחבר הכנסת קרא .
חבר הכנסת נסים זאב מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת ענת מאור .
בבקשה .
תודה .
חבר הכנסת יעקב ליצמן ביקש להסיר , אבל בינתיים הוא נעלם , ולכן אנחנו נעבור להצבעה .
אני מזכיר לכם , השר הציע להעביר את הדיון לוועדה .
אני מבין שהוועדה היא - - - יש חילוקי דעות ולכן אני קובע שההצעה תעבור לוועדת הכנסת .
אין חילוקי דעות ?
אני לא בטוח שהמליאה יכולה להעביר לוועדה המשותפת הזאת .
אתם מבקשים לוועדת העבודה והרווחה ?
חברי הכנסת , אדוני סגן היושב - ראש , אני מזכיר לך בעצה אחת עם סגן המזכיר שנמצא כאן וותיק ממני בתפקיד , שאנחנו כמליאה לא יכולים להעביר את זה לוועדה שהיא לא ועדה סטטוטורית .
לכן , אם יש חילוקי דעות , נעביר את זה לוועדת הכנסת .
לפרוטוקול , נאמר במליאה , שרצוי שהוועדה המשותפת תדון בנושא הזה .
אני אשמח לעזור לך כחבר ועדת הכנסת .
תודה .
אנחנו נעבור להצבעה .
מי בעד העברת הנושא לוועדה ?
ועדת הכנסת תחליט לאיזו ועדה .
בבקשה .
ההצבעה על ועדה ; ועדת הכנסת תחליט איזה ועדה תמשיך את הדיון .
זה נרשם בפרוטוקול .
בעד - 14 , אין מתנגדים או נמנעים , ולכן נשמח בקרוב ללמוד מה ועדת הכנסת ממליצה .
חברת הכנסת דיין , יכול להיות - - חברת הכנסת דיין , תרשי לי להציע לך משהו .
אולי יש כאן מקום - - - אולי יש כאן מקום , חברת הכנסת דיין , להציע , שבוועדת הכנסת יתקיים דיון על הנושא הזה , אם את רואה כאן מגמה .
אנחנו נעבור לנושא הבא , שגם הוא , לצערנו , אינו נושא משמח : הצעות לסדר - היום מס' 1889 , 1091 , 1918 , 1926 , 1932 , 1935 ו- 1945 - שלוש רציחות של נשים בידי בני - זוגן השבוע .
נוכח כאן השר לביטחון פנים .
ראשון המציעים יהיה חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת יעל דיין .
אני מזכיר שגם בדיון הזה עומדות שלוש דקות לרשות כל דובר .
תודה לחבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חברת הכנסת יעל דיין , בבקשה .
אחריה - חבר הכנסת טלב אלסאנע .
חבר הכנסת פרוש , תודה .
נא לשבת ולהקשיב .
נא לשבת ולהקשיב לדוברת .
תודה לחברת הכנסת דיין .
חבר הכנסת טלב אלסאנע .
אחריו - חבר הכנסת אליעזר זנדברג .
אם הוא לא יופיע , נזמין את חברת הכנסת נעמי בלומנטל .
תודה .
חברת הכנסת נעמי בלומנטל , בבקשה .
אחריה - אחרונת המציעים , חברת הכנסת חוסניה ג'בארה .
אנחנו עוד נשמע את תשובת השר , ונשמע גם הצעות אחרות .
גברתי , בבקשה .
חבר הכנסת אלסאנע , שמענו את דעתך .
תודה .
נא לשבת ולא להפריע .
בבקשה .
תודה .
גרושה .
תודה לחברת הכנסת בלומנטל .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה , בבקשה .
תודה .
ישיב השר לביטחון פנים .
בבקשה .
אני מבקש מכבוד השר לסכם .
נכון .
הערה נכונה .
תודה לשר לביטחון פנים .
כמה חברי כנסת ביקשו להסיר .
הראשון - חבר הכנסת מנחם פרוש .
סליחה .
אני מקווה שזה לכבוד לך .
חבר הכנסת מאיר פרוש יציע להסיר את הצעתו של חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת נחום לנגנטל מבקש משום מה להסיר את הצעתה של חברת הכנסת יעל דיין , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת איוב קרא מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת שאינו נוכח .
סליחה , אני מתנצל בפני חבר הכנסת איוב קרא , אבל חבר הכנסת שרצית להסיר את הצעתו בינתיים נעלם מן האולם .
אני מתנצל , אבל זה התקנון .
חבר הכנסת מקסים לוי מבקש להסיר את הצעתה של חברת הכנסת נעמי בלומנטל , שכן נוכחת .
בבקשה .
אדוני היושב - ראש , חברי הכנסת , רבותי השרים - - - אני חייב לומר , שהמתרחש כאן כרגע מזכיר לי מציאות מלפני שלוש שנים , כשבאתי כמנצח גדול לבשר לכנסת שהשגנו פתרון , לא עלינו , קבורה לספק - יהודים .
באותו רגע חטפתי מתקפה משני כיוונים - הצעה של מרצ : איך אתם מעזים להתפשר ?
חייבים רק בתי - קברות חילוניים ממשיים ; והצעה כמדומני של ש" ס : איך אתם מעזים לשבור את הסטטוס - קוו ?
אדוני היושב - ראש , רבותי השרים , אני חושב שצריך לברך על הפתרון המעשי שנותן כרגע שר הפנים מבחינת חילוץ הפקק , וזה מאפשר לנו , חבר הכנסת גפני , להמשיך באותו דיאלוג מבורך על מנת למצוא פתרונות אמיתיים ארוכי טווח שאתה מדבר עליהם .
תודה .
חבר הכנסת אחמד טיבי .
תודה לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אנחנו נעבור להצבעה על הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק בתי - דין רבניים ( קיום פסקי - דין של גירושין ) ( תיקון מס' 4 ) ( צווי הגבלה נגד אסירים ועצורים ) , התשנ"ט - 1999 .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
עכשיו ההצבעה הסתיימה .
בעד 22 , נגד - 1 , אין נמנעים .
אני קובע שדין הרציפות חל .
סגן השר דהן , בהתייעצות עם סגנית מזכיר הכנסת , שניסיונה הרב בהחלט עומד לה , ההצבעה התקיימה כחוק , כדין ולפי התקנון , ולכן התוצאות שלה קובעות .
כן , חוק הרציפות חל , כפי שהודעתי .
חברי , חברי הכנסת , אנחנו עוברים לסעיף הבא : הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק מינהל מקרקעי ישראל ( תיקון מס' 3 ) , התשנ"ח - 1998 .
אדוני שר התשתיות , כעיקרון יש הצעות של סיעות שונות שלא להחיל דין רציפות ואחר כך יהיה לנו הכבוד והעונג לשמוע את תשובתך .
הסיעות הן הליכוד , רע"ם , בל"ד ותע"ל , והן מציעות שלא להחיל דין רציפות .
ראשון הדוברים חבר הכנסת ראובן ריבלין , סיעת הליכוד .
בבקשה .
חס ושלום .
אתן לך עוד חמש דקות אם יש פה טעות .
תודה רבה לחבר הכנסת ריבלין .
בנוגע לדברים שלך , שכפי שהגדרת אותם כן מתייחסים להצעת החוק הנדונה כאן , נתבקשתי על - ידי השר לתשתיות לאומיות להודיע , שדברי ההסבר כפי שמופיעים כאן אינם מתייחסים לחוק , אינם נכונים , ולכן שר התשתיות , אני מניח אחרי שלושת הדוברים , יסביר למה כן מתייחס החוק .
עכשיו נשמע את חבר הכנסת טלב אלסאנע , ואחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה רבה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
יעלה חבר הכנסת עזמי בשארה , ואחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי , אחרון הדוברים .
לאחר מכן , ישיב שר התשתיות הלאומיות .
חבר הכנסת בשארה .
תודה .
תודה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת אחמד טיבי , אחרון הדוברים , בבקשה .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
לא .
חברים יקרים , להפסיק את הוויכוח .
חבר הכנסת ריבלין , חבר הכנסת בשארה , תודה רבה לכם .
חבר הכנסת טיבי מדבר עכשיו .
חבר הכנסת ריבלין , תודה רבה .
" עקירת יישובים קורעת את העם " .
כן , אבל זמנך גם תם .
כיוון שהיה דו - שיח מאוד מעניין וחשוב - - - - אני נותן לך 20 שניות לסיים את הנאום כפי שאתה רוצה .
תודה רבה .
אדוני שר התשתיות הלאומיות , חבר הכנסת אליהו סויסה , בבקשה .
אני יכול להרגיע את חבר הכנסת אחמד טיבי .
הדבר תוקן ואתמול זיאד אבו - זיאד נשאל מה דעתו על פרשת הנשיא בערוץ - 1 .
אני לא יודע .
הוא לא נציג סיעה , אבל כנראה הוא שייך לאותו לאום .
בבקשה , אדוני השר .
אני מודה מאוד לשר התשתיות , גם על הדיוק ועל העמידה בזמנים .
חברי הכנסת נעבור להצבעה על הודעת הממשלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעת חוק מינהל מקרקעי ישראל ( תיקון מס' 3 ) , התשנ"ח - 1998 , קריאה ראשונה ; הצעת סיעות הליכוד , רע"ם , בל"ד ותע"ל שלא להחיל דין הרציפות .
מי שרוצה לתמוך בהצעתן של הסיעות האלה יצביע נגד , ומי שרוצה לתמוך בהצעת הממשלה להחיל דין רציפות יצביע בעד .
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
19 בעד , אין מתנגדים , שלושה נמנעים .
אני קובע שהודעת הממשלה נתקבלה .
לפני שנעבור לנושא הבא , הודעה לסגנית מזכיר הכנסת , בבקשה .
תודה לסגנית המזכיר .
הודעת ועדת הכלכלה על רצונה להחיל דין רציפות על הצעות חוק אלה : 1. הצעת חוק המכר ( תיקון מס' 2 - הגבלת הסכום שניתן לדרוש בעד הוצאות משפטיות במכירת דירה ) , התשנ"ז - 1997 - אדוני יושב - ראש ועדת הכלכלה , אני מבין שאין הצבעה ותעלה את שתי הצעות החוק ביחד .
2. הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 72 ) ( איסור רישוי להחזקת כלבים מגזעים אלימים ) , התשנ"ט - 1998 .
יושב - ראש ועדת הכלכלה , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אברהם פורז , יושב - ראש ועדת הכלכלה .
אין הצבעה על הסעיפים האלה , אבל אני מפנה את תשומת לבם של חברי הכנסת למה שרשום בעמוד 3 של סדר - היום שנמצא לפניכם : בהתאם לסעיף 5 לחוק רציפות הדיון בהצעת חוק , רשאית סיעה להציע , בתוך שבועיים מיום מסירת ההודעה בכנסת על החלת דין הרציפות , שדין הרציפות לא יחול על הצעת החוק .
הדברים האלה מתייחסים להודעה ששמענו בזה הרגע מפי יושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת אברהם פורז .
חברי הכנסת , נעבור לנושא הבא : הצעת חוק לתיקון דיני הראיות ( הגנת ילדים ) ( תיקון - דחיית תחילה ) , התש"ס - 2000 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת אמנון רובינשטיין .
בבקשה .
תודה ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברי הכנסת , כפי שציין כאן יושב - ראש הוועדה , קיימת הסתייגות לשם החוק של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת פינס , אתה רוצה להסביר את ההסתייגות שלך ?
בבקשה , הסתייגות לשם החוק .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז מציע שבמקום " דחיית תחילה " יבוא " דחיית תחילה להיערכות " .
בבקשה .
אתה מבקש שתתקיים הצבעה על ההסתייגות שלך ?
כלומר , אתה מסיר את ההסתייגות .
תודה .
חברי הכנסת , אם כן , אנחנו נעבור להצבעה בקריאה שנייה על חוק לתיקון דיני הראיות ( הגנת ילדים ) ( תיקון - דחיית תחילה ) , התש"ס - 2000 .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
תשעה בעד - - - חברי הכנסת של סיעת ש" ס , אתם מבקשים להוסיף את קולותיכם ?
בעד החוק בקריאה השנייה ?
נגד החוק ?
אדוני השר , האם גם זאת הודעתך ?
חברי סיעת ש" ס , מי התנגד להצעת החוק ?
נא להרים יד .
שלושה - חברי הכנסת נסים זאב , סבן ואזולאי .
מי בעד הצעת החוק ?
שני קולות , של יאיר פרץ ועופר חוגי .
כלומר , 11 בעד , שלושה נגד , נמנע אחד .
החוק עבר בקריאה שנייה .
ברשותכם נעבור להצבעה בקריאה שלישית .
חוק לתיקון דיני הראיות ( הגנת ילדים ) ( תיקון - דחיית תחילה ) , התש"ס - 2000 - ההצבעה החלה .
נבדוק אם אצל ש"ס זה עובד הפעם .
בעד - 14 , נגד - אין , שני נמנעים .
החוק לתיקון דיני הראיות ( הגנת ילדים ) ( תיקון - דחיית תחילה ) , התש"ס - 2000 , עבר בקריאה שלישית .
אנחנו נשים לב למה שאומר חבר הכנסת זאב .
אם כן , החוק התקבל - הוא עבר בשלוש קריאות כנדרש .
חבר הכנסת נסים זאב נמנע , ואנחנו אכן נציין זאת בפרוטוקול .
תודה רבה .
הנושא הבא : העלאת תעריפים בתחבורה הציבורית והפגיעה בשכבות החלשות , של חבר הכנסת משה גפני - תשובת שר התחבורה והצבעה על הצעות הסיכום .
אדוני שר התחבורה יצחק מרדכי , בבקשה .
תודה רבה .
המציע , חבר הכנסת גפני , מה היתה בקשתך ?
חבר הכנסת גפני , אתה מציג את הצעת הסיכום של סיעות יהדות התורה , הליכוד , ש" ס , מרצ , האיחוד הלאומי , חד"ש ובל"ד .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
יש הצעת סיכום נוספת , של סיעת המפד"ל .
יציגה חבר הכנסת נחום לנגנטל , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת לנגנטל , שקרא כאן את הצעת סיכום הדיון של סיעת המפד"ל .
מכיוון שהוא אכן עשה זאת מהר , אנחנו נצביע מהר על ההצעה שלו - הצעת סיעת המפד"ל .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת הסיכום של סיעת המפד"ל ששמענו כרגע .
ההצבעה החלה .
נא להצביע - מי בעד ?
מי נגד ?
מי נמנע ?
בעד - 17 , נגד - אין , נמנעים - אין .
אני קובע שנתקבלה הצעת סיכום הדיון של סיעת המפד"ל .
אנחנו עוברים להצבעה נוספת על הצעת סיכום הדיון ששמענו מפי חבר הכנסת משה גפני בשם יהדות התורה , הליכוד , ש" ס , מרצ , האיחוד הלאומי , חד"ש , בל"ד ורע"ם .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 15 , אין מתנגדים , כל סיעת ישראל אחת נמנעה בהצבעה , כלומר , נמנע אחד .
אני קובע שגם הצעה זו נתקבלה .
קולו של חבר הכנסת טלב אלסאנע אכן מיתוסף לתומכים .
חברי הכנסת , אנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 50 ) , התש"ס - 2000 , בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
יציג את ההצעה חבר הכנסת נחום לנגנטל , בשם יושב - ראש ועדת הכלכלה .
בבקשה .
כל אחת בנפרד .
גם את זה עשית מהר מאוד .
תודה רבה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חברים , אנחנו נעבור להצבעה על סעיפים 1 ו - 2 בהצעת חוק לתיקון פקודת תעבודה ( מס ' 50 ) , התש"ס - 2000 , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
12 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק עבר בקריאה שנייה .
אנחנו נעבור להצבעה על החוק בקריאה שלישית .
מוסיפים גם את קולו של שר התחבורה יצחק מרדכי בעד ושל חבר הכנסת משה גפני בעד .
ולכן , 14 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
החוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 50 ) , התש"ס - 2000 , עבר בשלוש הקריאות הנדרשות .
תודה רבה .
הסעיף הבא : הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 51 ) , התש"ס - 2000 .
יציגו בשם יושב - ראש ועדת הכלכלה חבר הכנסת נחום לנגנטל .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
אנחנו נעבור אכן להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 51 ) , התש"ס - 2000 .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
סעיף 1 בקריאה שנייה .
תשעה בעד , שלושה מתנגדים , אין נמנעים .
החוק התקבל בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , אנחנו נעבור להצבעה בקריאה שלישית על הצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 51 ) , התש"ס - 2000 .
ההצבעה החלה .
בבקשה .
חברי הכנסת , עשרה בעד , ארבעה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק נתקבל בקריאה שלישית .
אנחנו נעבור לנושא הבא : המצב בעיר טייבה - של חבר הכנסת מוחמד כנעאן ; דיון .
בבקשה .
יש כאן שר תורן .
חבר הכנסת רובי ריבלין , הבנו את השאלה .
תודה .
נא לסיים .
נא לסיים .
תודה .
נא לסיים .
חבר הכנסת רובי ריבלין , זה אפילו לא על חשבון זמנו של חבר הכנסת כנעאן , כי זמנו תם .
ביקשתי שתסיים , חבר הכנסת כנעאן .
תודה רבה לחבר הכנסת כנעאן .
אני מזהיר את שאר הדוברים , שנהגנו לפנים משורת הדין עם המציע .
זה לא יקרה עם הדוברים האחרים מבחינת הדיוק והעמידה בזמנים .
הדובר הבא הוא חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
הודעה גם לי .
בבדיקה עם יושב - ראש הקואליציה התבר ששר הפנים חולה .
הוא נמצא כבר יומיים בביתו .
אנחנו מאחלים לו רפואה שלמה .
נמצא כאן השר התורן , שר התחבורה יצחק מרדכי .
אנחנו בהחלט נשמח אם הוא יעביר את הדברים לשר הפנים במסגרת המפגשים בישיבות הממשלה .
תודה רבה .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת .
תודה .
רשימת הדוברים בנושא זה סגורה ; היא די ארוכה .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
בבקשה .
חבר הכנסת אזולאי צודק .
כדאי לבדוק מבחינת הכנסת האם הוזמן השר המתאם .
טוב , תודה רבה .
בואו ניתן לחבר הכנסת פינס - פז לדבר .
שר התחבורה שאל את השאלה .
תודה רבה לחבר הכנסת פינס - פז .
רשות הדיבור לחבר הכנסת אחמד טיבי .
אחריו - לחבר הכנסת ישראל כץ .
בבקשה .
תודה .
תודה .
תודה .
תודה רבה .
חבר הכנסת ישראל כץ , אחריו - חבר הכנסת עזמי בשארה .
תודה .
עוד חצי דקה , בבקשה .
תודה .
תודה רבה לחבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת עזמי בשארה , אחריו - חבר הכנסת ויצמן שירי , ואם לא יופיע - חבר הכנסת מאיר שטרית ינאם אחריו .
בבקשה , חבר הכנסת בשארה .
תודה רבה לחבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת ויצמן שירי - אינו נוכח .
חבר הכנסת מאיר שטרית - אינו נוכח .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת משה ארנס .
אם הוא לא יהיה - ידבר חבר הכנסת בנימין אלון .
תודה רבה לחבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה .
חבר הכנסת משה ארנס - אינו נוכח , חבר הכנסת בנימין אלון , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
תודה לחבר הכנסת בנימין אלון .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
אחריו - חבר הכנסת דני נווה .
אם לא נראה אותו - חבר הכנסת יובל שטייניץ .
תודה רבה לחבר הכנסת עסאם מ' חול .
חבר הכנסת דני נווה - לא נמצא .
חבר הכנסת יובל שטייניץ - לא נמצא .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
תודה , אדוני היושב - ראש .
לא אחרוג ממנהגי גם השבוע .
מחר , לפי החלטת נשיאות הכנסת , יעלה על סדר - יומה של הכנסת הנושא של הטיפול בשחרורו של יונתן פולארד .
אני מברך את כל המציעים , אבל אני קורא לכל חברי הבית - אלה שנמצאים באולם ואלה שאולי שומעים אותנו בחדרים - להיות נוכחים מחר בדיון הזה , כי המסר מן הכנסת צריך להיות לא רק של אותם שישה - שבעה מציעים , אלא של כל הבית , כשהוא מאוחד סביב נושא השחרור של פולארד ושאר השבויים והנעדרים .
תודה רבה .
זה כדי שהוא ירגיש ותיק בבית .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת - קודם כול , חבר הכנסת כהן , אם לא תפריע לי אומר מהר את דברי ואחליף את היושב - ראש .
זו שאלה רטורית קצת .
אדוני היושב - ראש , אני מנוע מלברך עוד הפעם את חבר הכנסת משעני .
כבר בירך אותו קודמי .
אבל אני לא מנוע מלברך את חבר הכנסת דוד לוי , שדיבר לפני על כך שהוא זכה בעוד חבר סיעה ברמה כזאת , והצער היחיד הוא על כך שאנחנו לא יכולים להכניס אותו לכנסת רטרואקטיבית , מתחילת הקדנציה , כי היינו נהנים מעוד חבר כנסת מיומן ומוכן לכל דבר .
לגופו של עניין - אמרתי וסתמתי , כי לגופו של עניין בעצם חברת הכנסת מרינה סולודקין חברתי כבר מסרה את כל הנימוקים למה אצלנו לפחות בסיעה יש חופש הצבעה , למה אני וחברת הכנסת סולודקין נצביע נגד ההצעה שהובאה לפנינו היום .
לכן , אני רק אשתף אתכם , אדוני היושב - ראש , במשהו שמאוד בא לי לעשות .
בשבועיים האחרונים מאוד בא לי , כפי שאומרים בבתי - ספרינו , לאסוף את כל קטעי הראיונות וקטעי העיתונות שנכתבו ונאמרו בנושא של so called חוק דרעי , החוק לשחרור מוקדם של אסירים , ולתת אותם לאיזה גוי , משפטן או סוציולוג בארצות - הברית , שלא מצוי בפוליטיקה הישראלית , ולומר לו : תגיד לי , על סמך ניסיונך והבנתך , אתה יכול עכשיו לומר לי מי זה , למשל , יוסי ביילין ?
והוא בוודאי יגיד לי : מעניין , זה בטח איזה חוואי , איזה farmer כזה ממדינת איווה , מאוד שמרן , מאוד קונסרבטיבי , שאומר שהפושעים צריכים ללכת לבית - סוהר , לשבת שם ולהירקב שם כל החיים .
ואחר כך אשאל אותו : מי זה , לדעתך , אופיר פינס ?
והוא יגיד : מעניין , זה בטח איזה אחד מן הפלג השמרני הפונדמנטליסטי במפלגה הרפובליקנית , שאפילו בוש כשהיה מועמד לנשיאות היה מנסה להסתייג מהם והיה אומר : לא , לא , הם לא שייכים למפלגתי , כי בטח הם כאלה שתומכים בעונש מוות , בהחמרת העונשים .
ואחר כך אני הייתי מביא לפניו את שני האנשים היפים האלה , הליברלים , הנאורים , ואותו סוציולוג אמריקני לא היה מאמין והיה אומר : לא , לא , זה לא יכול להיות , הדברים הוצאו מהקשרם , אלה לא אותם אנשים , לא יכול להיות .
חברים , הדוגמה שלי והכוונה שלי ברורות לכולם : יושר אינטלקטואלי - זה מה שחסר לי בשבועיים האחרונים .
אין לי בעיה עם גישה של אותו חוואי , או אותו פונדמנטליסט , שאומר : מי שגנב ארנק חייב ללכת לבית - הסוהר ל- 20 שנה , והוא לא יגנוב ממני , מפועל קשה יום , כך זה צריך להיות .
אבל יש לי בעיה עם אנשים שמוכנים להקל על רוצחים , שמוכנים לשחרר טרוריסטים , שמוכנים בוודאי ובוודאי לדבר מעל כל במה נגד עונש מוות , נגד עונשים כבדים וכן הלאה .
אבל מה ?
כשאיזה פושע קטן ישב בבית - סוהר לא שנתיים אלא שנה , ייפול ויתמוטט כל העולם .
חברים , כל מה שאני אומר : בואו נתחיל סוף - סוף לדבר לגופו של עניין .
מי שבעד שיקום ושחרור מוקדם של אסירים - שינהג בהתאם .
מי שחושב שצריך להחמיר - שינהג בהתאם .
אבל לא שזיגזגים ישתלטו באמת כמורשת של ראש הממשלה שכבר יוצא ואיננו .
תודה .
בבקשה , גברתי .
חברי הכנסת .
חבר הכנסת גמליאל , חבר הכנסת כהן , נא לא להפריע .
אני מודיע לכם שפשוט אוסיף זמן לנואמת בהתאם להפרעות .
חבר הכנסת יצחק כהן , כולנו יודעים שהחוק לא כולל לא אנסים ולא רוצחים .
כולנו יודעים זאת .
אבל חברת הכנסת ענת מאור רוצה למסור את דבריה ללא הפרעות .
חבר הכנסת גאגולה , ברוך הבא , אבל נא לא להפריע .
אני בהחלט אתחשב בזה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת ענת מאור .
חבר הכנסת אזולאי , אני בטוח שתרצו להמשיך את השיחה .
חבר הכנסת אליהו בן - מנחם - לא נמצא .
חבר הכנסת ויקטור בריילובסקי .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת יצחק גאגולה , שימסור את דבריו בצורה מסודרת ולא בצורה של קריאות ביניים .
כשדיברתי על המשך השיחה לא התכוונתי לצעקות במליאה , חבר הכנסת אזולאי , חברת הכנסת ענת מאור .
תודה .
חברת הכנסת ענת מאור , לא אהבת שהפריעו לך , עכשיו מפריעים לחבר הכנסת בריילובסקי .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת בריילובסקי .
חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת יצחק גאגולה .
תודה לחבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת יצחק גאגולה , אחריו - חברת הכנסת יהודית נאות , ולאחר מכן - חברי הכנסת חוסניה ג'בארה , יצחק כהן , ויצמן שירי .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת גאגולה .
חברת הכנסת יהודית נאות , ולאחר מכן - חברי הכנסת חוסניה ג'בארה , יצחק כהן , ויצמן שירי .
בבקשה , גברתי .
חברי סיעת ש"ס - - - סליחה , גברתי , רק שנייה - - - חברי סיעת ש" ס , היתה פה פנייה אליכם - - - חבר הכנסת דהן , חבר הכנסת גאגולה , היתה פה פנייה אליכם , תשקלו , תחשבו על הדברים - - - - - תהרהרו בלבכם , נא לא להפריע .
טוב , טוב , טוב , מספיק .
מספיק , חבר הכנסת כהן .
חברת הכנסת נאות , אני מניח שציפית לתגובה הזאת .
חבר הכנסת דהן , מספיק .
תודה .
אני מבקש , יש לי - - - חבר הכנסת גאגולה , יש לי הצעה לחבר הכנסת דהן .
חבר הכנסת דהן , תשמע לי שנייה לפני שאני מוציא אותך : חבר הכנסת כהן מדבר מייד אחרי חברת הכנסת נאות .
כל מה שיש לך לומר תמסור לו , והוא יגיד את זה בשמך בצורה נאותה .
חבר הכנסת דהן , מספיק .
שאלת שאלה , נשמע את התשובה .
עם כל הצעקות את כבר שש דקות פה .
חבר הכנסת דהן , אם אתה רוצה שחבר הכנסת כהן גם כן ידבר , אני מבקש לתת לגברת נאות לסיים .
חבר הכנסת גאגולה , מספיק .
הבנו את הנקודה .
תודה לחברת הכנסת נאות .
חברת הכנסת חוסניה ג'בארה - איננה .
חבר הכנסת יצחק כהן , ואני מבטיח לך , בלי נדר , שחברת הכנסת נאות לא תפריע לך בזמן נאומך .
חברת הכנסת נאות הבטיחה לא להתפרץ לתוך נאומך .
חבר הכנסת פורז - - - לא .
חבר כנסת מנוסה כמוך בוודאי יודע , שאילו היית רוצה להסביר היית מבקש ממני אישור והייתי מרשה , אבל לא בדיאלוג .
אדוני , נא לסיים .
עליך לסיים .
אבל קטנות וקצרות .
זאת תהיה אחת הנקודות הקצרות , אם תקשיב .
אדוני , אתה יודע שזאת נקודה מצוינת לסיים ?
תודה .
אני מבקש ממך לגשת ישר לחבר הכנסת טיבי לענות לו על שאלתו החשובה .
אבל הסתיים הזמן .
חבר הכנסת ויצמן שירי - לא נמצא ; חבר הכנסת גנדי ריגר - לא נמצא ; חבר הכנסת עוזי לנדאו - לא נמצא ; חבר הכנסת רחבעם זאבי - לא נמצא .
חבר הכנסת יגאל ביבי - ראיתי את פניו היפים לא מזמן .
חבר הכנסת יגאל ביבי - לא נמצא .
חבר הכנסת משה רז - לא נמצא ; חבר הכנסת רן כהן - לא נמצא .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , למה לא באת לפני 20 דקות ?
חבר הכנסת דוד אזולאי , בבקשה , דבריך החשובים .
עדיין מוקדם לצלצל , אבל אנחנו מתקדמים .
אחרי חבר הכנסת דוד אזולאי ידברו חברי הכנסת נסים זאב , זהבה גלאון ועבד - אלמאלכ דהאמשה .
תודה לחבר הכנסת אזולאי .
עתה , חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת כהן , אל תנצל את זמנך בקריאות ביניים .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת זהבה גלאון , ולאחר מכן - חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת רן כהן .
חבר הכנסת כהן , אני יכול עוד להתחרט , אם כל הזמן שלך ינוצל לקריאות ביניים .
בבקשה .
חברי הכנסת של סיעת ש" ס , אני בתור יושב - ראש קצת מבולבל .
אתם הצטרפתם לישראל אחת כולכם ?
אני רואה שכולכם בצד הזה .
לא הבנתי מאיפה באות כל הצעקות .
תודה לחברת הכנסת גלאון .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה , ואחריו - חבר הכנסת רן כהן .
תודה על דבריך החשובים .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת משולם נהרי , ואנחנו מתקרבים לסוף רשימת הדוברים .
מה שפחות תזכיר את זה יהיה יותר בריא לנו .
תודה רבה גם לך , חבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת משולם נהרי - לא נוכח .
חבר הכנסת נחום לנגנטל .
מוותר .
כל הכבוד לחבר הכנסת לנגנטל .
חבר הכנסת אריה גמליאל , בבקשה .
אני מודיע לנוכחים , שחבר הכנסת אריה גמליאל הוא אחרון הדוברים ברשימה , ואחריו ישיב שר המשפטים , ד"ר יוסי ביילין .
חבר הכנסת ביבי , קראתי בשמך פעמיים .
תודה לחבר הכנסת אריה גמליאל .
תשובת שר המשפטים , בבקשה .
חברי הכנסת שהגיעו , נא לשבת .
אני מצטרף להודעתו של חבר הכנסת רובי ריבלין , כחריג .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני סגן השר - אני בהחלט מבין את הצורך בפעילות החשובה , ואם אתה חייב ללכת , ודאי שלא אראה בזה שום פגיעה אישית .
אני לא רוצה כאן להיכנס לפולמוס אם יכולנו לעשות משהו יותר טוב בגבול לבנון , אם השקט ששורר שם הוא אכן שקט אידיאלי , ואם יצאנו כפי שיצאנו בצורה מוצלחת , או שאולי באמת יש צורך בוועדה שתחקור את נסיבות היציאה .
אני רוצה להתרכז דווקא בעתיד .
לדעתי , אדוני היושב - ראש , יש כמה לקחים חשובים ביותר שאנחנו צריכים ללמוד מכל הנושא של היציאה מלבנון , בהקשר שכרגע הוא עומד על הפרק של כל מה שקשור ליהודה , שומרון וחבל - עזה .
לקח ראשון זה הוויכוח על השטח .
מה שקרה ביציאת צה"ל מלבנון עשה ברור ביותר את העובדה הפשוטה , שלי לפחות - ואני מניח לרבים אחרים בבית הזה - היתה ברורה .
גם אחרי שנפנה , אם נפנה , חס ושלום , כל מה שמכונה התנחלות פוליטית והתנחלות מרוחקת והתנחלות מבודדת , יישארו דרישות טריטוריאליות ממדינת ישראל , וכפי ששמענו אפילו בנאומים של חברי כנסת בנושא הזה , עדיין " חיזבאללה " וגם בעצם ממשלת לבנון טוענים שלא הוחזרו להם כל השטחים , אף - על - פי שאפילו על - פי אישור האו"ם השטחים הוחזרו .
לקח שני - השתכנענו , לצערנו , שיציאה והפרדה לא בהכרח מביאות לרגיעה , ואני לא חושב שצריך להזכיר כאן את הנושא העצוב ביותר של חטיפת החיילים ומה שקורה בשער - פאטמה ואת הקורבן האחרון , הגשש שנפל בגבול לבנון .
ודאי שכפי שגם ידענו מראש , ההבטחות האלה שלא ייפול יותר חייל בגבול הצפון ויהיה שקט וישרור שקט בגבול הצפון - בלשון המעטה לא הוכיחו את עצמן .
לקח נוסף הוא מה שקורה עם צד"ל , וזה גם נושא שעמד לדיון .
אל לנו לשכוח , שבמשך 30 השנים האחרונות , ואף יותר , התפתחו באוכלוסייה הערבית , ביהודה , בשומרון ובעזה , לא מעט קשרים עם אנשים , שחלק מכנים אותם משת"פים .
אני לא בין אלה שמכנים אותם משת"פים , אני מכנה אותם נאמנים לשלטון .
גורלם המר של חיילי צד"ל , שהיו חיילים , שהיו צבא , שהיו להם מדים , שהיתה להם משמעת - יכול רק ללמד את הלקחים שממילא כבר למדנו קצת אחרי הסכמי אוסלו על מה שהולך לקרות לאוכלוסיות רבות ביהודה ובשומרון , אם נפקיר אותן .
הלקח האחרון , שהוא מאוד אקטואלי גם עכשיו ונדון בעצם הימים האלה , הוא הנושא של משקיפי או"ם .
מספיק רק להזכיר את התחקיר האחרון שעשה צה"ל , איך או"ם ורכב או"ם שימשו את ה" חיזבאללה " לצורך ההסוואה , ואנחנו נבין שהתועלת ממשקיפי או"ם היא מינימלית , שהנזק ממשקיפי או"ם יכול להיות , חלילה , גדול .
לכן , לפני שמקבלים החלטה כלשהי בנושא של יהודה , שומרון וחבל - עזה , כדאי לנו לשקול היטב את כל הלקחים בנושא לבנון .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , כמנהגי העצוב , אני מזכיר שחולפים שבועות ולצערנו אנחנו לא מתבשרים שום דבר חדש לא על שחרורו הצפוי כבר 15 שנה של אזרח ישראל יונתן פולארד , הכלוא בארצות - הברית , ולא של נעדרי קרב סולטן - יעקוב .
כולי תקווה , שאם יסתדרו ויתייצבו העניינים בסוריה , ממשלתנו תיגש סוף סוף בצורה רצינית לנושא של הבאת השבויים והנעדרים הביתה , או בשלב הראשון קבלת מידע על אודותיהם .
תודה רבה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
אנחנו אכן נשמע את תשובתו של שר המשפטים .
בבקשה .
חברים , אני מציע שהשר ימשיך בתשובתו , כי מתנהל כאן דיון מעניין , אבל אנחנו לא שומעים אותו .
בבקשה .
חבר הכנסת פרוש , תיכף נשמע מה השר יציע .
השר מציע להסיר את הנושא מסדר - היום .
אנחנו רואים שלחבר הכנסת דהאמשה יש הצעה אחרת .
בבקשה .
הוא מציע להעביר את הנושא לוועדה , והדקה נסתיימה .
נכון , חבר הכנסת דהאמשה ?
הוא הציע להעביר את הנושא לוועדה .
אנחנו תמיד מסכימים אתו .
חבר הכנסת מאיר פרוש , הצעה אחרת .
בבקשה .
אחרי התייעצויות קדחתניות שקיימנו כאן החלטנו בכל זאת להיענות לבקשתו של חבר הכנסת מאיר פרוש .
בבקשה .
אם לא יפריעו , הוא בוודאי ידבר במסגרת דקה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
אנחנו נעבור להצבעה בשלב זה .
חבר הכנסת נסים זאב , המציע , אתה מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
ועדת הפנים .
חברים , אנחנו נעבור להצבעה .
אני מקווה שאני אסתדר עם כל המערכת הזאת .
מי שבעד אכן מצביע בעד העברה לוועדה .
אכן ההצבעה החלה .
התוצאות : בעד - 21 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
לכן , הצעתו של חבר הכנסת נסים זאב תידון בוועדת הפנים .
אנחנו עוברים לנושא הבא שהוא נושא מרתק ואפילו מוסיקלי - הצורך להסיק מסקנות דחופות מהופעת נציגי ישראל ב" אירוויזיון " .
אנחנו לא נוכל להקרין את ההופעה כאן , אין לנו אמצעים , ולכן נעבור מייד להצעות הדחופות לסדר - היום - מס' 2387 , 2395 ו- 2419 .
חבר הכנסת יובל שטייניץ , במסגרת שלוש דקות .
בבקשה .
נא לסכם , חבר הכנסת יובל שטייניץ .
חבר הכנסת שטייניץ , בבקשה לסיים .
חבר הכנסת ריבלין .
גם זמנו של חבר הכנסת יובל שטייניץ כבר תם .
תודה .
תודה לחבר הכנסת יובל שטייניץ .
המציע הבא הוא חבר הכנסת עופר חוגי , בבקשה .
אני רואה שהשם " פינג - פונג " משפיע , ומשחק ה" פינג - פונג " כאן הולך ומתגבר .
תודה רבה .
אני מבקש לאפשר לחבר הכנסת עופר חוגי לדבר .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , אני אקרא אותך לסדר .
אל תאלץ אותי לעשות זאת .
חבר הכנסת שטייניץ , מספיק .
חבר הכנסת גדעון עזרא , מספיק .
חבר הכנסת עופר חוגי , אני אוסיף לך חצי דקה , בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת עופר חוגי .
אחרון המציעים - חבר הכנסת זבולון אורלב , יושב - ראש ועדת החינוך והתרבות .
נשמע מה יש לו לומר .
המסקנה שלי , חבר הכנסת שטייניץ , שאילו היו בוחרים מלכתחילה מישהו שיודע לשיר , אולי הוא לא היה מחפש גימיקים .
אז מי שאשם הם אלה ששלחו אותם לשם .
חבר הכנסת אורלב , בבקשה .
מה הצלילים האלה ?
טוב שהיא לא חברת כנסת , כי אחרת לא היה לי שיקול דעת אלא להרחיק אותה מן האולם .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אני חושב שהממשלה קיבלה כרגע טלפון דחוף , אני מבקש להתייחס לזה בהבנה .
יש לנו הצעות אחרות ואין לנו תשובת הממשלה .
חבר הכנסת גפני , כפי שאתה יודע , בתור חבר כנסת ותיק , יש פה שתי סוגיות נפרדות .
אני מבין שכמה חברי כנסת כועסים על זה שאין נציג ממשלה כרגע ובזה נטפל .
השרה התורנית תיכף תחזור .
סוגיה אחרת היא תשובת הממשלה , וכפי שידוע מן התקנון , היא לא חייבת להופיע עם תשובה על הצעה לסדר - היום , אף שאולי היינו מעוניינים לשמוע מה דעת הממונה על רשות השידור , אבל זאת לא חובתם .
כפי שאמרתי , אין תשובה של הממשלה .
לעומת זאת יש הצעות אחרות .
למשל - חבר הכנסת איוב קרא מציע משהו שונה מחבר הכנסת יובל שטייניץ , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת איוב קרא .
נציגת הממשלה נמצאת , ולכן חבר הכנסת מאיר פרוש יוכל להציע הצעה שונה מזו של חבר הכנסת עופר חוגי .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן מבקש להציע הצעה שונה מזו של חבר הכנסת אורלב .
תודה רבה לחבר הכנסת מוחמד כנעאן .
חבר הכנסת כנעאן , תפסיקו את הפינג - פונג .
חבר הכנסת משה גפני מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת יובל שטייניץ , אבל הוא אפילו לא שומע , כי הוא צועק על כנעאן .
יש אפשרות להעביר את הנושא לוועדה ויש אפשרות להסירו .
תודה לחבר הכנסת גפני .
האחרון הוא חבר הכנסת נסים זאב , שמבקש להסיר דווקא את הצעתו של חברו לסיעה , חבר הכנסת עופר חוגי .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , בצעד מאוד לא חברי , מבקש להסיר את הצעתו של חבר הכנסת זבולון אורלב .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת ריבלין .
אולי הם פשוט לא ידעו של מי הדגל .
בפינלנד עכשיו לילה .
האם חבר הכנסת שטייניץ מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
האם חבר הכנסת חוגי מסכים להעברת הנושא לוועדה ?
ומה עם חבר הכנסת זבולון אורלב ?
הוא מסכים להעברת ההצעה לוועדת החינוך והתרבות , שהוא במקרה היושב - ראש שלה .
ועדת שרים שתהיה גם מאוד מוזיקלית .
נעבור להצבעה .
הצבעה בעד פירושה העברת הנושא לוועדת החינוך והתרבות .
הצבעה בעד פירושה העברה לוועדה .
בעד - 15 , אין מתנגדים או נמנעים , ולכן הנושא החשוב הזה של הלהקה , מה שמה , עבר לוועדת החינוך והתרבות .
לא ראיתי את ה" אירוויזיון " , אני מודה ומתוודה .
יש להקות אחרות שאני מחבב , לא הלהקה הזאת .
אנו עוברים לנושא הבא שעל סדר - היום : הצעה לסדר - היום מס' 2367 בעניין עתידו של צד"ל .
חבר הכנסת איוב קרא , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת איוב קרא .
אין תשובת ממשלה בנושא הזה .
יש שתי הצעות אחרות .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה מציע להעביר את הנושא לוועדה .
בבקשה , במסגרת דקה .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
לעומתו , חבר הכנסת מאיר פרוש מציע להסיר את ההצעה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מאיר פרוש .
חבר הכנסת איוב קרא , האם אתה מסכים שהנושא יידון בוועדה ?
אתה דורש דיון במליאה .
נעבור להצבעה .
מי שבעד דיון במליאה יצביע בעד .
בעד - 8 , נגד - 2 , אין נמנעים .
לכן , הנושא יעבור לדיון במליאה .
עד כאן הצעות לסדר - היום , לרבות הצעות דחופות לסדר - היום .
תודה ליושב - ראש הוועדה .
כידוע , אין הצבעה על הנושא הזה .
נעבור לנושא הבא בסדר - היום : הצעת חוק הדיינים ( תיקון מס' 18 ) , התש"ס - 2000 , בקריאה שנייה ושלישית .
חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , בבקשה .
חבר הכנסת לנגנטל אינו נוכח .
אנחנו נמתין , כי צלצלו קצת מאוחר .
נמתין חצי דקה ואז נעבור להצבעה .
חבר הכנסת ריבלין מבקש תמיד שנשמור על התקנון כראוי .
נעבור להצבעה .
מכיוון שחבר הכנסת נחום לנגנטל לא הופיע - אין בעצם הסתייגויות לחוק .
לכן , אנחנו נצביע על שם החוק ועל סעיפים 5 - 1 בקריאה שנייה .
חברים , מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד - 3 , נגד - 9 , נמנעים - 2. אני קובע שהחוק לא עבר בקריאה שנייה .
אנחנו מבינים ללבכם .
לכן , לא נעבור להצבעה בקריאה שלישית .
נעבור לנושא הבא בסדר - היום : הצעת חוק הסדרת פרסומות של בעלי מקצועי ( תיקוני חקיקה ) , התש"ס - 2000 .
נזמין פעם נוספת את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת אמנון רובינשטיין , בבקשה .
תיכף נבדוק את הנושא .
חזקה עליך שאתה בקיא .
אנחנו בודקים את החוקיות התקנונית של בקשת יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברים יקרים , אני מרגיש עצמי פחות בקיא ולכן תרשו לי להיוועץ בסגן מזכיר הכנסת .
מדובר בהצעת חוק הדנה בהסדרת פרסומות של בעלי מקצוע .
יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט ביקש כרגע שלא לקיים על כך דיון והצבעה .
אבל למה ?
נכון .
זהו , אז אתה חוזר בך מבקשתך .
אדוני סגן המזכיר , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט קיבל החלטה שונה , ואנחנו מבקשים להמשיך בסדר - היום .
הצעת חוק הסדרת פרסומת של בעלי מקצוע ( תיקוני חקיקה ) , התש"ס - 2000 , בבקשה .
האופציה שעומדת לרשותך , אדוני יושב - ראש הוועדה - רק שנייה , חברים - האופציה שעומדת לרשות יושב - ראש הוועדה היא לשמוע את המסתייגים ולהציע שהוא ישיב להם ונצביע במועד אחר .
כן ; זאת האופציה - - - לא , אתה לא הראשון .
ראשוני המסתייגים לשם החוק - חברי הכנסת דוד טל , יוסף לפיד וראובן ריבלין , מציעים : " בשם החוק המלה ' הסדרת' - תימחק " .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , אני מבין , כן ?
בבקשה .
אתה רשאי להמשיך בכל ההסתייגויות .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר פינס - פז לנמק את ההסתייגות שלו לאחרי סעיף 6. תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אדוני יושב - ראש ועדת החוקה חוק ומשפט , אתה לא רוצה להשיב למסתייגים האלוקוונטים שנאמו כאן ?
אתה כן רוצה להשיב , בבקשה .
לא , חבר הכנסת שטייניץ , אין לך הסתייגויות , אתה מסכים עם כל מלה שכתובה בחוק .
בבקשה , אדוני יושב - ראש הוועדה .
תאגידים .
תודה .
יושב - ראש הוועדה מבקש שנצביע .
לשם החוק יש הסתייגות של חברי הכנסת דוד טל , יוסף לפיד וראובן ריבלין .
אתם מסירים אותה .
כרגע אנחנו מצביעים על שם החוק ועל סעיף 1 כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
מדובר בחוק להסדרת פרסומת של בעלי מקצוע ( תיקוני חקיקה ) .
בעד - 21 , נגד - 1 , אין נמנעים .
נאפס את השעון ונעבור לסעיף 2. אני מזכיר לכם שלסעיף 2 יש שתי גרסאות .
כפי שמחייב ההיגיון נצביע קודם על גרסה א ' .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע ; ההצבעה החלה .
בעד - 8 , נגד - 14 , אין נמנעים .
נצביע על גרסה ב ' .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
בבקשה .
בעד - 19 , נגד - 2 , אין נמנעים .
לסעיף 2 התקבלה גרסה ב ' .
לסעיפים 3 עד 6 אין הסתייגויות , לכן נצביע עליהם כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד - 23 , נגד - 1 , אין נמנעים .
סעיפים 3 עד 6 התקבלו כנוסח הוועדה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז מציע שאחרי סעיף 6 תבוא ההסתייגות שלו .
נצביע על ההסתייגות שלו .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
להסתייגות הזאת שותפים גם שרי המשפטים והבריאות .
בעד - 11 , נגד - 7 , נמנעו שלושה .
אני קובע שההסתייגות התקבלה והיא תיתוסף - אחרי סעיף 6. לסעיף 7 קיימת הסתייגות - - - נכון , צודק סגן המזכיר , סעיף 7 הופך להיות סעיף 8 מכיוון שהתקבלה הסתייגות בקריאה שנייה .
לסעיף 7 , חברי הכנסת דוד טל , יוסף לפיד וראובן ריבלין מציעים : במקום " מיום פרסומו " יבוא " ממועד פרסומו " .
הסרתם את ההסתייגות , ולכן , לפי נוסח הוועדה מה שהיה מכונה סעיף 7 עכשיו יהיה סעיף 8. נא להצביע .
החוק נתקבל בקריאה שנייה עם סעיף 2 לפי גרסה ב ' , לרבות הסתייגות של שרי המשפטים והבריאות וחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אדוני יושב - ראש הוועדה , אתה מציע שנעבור לקריאה שלישית ?
אנחנו אכן נעבור לקריאה שלישית .
נא להצביע .
חברים , בעד - 18 , נגד - 2 , אין נמנעים .
אני קובע , שחוק הסדרת פרסומת של בעלי מקצוע ( תיקוני חקיקה ) , התש"ס - 2000 , נתקבל בשלוש קריאות .
אנו עוברים לסעיף הבא : הצעת חוק מס הכנסה ( פטור ממס הכנסה מהשכרת דירת מגורים ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 7 ) , התש"ס - 2000 , בקריאה שנייה ובקריאה שלישית .
יושב - ראש ועדת הכספים יציג את ההצעה .
בבקשה .
על מנת לעשות חוק עוד יותר נפלא , חברת הכנסת גוז'נסקי .
תודה ליושב - ראש ועדת הכספים , חבר הכנסת גולדשמידט .
אכן , אין הסתייגויות להצעת החוק .
נצביע כרגע על הצעת חוק מס הכנסה ( פטור ממס הכנסה מהשכרת דירת מגורים ) ( הוראת שעה ) ( תיקון מס' 7 ) , התש"ס - 2000 , על סעיפים 1 ו - 2 בקריאה שנייה .
בעד - 15 , נגד - 1 , נמנעים - 1. החוק עבר בקריאה שנייה .
מייד נעבור להצבעה בקריאה שלישית .
בעד - 13 , נגד - 1 , נמנעים - 2. אני קובע שהצעת החוק עברה בשלוש קריאות ולכן היא הופכת לחוק .
נעבור לנושא הבא : הצעת חוק חנייה לנכים ( תיקון ) ( תג נכה ) , התש"ס - 2000 , בקריאה ראשונה - מאת חבר הכנסת מאיר שטרית .
בבקשה .
אני מודה לחבר הכנסת מאיר שטרית .
אנחנו נעבור לאלה שנרשמו להשתתף בדיון על הצעת החוק .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת אברהם רביץ , והוא איננו נוכח .
אחריו - חבר הכנסת גדעון עזרא , והוא לא נוכח .
חבר הכנסת זבולון אורלב , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אם הוא לא יהיה באולם - יהיה חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ואם הוא לא יהיה באולם - יהיה חבר הכנסת אחמד טיבי , ואם הוא לא יהיה באולם - יהיה חבר הכנסת מאיר פרוש , שכבר נמצא באולם ומחכה לתורו .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אכן , חבר הכנסת האשם מחאמיד לא הופיע , חבר הכנסת אופיר פינס - פז לא הופיע וחבר הכנסת אחמד טיבי לא הופיע .
לכן , אנחנו נעבור לדובר הבא , שהוא לא אחר מאשר חבר הכנסת מאיר פרוש .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
חבר הכנסת משה גפני - לא נוכח ; חבר הכנסת טלב אלסאנע - לא נוכח ; חבר הכנסת יובל שטייניץ - כנ"ל .
חבר הכנסת סאלח טריף - לא נוכח .
חבר הכנסת עבד - אלמאלכ דהאמשה כן נמצא , ולכן ניתן לו את רשות הדיבור .
אחריו - חבר הכנסת ישראל כץ שנמצא , ואחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
ואם הוא לא יהיה - תהיה חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
חבר הכנסת ישראל כץ , חבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת שטרית , תעזור לי בבקשה .
תודה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דהאמשה .
חבר הכנסת ישראל כץ , בבקשה , ואחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואם הוא לא יהיה באולם - חברת הכנסת תמר גוז'נסקי .
תודה לחבר הכנסת ישראל כץ .
חבר הכנסת נחום לנגנטל - לא נוכח .
חברת הכנסת תמר גוז'נסקי , בבקשה .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , חבר הכנסת כנעאן , חבר הכנסת כנעאן , מספיק .
חבר הכנסת ישראל כץ .
מספיק , חבר הכנסת כנעאן .
תמר גוז'נסקי מראש מתכוננת על מנת להתחיל את נאומה בזמן , ואתה מפריע לה כבר דקה .
אתה כן מפריע לה .
תודה לחברת הכנסת גוז'נסקי .
חבר הכנסת מיכאל קליינר , לשמחתנו , נכנס למליאה ומייד מקבל רשות דיבור .
אני מסביר לחבר הכנסת קליינר , כי מדובר בהצעת חוק חנייה לנכים ( תיקון ) ( תג נכה ) , התש"ס - 2000 , קריאה ראשונה - של חבר הכנסת מאיר שטרית .
שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת מיכאל קליינר .
חבר הכנסת דוד אזולאי - לא נוכח .
חבר הכנסת עופר חוגי - לא נמצא .
חבר הכנסת אליעזר כהן - כנ"ל .
חבר הכנסת בנימין אלון - לא נמצא .
חבר הכנסת רחבעם זאבי - אינו נוכח .
חבר הכנסת צבי הנדל - לא נוכח .
חבר הכנסת עוזי לנדאו .
חבר הכנסת עזמי בשארה .
חבר הכנסת מוחמד כנעאן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת איוב קרא .
ואחריו - חבר הכנסת ראובן ריבלין .
ואחריו - חבר הכנסת נסים זאב , אחרון הדוברים בנושא זה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אף שאין עלות לחוק , אפנה בכל זאת לשר האוצר .
חברי הכנסת , כפי שרשום לפניכם , ההצבעה על הצעת החוק שלי תתקיים במועד אחר , פירוש הדבר - בשבוע הבא .
תודה , אדוני היושב - ראש .
מה שהניעו אותי להגיש הצעת חוק ברוח זו אלה בעצם שתי סיבות , אפשר לומר , הפוכות זו מזו , אבל בוודאי לא סותרות .
הרי מיהם התלמידים באותם בתי - ספר ממלכתיים וממלכתיים - דתיים שהייתי רוצה לראות אותם לומדים על תולדות המאבק למען העלייה מברית - המועצות ?
התלמידים האלה הם או ותיקים בארץ , ילידי הארץ , או עולים חדשים , ולפעמים - בנים צעירים לעולים חדשים .
שתי האוכלוסיות האלה - וזה אולי אחד הפרדוקסים - אולי בשונה מאותו דור שבעצמו נאבק למען יהודי ברית - המועצות , אינן יודעות מאומה לא על תולדות היהודים ולא על מאבקם בברית - המועצות לשעבר .
אצל הוותיקים זה יוצר איזו תחושה - ולצערנו , התחושה הזאת גם מחוזקת לפעמים בכותרות בעיתונות - שמדובר כאן באנשים שספק אם הם בכלל יהודים , שבאו משום מקום , באו מסיבות כלכליות , כפי שאנחנו קוראים לזה לפעמים .
לא היה כלום , לא ציונות ולא יהדות , פתאום באו משום מקום - אין לי הגדרה אחרת .
אין ספק שברמה של בני נוער - וכפי שאנחנו יודעים בני נוער הם גם מקסימליסטים בכל מיני דברים - זה יוצר מייד תחושה מסוימת ויחס מסוים .
אבל אולי גרוע מכך בעיני , שגם אותם עולים עצמם או ילדים של עולים לא יודעים מאומה על מה שעבר על אבותיהם ובוודאי על סבא ועל סבתא בברית - המועצות לשעבר .
אותם ילדים למשפחות שבחלקן היו גם משפחות מסורבות עלייה ופעילות עלייה בברית - המועצות , אולי בתנאים הכי קשים שאפשר לתאר מאז השואה הנוראה , לא יודעים מאומה ונכנסים למצב שגם הם משוכנעים שהציונות והיהדות שלהם התחילו רק כאן בארץ .
אין להם במה להיות גאים , אדוני היושב - ראש , אין להם עבר .
ולכן אני חושב , שאם אנחנו מדברים על הצעת חוק זו , היא לא הצעת חוק שמובילה להרחבת הידע או רק למשהו בתחום העיוני , אם כי זה תמיד דבר מבורך .
למה לא ילמדו עוד איזה פרק בהיסטוריה , בוודאי בהיסטוריה המודרנית שקשורה ליהדות ולציונות ?
אדוני היושב - ראש וחברי חברי הכנסת , לדעתי מדובר כאן בהצעת חוק שיש לה לפחות פוטנציאל של צמצום מסוים של המתחים חברתיים , ללמד עוד פרק לא רק בהיסטוריה , אלא גם בקבלת השונה ובכיבוד הזולת , לגלות מה שחסר לנו לפעמים בחברה הישראלית בכללה , כלומר , לגלות שאותו אדם שנמצא לידך , במקרה זה על ספסל הלימודים , הוא אדם עם היסטוריה עשירה , עם עבר עשיר , עם תרבות עשירה .
מי ייתן שאחרי שהחוק הזה יתקבל ואנחנו נהיה כבר עדים לפעילות חינוכית בבתי - ספר , אכן הוא יתרום ליצירת החברה הישראלית החדשה , שמאחדת ומאגדת בתוכה אנשים מאוד שונים , בוודאי ובוודאי גלויות מאוד שונות .
כפי שציינתי , אני גם לא רואה פה עלויות .
זאת לא הצעת חוק שתגרום לזעזוע כלשהו במערכת הכלכלית .
לא נותר לי אלא להודות לחברים שחתומים יחד אתי על ההצעה , לאליעזר כהן , למיכאל נודלמן , לגנדי ריגר וליורי שטרן .
כולי תקווה , שבשבוע הבא , כשתתקיים ההצבעה , הכנסת תתמוך בחוק הזה ובקרוב בימינו נהיה עדים ליישומו .
תודה רבה .
לא , לצערי , אין הצבעה היום .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אני אחזור על הפתיח של קודמי כאן , חבר הכנסת ישראל כץ .
מדי כמה חודשים יש איזו תקופה שבה כולנו נחשפים לכותרות בעיתונים , לפעמים זה בנושאי אלימות , לפעמים כמו הפעם זה בנושא של הקטל בדרכים , ואני לפחות אעיד על עצמי שהתגובה האינסטינקטיבית והמיידית שלי , של חבר כנסת - מה עוד אני יכול לעשות ?
בוודאי , מגישים הצעה דחופה לסדר - היום .
ההצעה הזאת מאושרת , כי בוודאי , איך הנשיאות לא תאשר הצעה מסוג זה , ואחר כך באה ההתלבטות האמיתית , מה עוד אנחנו יכולים להוסיף ולומר ומה עוד אנחנו יכולים לעשות על מנת שזה לא יהיה איזה טקס , חס ושלום , קבוע , וחוזר חלילה כפי שאומרים , שבאמת מדי חצי שנה אנחנו עולים לדוכן הזה ומדברים על הנושאים הכואבים האלה ולא משתנה כלום .
ולכן , על מנת לנסות ובכל זאת לומר משהו קונסטרוקטיבי , אני רוצה לציין שתי נקודות .
האחת , אני שמעתי כאן את שר התחבורה לשעבר חבר הכנסת שאול יהלום , אני מאוד מסכים שיש אמצעים שעדיין אפשר להפעיל ולא הופעלו או לא הופעלו מספיק לפחות .
אני מדבר גם על התחום של האכיפה וגם על התחום של הענישה .
לצערנו הרב אנחנו יודעים , שלא הכול מרוכז תחת קורת - גג אחת , ולצערנו - ולא כקטנוניות ופופוליזם - אני רוצה לומר שבאמת בתקופה האחרונה כנראה לא במשרד לביטחון פנים ולא במשרד התחבורה לא היה כבר הרבה מאוד חודשים שר במשרה מלאה , וכולי תקווה שאנחנו נהיה עדים בשבועות הקרובים להקמת ממשלה יציבה , לפחות אליבא דסיעתנו - ממשלת אחדות , שיהיה בה שר במשרה מלאה גם במשרד לביטחון פנים וגם במשרד התחבורה , ויעסקו בנושא הכאוב הזה של תאונות דרכים , בנוכחות שוטרים בשטח ובשיפור , במה שאפשר .
הנושא השני הוא בוודאי נושא החינוך , ונאמר בו כבר רבות , ואני רק רוצה לקרוא כאן לחברי בבית הזה : אי - אפשר לצפות לסבלנות ולסובלנות מנהגים אם אנחנו לא נוהגים בסובלנות זה כלפי זה .
אני מקווה מאוד שהבית הזה יתחיל לתת דוגמה קצת שונה , ולא נופתע אחר כך איך , פתאום , עוקפים אותנו בפקקים ואיך , פתאום , לנגד עינינו קורות כל מיני עבירות תנועה שלפעמים יש להן גם פוטנציאל של תאונות דרכים , כשאנחנו עצמנו , כפי שאמרתי , לא מסוגלים להתאפק ולו לרגע ולתת דוגמה אישית .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , שמענו היום גם בדברי פתיחה של יושב - ראש הכנסת וגם בהודעת ראש הממשלה הרבה מאוד דברים על הכרעות גורליות שמצפות לנו בכנסת הזאת , אולי אפילו במושב הזה .
אני לא חושב שיש חברי כנסת שינסו לומר : לא , תודה ; בתקופתנו ובזמננו אנחנו לא רוצים להכריע בסוגיות גורליות .
נכון שלא תמיד קל לקבל את ההכרעות האלה , אבל מצד אחר זו גם זכות גדולה , ואולי אכן נפל בחלקה של הכנסת הנוכחית להכריע בסוגיות שלא רק שישנו את המציאות היומיומית שלנו כאן בארץ אלא ישפיעו על מצב הדורות הבאים , אולי יביאו אותו שלום שכולנו רוצים להגיע אליו בשם ילדינו , הנכדים שלנו , ילידי הארץ הזאת , העולים החדשים שכולנו מקווים שעוד יגיעו לארץ .
אמרתי ובעצם עצרתי את עצמי , כי כל הזמן אנחנו רואים שימוש במושג שלדעתי איננו מוגדר לחלוטין .
דיבר כאן יושב - ראש הכנסת על הכרעות בשם השלום .
אדוני היושב - ראש , יש בלבול מושגים טוטלי אצלנו .
עזבו אותנו כרגע מאויבינו ומהפרטנרים שלנו ואפילו מן הקהילייה הבין - לאומית .
בצורה סיסטמטית אנחנו לא יודעים למה אנחנו רוצים להגיע .
רוצים להגיע להפסקת אש , לאיזו שביתת נשק שתימשך לאורך שנים ?
אולי עם גדרות , אולי עם גדר תיל , אולי עם זרם חשמלי , עם הפרדה .
יכול להיות .
אם כן , צריך לומר את זה .
יכול להיות שרוצים להגיע לשלום מסוג אחר , שלום של דו - קיום אמיתי , שלום של שיתוף פעולה בין המדינות , בין העמים בכל האזור .
יכול להיות .
אבל , ריבונו של עולם , צריכים סוף - סוף להגדיר למה רוצים להגיע .
הדוגמה האחרונה לא איחרה לבוא .
כל יום וכל שעה אנחנו שומעים שהתנחלויות הן מכשול לשלום .
יכול להיות , אם אכן מדובר בגדרות תיל וזרם חשמלי ; " בורגר קינג " במעלה - אדומים - בוודאי מכשול לשלום ; לבנות שתי דירות באריאל - רק אויבי השלום יכולים להעלות על דעתם דבר כזה .
בגוש - עציון מאשרים חוות חקלאיות של הרשות הפלסטינית מתחת לחלונות של תושבי נווה - דניאל ובמרחק כמה מאות מטרים מתושבי אלעזר .
זה לא מכשול לשלום ?
אינני יודע , אבל לפחות שלא יהיה סטנדרד כפול בדברים האלה .
אם רוצים להגיע להפרדה , אז גם דירה באריאל וגם חווה חקלאית בלב גוש - עציון הן מכשול לשלום .
אם רוצים להגיע לדו - קיום , מה פשעה אותה דירה באריאל ?
אולי נחיה כולנו ביחד בשלום אמיתי .
שאלתי די שאלות , אתן גם תשובה .
אני לא מאמין שבמציאות שלנו נוכל להגיע לגדר עם זרם חשמלי עד שאפשר יהיה שלא לראות האחד את השני .
כלכלית וגם גיאוגרפית זה בלתי אפשרי וזה לא מציאותי .
לכן , אדוני היושב - ראש , כדאי לנסות להגיע לאותו שלום שכולנו מייחלים לו , אבל יש לי בעיה עם הצורה והקצב .
אותו שלום שיבוא - כולנו מתפללים שיבוא ונעשה את הכול שיבוא - האופטימיים אומרים שיבוא אחרי 100 שנות עוינות .
אולי אפשר לקחת תאריכים קצת אחורה .
לכן , לא תאריכי יעד , לא חודש זה או אחר ולא מושב כנסת זה או אחר צריכים לעניין אותנו .
מה שצריך לעניין אותנו הוא , איך בתהליך ארוך ומייגע , כשלא לכל אורכו של התהליך נהיה פופולריים , נבטיח שאנחנו צועדים לקראת שלום מסוג זה , ולא כפי שאמרתי - איזו שביתת נשק שתתמשך עוד שנה , שנתיים , וכמו כל שביתת נשק היא מופרת .
דיברתי על הרשות הפלסטינית , אבל אותו דין הוא גם דינה של סוריה .
שם המציאות היא עוד יותר פשוטה .
לא היה ולא יהיה שלום מסוג שאנחנו מייחלים לו עם משטר טוטליטרי , לא היה ולא יהיה .
הסברה שלנו , שזה פתאום יכול להתקיים במזרח התיכון , איננה מתקבלת על הדעת לא רק בכנסת ישראל אלא גם בכיתה ד' .
הלוואי שסוריה תהיה כבר עבדאללה .
ברגע שאת רואה בירדן הפגנה של אנשים שמפגינים בעד או נגד משהו , זה כבר לא סוריה , וראית את זה בטלוויזיה בשבוע שעבר אפילו בנושא כואב כמו ה" חמאס " .
שואלים אותנו : מה נעשה , נכתיב לאסד איך להתנהג ?
חברים יקרים , אנחנו באמת לא רוצים ללמוד מההיסטוריה .
לפני 25 שנה שאלו אותה שאלה אנשים לא פחות נכבדים את הסנטור המנוח הנרי סקופ ג'קסון .
שאלו אותו : מי אתה ?
למה אתה ?
אתה סנטור מסיאטל , אתה תכתיב לברז'נייב , לברית - המועצות , איך להתנהג ?
מי אתה , סנטור פרובינציאלי בארצות - הברית ?
כן , הנרי סקופ ג'קסון , לדעת כולם , היה הצעד הראשון , עם התיקון שלו בקונגרס האמריקני , שיצר קשר ישיר בין זכויות האדם וההגירה לבין המעמד של ברית - המועצות מול ארצות - הברית .
הוא היה האדם שאחראי לצעד הראשון לכיוון השינויים , ואפשר לומר - לפירוק המשטר הטוטליטרי בברית - המועצות .
ג'קסון ווניק .
חבר הכנסת לנדאו , אתה מדייק .
חבר הקונגרס וניק היה שותף לאותה תקנה .
חברי חברי הכנסת , אדוני היושב - ראש , לדעתי , כולנו רוצים להגיע לשלום מסוג שאנחנו מתפללים אליו ; לא מסוג הפסקות אש ושביתות נשק , אלא מסוג שיתוף פעולה ואחווה .
לא מציאותי לחשוב ששלום כזה יכול להתקיים בין משטר דמוקרטי כמשטר במדינת ישראל לבין משטר טוטליטרי .
לא מציאותי לחשוב שלשלום כזה אפשר להגיע עם תאריכי יעד בתוך מושב כנסת זה או אחר .
אבל אני סמוך ובטוח , שאם ננהג נכון ולא נמהר ולא נפתח סטנדרד כפול כלפי עצמנו וכלפי שכנינו , כולנו , כל הסיעות וכל החברים בבית הזה נהיה עדי ראייה עוד בחיינו לשלום מסוג זה , ולזה תפילתי , וזאת גם המשאלה שלי מכל סיעות הממשלה ומכל סיעות הבית הזה .
לשלום כזה אנחנו רוצים להגיע .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אמרת לפני כמה דקות , כאשר פתחת את הנושא העצוב הזה , אדוני היושב - ראש , שמתחולל טרור במדינה .
יש לפחות , פרט לממדים שלצערי הם כבר דומים , יש לפחות עוד דבר אחד שגורם לי לחשוב על טרור .
לקורבנות הטרור אין מאפיינים .
כל מיני אנשים כבר ניסו להבין מי נפגע מהטרור , עשירים או עניים , אשכנזים או ספרדים , עירונים או אנשי ההתיישבות , וודאי ברור מה אני חושב על ניסיונות מסוג זה .
אבל יש עובדה פשוטה מאוד - אין מאפיינים לקורבנות הטרור .
אם נתחיל לבדוק עכשיו את הרשימה הארוכה מדי של מקרים אחרונים של רציחות , אני חושב שנמצא אותו מכנה משותף של העדר המכנה המשותף .
נפגעו עולות חדשות וותיקות , נפגעו נשים ממשפחות מבוססות יותר ומבוססות פחות , נפגעו בעיר ונפגעו בקיבוץ - - - יהודים וערבים , נפגעו מכל הסוגים , ואני חושב שכאן זה באמת צריך להזכיר לנו את קורבנות הטרור .
אף אחד מאתנו , כנראה , אינו בעל חסינות בנושא הזה של רצח , ואני כבר פעם שנייה בתוך הדברים הקצרים נמנע מלהגדיר איזה רצח , כי זו אותה סוגיה , חברי חברי הכנסת ואדוני היושב - ראש , עוד סוגיה שכל הזמן מפריעה לי .
מדברים על רצח בתוך המשפחה - זה לא נכון ; וגם המקרה האחרון מראה שזה לא נכון .
זה שמישהו מחליט שהוא יהיה בן זוג של מישהי , זה עדיין לא עושה אותו לבן משפחה שלה , כי כבר היו מקרים רבים שלא היה קשר משפחתי .
כבר היו מקרים שהאשה ניסתה להפסיק את הקשר המשפחתי הזה , ואף התגרשה , ועדיין אנחנו קוראים לזה רצח בתוך המשפחה .
גם כאן ההגדרה מאוד בעייתית .
אני כבר לא אגיד מה אני חושב על הגדרות , אדוני היושב - ראש , מסוג " רצח על רקע רומנטי " .
זה כבר בכלל דבר והיפוכו , ואני לא יודע מי הגיע בכלל להגדרה כזאת - רצח על רקע רומנטי .
אדוני היושב - ראש , אני אומר את הדברים האלה - וחברי דיברו כאן לפני - ויכול להיות שבתוך כל אחד מאתנו יש גם איזו מחשבה , אז מה , אנחנו מדברים וזה נמשך .
אני כבר פוחד להגיע לוועדה לקידום מעמד האשה , שבה אני חבר , כי כל פעם אתה נכנס לשם ורואה , גברתי היושבת - ראש , שוטר במדים שיושב לתת דיווח על עוד דבר שקרה בזמן שלא התכנסנו כמה ימים .
אבל , עם זה , אולי לא עלינו המלאכה לגמור , אבל לדעתי עלינו כן להמשיך ולנסות לעשות מה שאנחנו כן יכולים לעשות , להמשיך בתחום החינוך , להמשיך בתחום הרווחה , להמשיך - עם כל הקושי שבדבר - בהתרעה מוקדמת ובניסיונות לאתר את המקרים הפוטנציאליים , לא עלינו .
אדוני היושב - ראש , אני חושב שעצם הדיון הזה גם תורם , ואל לנו להיגרר לגישה שאומרת : נו , מה אנחנו נעשה ?
אז נדבר עוד פעם , ומחר עוד פעם משהו יקרה .
אנחנו צריכים להמשיך להעלות את זה על סדר - היום ולמשוך לזה תשומת לב ציבורית , על מנת שנגיע כולנו למצב , שהחברה כולה תוקיע פה - אחד מקרים מסוג זה , ואולי אז נוכל להצטרף לדברים ששמענו כאן מחבר הכנסת כנעאן , ואולי הרצח המתועב הזה בקיבוץ נען יהיה האחרון בסדרה .
תודה לחברת הכנסת נאות .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה .
אנחנו ממשיכים בדיון .
חבר הכנסת אברהם פורז - לא נוכח .
חבר הכנסת אליעזר זנדברג - כנ"ל .
חבר הכנסת יוסף פריצקי - לא נמצא .
חבר הכנסת אברהם רביץ - לא נמצא .
חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
אחריו יעלה חבר הכנסת ישראל כץ , ואחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל .
בבקשה , חבר הכנסת גפני .
שעוברת בהדרגה להיות קואליציה .
אבל לא זיכיתם את ראש הממשלה בכמה תיקים כשהתפטרתם .
נא לסיים .
תודה .
חבר הכנסת ישראל כץ .
אחריו - חבר הכנסת נחום לנגנטל , ואחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב .
תודה לחבר הכנסת כץ .
חבר הכנסת נחום לנגנטל .
אחריו - חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
סבלנות זו תכונה משותפת ליהודים כערבים , זאת הרשימה שקיבלתי .
בבקשה , אדוני .
יש לך אישור של יושב - ראש הישיבה , אתה יכול לדבר על העניין .
תודה לחבר הכנסת נחום לנגנטל .
חבר הכנסת זבולון אורלב , ואחריו - חבר הכנסת צבי הנדל .
אחרי חבר הכנסת הנדל - חבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת אורלב .
חבר הכנסת צבי הנדל .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב , ואחריו - חבר הכנסת יורי שטרן .
בעזרת השם , חבר הכנסת רענן כהן .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת הנדל .
חבר הכנסת נסים זאב .
אחריו - חבר הכנסת יורי שטרן , ואחריו - חבר הכנסת רענן כהן .
לא , לא , לא , חברים יקרים , אנחנו כרגע , חבר הכנסת זאב , אנחנו לא בשלב של משא - ומתן ישיר .
עוד שלושה דוברים יעלה חבר הכנסת מ ח ' ו ל , ואם הוא ירצה להשיב לך - הוא ישיב .
נא לסכם .
נא לסכם .
חבר הכנסת זאב , זמנך תם - - - תודה .
חבר הכנסת יורי שטרן .
אחריו - חבר הכנסת רענן כהן , ואחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
תודה לחבר הכנסת שטרן .
חבר הכנסת רענן כהן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אחריו - בשורה לחבר הכנסת טיבי , אתה הדובר הבא בתור .
תודה לחבר הכנסת רענן כהן .
חבר הכנסת האשם מחאמיד .
אחריו - חבר הכנסת אחמד טיבי , ואחריו - חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
חבר הכנסת כץ , אני מבקש שתקבע פגישה עם השר רמון ותסביר לו את הדברים .
לזה יש ועדת האתיקה .
במסגרת הזמן שלו , שכבר מסתיים , הוא יוכל לומר מה שהוא רוצה .
