תודה , אדוני חבר הכנסת אלדד .
ישיב סגן שרת החינוך , חבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת אלדד מסתפק בתשובת סגן השר ?
תודה .
עתה , הצעה לסדר - היום מס' 231 , בנושא : ציון יום האדמה ומדיניות הקצאת הקרקעות לאוכלוסייה הערבית .
המציע הוא חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל .
עומדות לרשותו שלוש דקות .
בבקשה , אדוני , נא לעלות לדוכן .
אבקש לסכם .
תודה , חבר הכנסת מ ח ' ו ל .
משפט סיכום .
לכן , ללא אישור קיבלת תוספת .
אבל יש גבול גם לתוספות .
תודה .
תודה .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , תודה .
ישיב סגן התעשייה והמסחר , חבר הכנסת רצון .
תודה רבה לחבר הכנסת מ ח ' ו ל .
סגן שר התעשייה והמסחר , חבר הכנסת מיכי רצון , ישיב בשם הממשלה .
חבר הכנסת עסאם מ ח ' ו ל , בשם הדמוקרטיה והשוויון , אני מבטיח לך שלא אתן לסגן השר יותר זמן ממה שאתה קיבלת .
לכן , תאפשר לו , בבקשה , להשיב .
חבר הכנסת מ ח ' ו ל , מספיק , מספיק .
מספיק .
כפי שסגן השר ציין , השעה מאוחרת .
התחשבנו ברצון שלך לומר את הדברים .
אני בטוח שסגן השר רצון גם הוא רוצה לומר את הדברים .
חבר הכנסת זחאלקה .
אין לו קשיי הבנה .
אדוני היושב - ראש , כבוד סגן שר הביטחון , דווקא ברור לי למה צריך מסלול גיור בצבא , כשבמהלך שלוש שנים יש כמה אלפי חיילים שהצהירו על כוונתם להיות חלק מעם ישראל על - ידי כך שהתגייסו לצה"ל , אבל אינם יהודים על - פי ההלכה .
שאלתי אליך היא : האם אין סכנה שהפעילות הזאת , החשובה מאוד בעיני , תיפגע עקב הקיצוצים שאנחנו שומעים עליהם כרגע בתחום של מערכת הביטחון ?
מדובר בסכומי כסף לא גדולים , אבל האם אין כוונה לקצץ ?
ושאלת המשך : האם יש בכוונת משרד הביטחון , צה"ל והרבנות הצבאית הראשית לנסות ולהרחיב את המסלול הזה על מנת שבאמת יהיה טיפול לכל דורש ?
תודה .
- - - אדוני היושב - ראש , גברתי השרה , חברי חברי הכנסת , בהמשך לדברייך , ההצעה על אלימות נגד מורים ודאי לא יכולה להיות תלושה מן הקונטקסט של אלימות בבתי - הספר , ואגלה לכם סוד , שכמה חברי כנסת הגישו השבוע הצעות דחופות לסדר - היום בנושא של פרסומים על אלימות בקרב בני נוער .
זה פשוט לא אושר משום שסדר - היום מלא .
אבל , לדעתי , הנושא רחב יותר , כפי שציינת , ומדובר כאן בהזנה הדדית שלילית בין האלימות בחברה בכלל לבין האלימות בבתי - הספר - אלה לומדים מאלה , ואלה ממלאים אחר כך את החברה באלימות נוספת .
לכן , דובר כאן כבר לא פעם על אי - הצלחה של ועדות אלה ואחרות .
גברתי השרה , אף שהתחום שלך הוא חינוך בבתי - ספר , יכול להיות שעל משרד החינוך להוביל כאן טיפול כולל יותר שיכלול גם את בני - הנוער ותלמידי בתי - הספר , אבל גם את כלל החברה , כדי לנסות ולבער סוף - סוף את הנגע הזה של אלימות בחברה הישראלית .
תודה .
כן .
מפלגה לשעבר .
- - - צריך להצביע .
אנחנו לא נישאר להצבעה .
אני 20 דקות יושב פה ומחכה להצבעה - - - גפני רוצה להתכונן כבר עכשיו לט"ו בשבט , להתחיל את ה" טיש " של ט"ו בשבט .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר - שחבר הכנסת גפני מעביר לו עוד כמה פרקים , שיעורי תורה , תודה רבה .
דרך אגב , הסיכויים להגיע לשיעור היומי היום קלושים , אז אתה ווקנין הוצאתם אותי ידי חובה .
אדוני היושב - ראש , אני חייב לומר שיש איזו תחושה של דז'ה - וו , כי למיטב זיכרוני בימים ההם בזמן הזה הגשתי אפילו הצעת אי - אמון בנושא אי - פתיחת שנת הלימודים בשם סיעת הליכוד .
אז כבר נאמרו רוב הדברים שביכולתי לומר היום .
היום זה רק - - - אדוני שר האוצר , הרבה שנים היו תלויות על הקירות בסוכנות היהודית כרזות עם ציור של גן מתייבש ומתחת לזה , בכמה שפות , היה כתוב :We never promised you a rose garden - לא הבטחנו לך גן ורדים .
אז מי שהולך לתפקידים של שר האוצר ושל שר החינוך צריך לדעת שיש הרבה עשייה וכבוד בתפקידים האלה , אבל יש גם הדברים המובנים האלה .
לא , אדוני השר .
בכלל , דברי לא היו מכוונים באופן אישי אליך .
אתה אומר שהוא קונה את ההצעה הזאת בשתי ידיים .
אני קצת מסופק בנושא הזה .
בנימה קצת יותר רצינית , אני לוקח את הדברים של שר האוצר ברצינות ואומר שאם אנחנו לוקחים את הדוגמה העצובה של שרת החינוך הנוכחית - שבימים האחרונים מתראיינת הרבה גם על אי - פתיחת שנת הלימודים האקדמית וגם על המשבר שלה עם ארגוני המורים - אני זוכר ואתה זוכר , חבר הכנסת אורון , איך בקלות דעת מסוימת היא היתה מסתובבת כאן ומסבירה את כל מה שהיא חושבת על קודמתה ועל חוסר יכולתה לנהל את המשרד וכן הלאה וכן הלאה .
מסתבר שבמציאות הדברים קשים קצת יותר .
אבל לא נותר הרבה זמן , והייתי רוצה לומר כך : אני מבין שלא כל דרישה של המערכת , האוצר והממשלה יכולים לספק ; אני מבין שתמיד אפשר למצוא עילה למשבר .
אבל בכל זאת יש כאן משהו בתפקודה של הממשלה הנוכחית שנראה לי שכבר עולה על המצב הרגיל שאנחנו , לצערי , רגילים לו כל שנה סביב איזה נושא אחר .
חוץ מדרישות , שהן לא תמיד סבירות , יש גם מציאות אובייקטיבית : יש מציאות של סגירת חוגים או איום של סגירת חוגים , ומה ?
דווקא במדעי הרוח , דברים שלכאורה , " ודאי " , אף אחד לא צריך ; יש מציאות של מעבדות מפוצצות משום שאין מספיק מקום לסטודנטים ; יש תמיד בעיות של אנשים טובים שעוזבים , ואחר כך אנחנו עושים תוכניות לשנת ה- 60 למדינת ישראל איך להחזיר את היורדים , וכן הלאה וכן הלאה .
לדעתי , אדוני השר , בכל זאת , בניהול נכון , בניהול משא - ומתן נכון , אפשר היה למנוע חלק מהדברים האלה .
תודה רבה .
כי יש בחירות .
חבר הכנסת אורון , זו לא תהיה הפעם הראשונה שהממשלה לא דייקה בדיווח לוועדה בכנסת .
יש משהו במדינה שנתניהו לא אשם בו ?
אני רק רוצה לדעת .
מזג האוויר - הוא אשם גם בו ?
הכינרת התייבשה , זה לא באשמתו ?
לפי ההיגיון שלך החיים של הממשלה הבאה יהיו נהדרים - - - שלוש שנים .
אתה רואה , גם בזה הוא אשם .
משום מה זה לא קרה .
מה , היה פה גיהינום ב- 1996 - 1999 ?
למיטב זיכרוני , לפני זה ואחרי זה - - - אני שמח - - - הוא לא ידע שנתניהו אשם , תסביר לו .
כי אולי הם לא הכירו בחשיבות המערכת - - - ושלוש פעמים לא מצליחים - - - כן , ולכן שלוש פעמים לא מצליחים - לא לפתוח את שנת הלימודים האקדמית ולא לפתוח - - - אבל לפעמים אתה גם צופה קדימה .
לא , אני יודע - - - היא הציעה להעלות את שכר הלימוד לסטודנטים .
הוועדה - זה מה שהיא הציעה .
טוב , לא קרא .
אוקיי , טוב - - - בסדר .
ועדת הכספים .
עכשיו זה כבר רשמי .
תודה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אמר כבר חבר הכנסת מיכאלי שדברים אולי נעלמים מתשומת הלב של כמה מאתנו בגלל תקופת הבחירות .
הייתי רוצה לקרוא לכולנו לשים עין על מה שקורה במערכת החינוך במדינת ישראל .
הכותרות מבשרות שוב על אי - פתיחת שנת הלימודים במוסדות האקדמיים .
שרת החינוך הנוכחית , יולי תמיר - לא נעים לומר - תמיד היתה בין הראשונים לבקר את קודמתה בתפקיד ולהביע הזדהות עם ארגוני המורים .
היום היא נמצאת בעיצומו של מאבק מכוער עם אחד מהארגונים האלה , כולל קמפיין משני הצדדים והורדת ידיים בתקשורת .
כל הדברים האלה באים על חשבון ילדי ישראל - התלמידים , הסטודנטים , הצעירים .
אני קורא לכולנו , ללא הבדלים בין סיעות , אופוזיציה או קואליציה , גם בתקופה סוערת זו לא לשכוח את הנושא הזה , לשים עין , כי נזק לחינוך הוא בדרך כלל נזק בלתי הפיך .
תודה רבה .
כרגע הוספת לנו מנדט אחד .
תודה .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , אני חייב לומר לך , אדוני היושב - ראש , קצת קשה לעכל .
זה כמו שאתה מקבל איזו ידיעה משמחת ואתה עדיין לא מאמין .
כך אני מודה : כשהבנתי שכפי שאומנם ציפינו וצפינו , שהשרה ציפי לבני הסתבכה במשא - ומתן הקואליציוני ולא הצליחה להקים ממשלה ופרצו שמועות - ש"ס והרב עובדיה , וכן הלאה , וכן הלאה - לוקח זמן לעכל .
מתי , אדוני היושב - ראש , סוף - סוף הבנתי שפה קרה משהו , והממשלה מתחלפת ?
היום .
אני מודה .
מודה ראש ממשלה - איך הוא העיד על עצמו - הכי לא פופולרי במדינת ישראל ; מדבר , מדבר , מדבר , מדבר , ובכנסת אף אחד אפילו לא טורח לקרוא קריאות ביניים .
היתה משימה מאוד קלה ליושבת - ראש הכנסת שאותה החלפת , אדוני .
אף אחד אפילו לא טורח להתייחס .
נו , מדבר - " האט ער געזאגט " , כפי שאומר חבר הכנסת רביץ .
נכון ?
אז הוא מדבר .
אני חייב לומר , אדוני היושב - ראש , כפי שכבר אמרתי , למען הגילוי הנאות - אני מאוד שמח .
אני מאוד שמח שהממשלה הזאת הולכת הביתה - - - אין בעיה .
אני עדיין רלוונטי , ותאמין לי - במקרה זה יותר רלוונטי מזה שדיבר כאן לפני כמה דקות שקוראים לו עדיין , לצערי , " ראש ממשלת ישראל " .
ודאי שכבר ידענו שאולמרט הוא לא רלוונטי , וכל ההצהרות שלו , המאיימות שהוא ייקח ברצינות את כל החודשים האלה , שהוא יחלק את ירושלים ויחתום עם הפלסטינים , והוא ירד מן הגולן , והוא יעשה כך וכך - על זה אני רק יכול לומר : נו , באמת .
מילא , אבל למיטב זיכרוני הוא גם עורך - דין , לפחות היה פעם .
למיטב זיכרוני בג"ץ כבר התייחס לנושא הזה , ולמיטב זיכרוני , אדוני חבר הכנסת ריבלין , שני יועצים משפטיים לממשלה , אם אני לא טועה , כבר נתנו על זה בעבר חוות דעת - על מעמדה של ממשלת מעבר , מה היא יכולה ומה היא לא יכולה .
אמרתי : בג"ץ .
בית - המשפט העליון התייחס לסוגיה הזאת , ושני יועצים משפטיים , לכן כל איומי הסרק של אולמרט לא הרשימו .
אבל לכאורה היתה שחקנית אחרת בזירה - ציפי לבני .
היא נבחרה בפריימריס בקדימה .
אני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , במסגרת ה" אתרוג " של המועמדת הדביקו לה מלה אחת שהולכת אתה לכל מקום - המלה " יושר " .
מאוד שמחתי לראות שהפעם התקשורת לא טעתה .
חברת הכנסת , או השרה ליתר דיוק , ציפי לבני , ביושר הסתבכה במשא - ומתן קואליציוני , ביושר הגיע לה להסתבך במשא - ומתן קואליציוני , כי כאשר אתה יוצא לעשות משהו , ואין לך מושג ירוק מה אתה עושה ואיך עושים את זה , זאת בהכרח התוצאה , ולכן זה אפילו לא מפתיע .
ביושר מסתבכים , כי באמת אין מושג מה עושים ואיך עושים את זה .
יש דברים יותר רציניים .
האם אני שמח שמחה לאיד שהיא הסתבכה ?
ודאי שלא .
בסך הכול אין לי שום דבר אישי פה .
יש כאן דבר הרבה יותר מהותי ; העניין הזה נקרא " ירושלים " , ואני בכלל לא מתייחס לנושא של - ש"ס בתום לב או ש"ס שלא בתום לב .
מאיפה אני יודע ?
אני מאמין שבתום לב , אבל אני רוצה לומר שעל ראש הגנב בוער הכובע , כי אתמול במשך כל היום התראיינו בכלי התקשורת חברי צוות המשא - ומתן של השרה לבני , עורך - הדין ישראל מימון ועורך - הדין ראב"ד , ומה הם אמרו ?
איך הם מתארים לעצמם , אלי ישי ואחרים , שאפשר להקים ממשלה שמתחייבת שלא לדבר על ירושלים ?
אין דבר כזה .
הגדיל לעשות ישראל מימון , שאמר : הממשלה הזאת תהיה לא לגיטימית בבירות העולם .
יש לי חדשות בשביל ציפי לבני ובשביל אלה שאולי קונים את זה .
אני מכיר מנהיגים רבים בעולם - אני מכיר כאלה שמתמודדים על נשיאות ארצות - הברית כרגע , שעה שאנחנו מדברים כאן , אני מכיר מאות חברי סנאט וקונגרס בארצות - הברית , אני מכיר חברי פרלמנט בקנדה ובמדינות אחרות , שעשרות פעמים הצהירו שירושלים היא בירת ישראל , היא לא לחלוקה ואין לנהל עליה משא - ומתן , ואיכשהו הם עדיין לגיטימיים , גם בעיני הבוחרים שלהם וגם בעיני אחרים .
מעניין מאוד , רק ממשלת ישראל תהפוך להיות לא לגיטימית אם היא תגיד שירושלים היא בירתה של מדינת ישראל לנצח .
נו .
דבר אחרון שאני רוצה לומר : אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , שרים אין כרגע .
דיבר כאן בכל זאת ראש הממשלה על משהו .
אף אחד לא טרח לקרוא קריאות ביניים .
למען הצדק ההיסטורי - הוא דיבר כאן על החיים הנהדרים , ואני רוצה להבין - היום ישבת כמוני וכמו חברת הכנסת אביטל - ואם פספסתי מישהו אני מתנצל - בישיבת הנשיאות .
הגישו שם הצעות לסדר - היום מהקואליציה ומהאופוזיציה , מכל סיעות הבית , על מה ?
על דוח העוני , על כך שכנראה לא תיפתח שנת לימודים אקדמית , על האלימות בעכו , על עוד כל מיני דברים .
אני לא מבין , אני וראש הממשלה חיים באותה מדינה ?
אצלו הכול היה נהדר , הכול פשוט משגשג ומי שיבוא אחריו יכול רק לקלקל .
איך אומרים ?
מנקודה זו אפשר רק לרדת .
הוא כנראה אפילו לא עבר על סדר - יומה של הכנסת , וכרגע אני חוזר ואומר שאני לא מדבר כנציג סיעה אופוזיציונית .
למיטב זיכרוני גם חברים בקדימה , בעבודה ובמפלגות קואליציה אחרות הגישו הצעות לסדר - היום על אותם נושאים .
הדברים האלה כנראה לא מתרחשים במדינת ישראל .
לכן , אדוני היושב - ראש , אני רוצה לומר לך , לאלה שנמצאים כאן באולם ולאלה שאולי צופים בנו : מן הנקודה הזאת , שאליה הביאה אותנו הממשלה של קדימה והעבודה , אולמרט , לבני , ברק ואחרים , אי - אפשר לרדת ; מן הנקודה הזאת אפשר רק לעלות .
לכן כולי תקווה שאת זה יזכרו הבוחרים ביום הבחירות , והם לא יתבדחו ביום הבחירות , ולא יישארו בבית ביום הבחירות .
הבדיחות ביום הבחירות נגמרות לא טוב .
ההימורים - אחת , שתיים , שלוש ניסיון - נגמרים לא טוב .
אני קורא לכולנו לזכור את זה כשהולכים להצביע .
תודה .
עד עכשיו היה נהדר , עכשיו - - - תגיד מלה טובה , מה אכפת לך ?
אתה יכול להיות יותר ספציפי ?
מי אומר את זה ?
מה ההתלהבות ?
אדוני הדובר , חבר הכנסת אורון , אתה יכול להמשיך .
אדוני שר האוצר .
אדוני שר האוצר .
חברי הכנסת סער וארדן .
סער וארדן .
אוקיי , שמענו את ההודעה .
אני מבקש משר האוצר לשבת .
שמעתי אותך , וודאי גם כל האחרים שמעו .
אדוני הדובר , אני מוסיף לך דקה , ואתה יכול להמשיך לדבר .
אדוני , בבקשה .
חברת הכנסת תירוש , זאת הצעת חוק שלך ?
חברי הכנסת כהן וסער , תעשו לי טובה .
יש פה יותר מדי התרחשות במליאה .
חבר הכנסת אלקין , בבקשה בישיבה .
נו , אם אני לא משתלט - חברי הכנסת כץ ולבנת .
חבר הכנסת ישראל כץ וחברת הכנסת לבנת , אבקש לשבת .
השר מג'אדלה .
סיימנו עם הדוברים בהצעת החוק הזאת .
חברי הכנסת , הצעת חוק לימודי בטיחות בדרכים בבתי - ספר , התשס”ח - 2008 , של חברי הכנסת גלעד ארדן ורונית תירוש , קריאה ראשונה .
שמעתי את הודעת שר האוצר בשם הממשלה : הממשלה מתנגדת להצעת החוק .
ועדה שדנה צריכה להגדיר את ההצעה ולקבוע אם היא תקציבית או לא תקציבית .
כן .
נא לפתוח את המיקרופון לחבר הכנסת גדעון סער .
קודם כול , חבר הכנסת גדעון סער , אתה ודאי צודק , וזה בדיוק מה שאמרתי .
לפי מה שנמסר לי ממזכירות הכנסת , הוועדה שדנה בהכנתה של הצעת החוק לקריאה ראשונה קבעה כי הצעת החוק היא הצעה תקציבית .
חבר הכנסת ארדן , בבקשה .
חבר הכנסת ארדן , העמדה ברורה .
היוזמת השנייה של הצעת החוק , חברת הכנסת רונית תירוש , בבקשה .
בזה נסיים את הפרק הזה .
סגן השר והבה .
לא .
חברת הכנסת תירוש , אני מבין מאוד ללבך , ולכן נתתי לך לדבר .
זה לא מעניינה של המליאה .
את רוצה להגיד משהו לגופו של עניין - בבקשה .
טוב , גברתי , כפי שאמרת - - - חברי הכנסת , שתי נקודות חשובות ורלוונטיות אולי קצת יותר מכמה דברים שנאמרו : דבר אחד - מונחת לפני הצעת החוק שמונחת לפניכם , וכתוב בה , ואפילו בהבלטה : הצעת החוק היא הצעת חוק תקציבית כהגדרתה בסעיף 3 ג לחוק - יסוד : משק המדינה .
זה מה שקובע , נכון לעכשיו .
דבר אחר שקובע הוא בקשת שני המציעים שלא לקיים כרגע הצבעה על הצעת החוק הזאת .
אנחנו עוברים לסעיף הבא .
אדוני , לא הכרזתי על שום הצבעה .
לא הכרזתי על שום הצבעה .
אתה יכול בהחלט לבדוק את הפרוטוקול .
אני לא הכרזתי על שום הצבעה .
אני עדיין שולט בדברי .
אין בעיה .
חברי הכנסת ואדוני שר האוצר , הפרוטוקול ייבדק , ואם הכרזתי על הצבעה לתוך הפרוטוקול - אני אשנה את עמדתי .
כרגע , למיטב זיכרוני וידיעתי , לא הכרזתי על הצבעה .
המזכיר יבדוק בפרוטוקול .
חברי הכנסת , אנחנו חוזרים לסעיף 11 : הצעת חוק המועצה הישראלית לצרכנות , התשס”ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה חבר הכנסת גלעד ארדן , יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת .
אדוני שר האוצר .
אדוני שר האוצר .
חברת הכנסת תירוש , אני קורא אותך לסדר פעם ראשונה .
אדוני שר האוצר , נא לשבת .
אדוני שר האוצר , אתה מפריע לדובר .
אדוני יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת חסון .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת גלעד ארדן .
יש הסתייגות של חבר הכנסת אבשלום וילן , שמבקש לנמק אותה , וודאי שיש לו זכות לעשות זאת - במסגרת זמן שעד חמש דקות .
הרבה פחות , אומר לי חבר הכנסת וילן , ואני מברך על כך .
תודה לחבר הכנסת אבשלום וילן .
כפי ששמענו , הוא מסיר את ההסתייגות שלו .
לכן אנחנו נצביע עכשיו בקריאה שנייה על הצעת חוק המועצה הישראלית לצרכנות , התשס”ח - 2008 , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה - על שם החוק ועל כל סעיפיו .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 29 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק התקבלה בקריאה שנייה , כנוסח הוועדה .
ההצבעה בקריאה שלישית החלה .
חברי הכנסת , 33 בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק המועצה לצרכנות , התשס”ח - 2008 , אושרה כנדרש , בשלוש קריאות .
אנחנו עוברים לנושא הבא , הצעת חוק המכינות הקדם - צבאיות , התשס”ח - 2008 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
יציג את החוק חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , יושב - ראש ועדת החינוך של הכנסת .
כן , אני מסכים עם אדוני .
חבר הכנסת צבי הנדל - נא לשבת .
חבר הכנסת זבולון אורלב - נא לשבת .
חבר הכנסת רן כהן שומע ויושב , ואנחנו ניקח ממנו דוגמה .
גם חברת הכנסת גלאון מתקדמת כדי להתיישב ולא להפריע , אבל חבר הכנסת ניסן סלומינסקי מפריע מאוד .
יושב - ראש הקואליציה , חבר הכנסת חסון , מפריע כל הזמן .
תודה .
חבר הכנסת נתניהו , יושב - ראש האופוזיציה , הדובר רוצה לסיים ולעבור להצבעה .
תודה ליושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט , חבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
שתי נקודות : א. כפי שאמר יושב - ראש ועדת החינוך , חבר הכנסת מלכיאור , מדובר בהצעת חוק תקציבית .
המשמעות היא שנדרשים , כדי שהיא תעבור , לפחות 50 קולות בעד ; ב. מונחת בפני בקשה חתומה לקיום הצבעה אישית .
קודם כול , לפני ההצבעה נשאל את אלה שהגישו הסתייגויות אם הם רוצים לדבר .
חבר הכנסת ברכה , אתה מבקש לנמק את ההסתייגויות ?
חברי הכנסת חנא סוייד , דב חנין - לא מבקשים .
חברי הכנסת , המצב הוא שאין הסתייגויות לחוק .
אנחנו עוברים להצבעה אישית .
אדוני המזכיר , בבקשה .
זהבה גלאון הצביעה , וההצבעה הסתיימה .
אדוני המזכיר יספור את הקולות .
אני מזכיר לחברי הכנסת , זה עתה הצבענו בקריאה שנייה .
אם הצעת החוק עברה בקריאה שנייה , נצביע בקריאה שלישית .
לא מונחת לפני בקשה להצבעה אישית בקריאה שלישית , לכן ההצבעה תהיה אלקטרונית .
גם שם נדרש רוב של 50 קולות בעד לפחות , כי ההצעה היא הצעה תקציבית .
לכן , מי שמעוניין להשתתף בהצבעה בקריאה שלישית מתבקש כבר עכשיו לשבת במקומו .
מייד עם ההודעה על תוצאות ההצבעה בקריאה שנייה נעבור להצבעה בקריאה שלישית .
אם זה עבר בקריאה שנייה .
אם זה לא עבר בקריאה שנייה , כל ההודעה הקודמת שלי תתבטל מעצמה .
חברי הכנסת , הצעת חוק המכינות הקדם - צבאיות , התשס"ח - 2008 , תוצאות הקריאה השנייה : 72 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני מבקש שלא להתפרע , חברי הכנסת .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
ההצבעה היא אלקטרונית .
נא להצביע .
חברי הכנסת , בקריאה שלישית : 69 בעד , ללא מתנגדים וללא נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק המכינות הקדם - צבאיות , התשס"ח - 2008 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
אוקיי , בהסכמת יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת דוד טל , אנחנו נדחה את ההודעה שלו .
חברי הכנסת , אני מתנצל על הבירור הזה עם המציעים , כי הם התלבטו בעניין אופי ההצבעה .
הצבעה אלקטרונית על הצעת חוק לעידוד תחבורת אופניים , התשס”ח - 2008 , של חברי הכנסת גלעד ארדן ודב חנין וקבוצת חברי הכנסת , קריאה ראשונה .
הצבעה בלבד .
הצעת החוק היא הצעה תקציבית , ולכן היא תאושר רק אם יהיו בעדה 50 קולות או יותר .
נא להצביע .
66 בעד , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק לעידוד תחבורת אופניים , התשס”ח - 2008 , התקבלה בקריאה ראשונה , ותוכן לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
אין אפשרות כזאת , חבר הכנסת דוד טל .
הוויכוח הזה היה יכול להתקיים רק אחרי הצבעה בקריאה טרומית , כפי שאדוני ודאי יודע .
שר האוצר לא נמצא כאן ואנחנו טרם בדקנו את הפרוטוקול .
חברי הכנסת , יש כאן שלוש הצעות חוק להצבעה בלבד , וגם הן הצעות חוק תקציביות .
בינתיים המזכירות תברר היכן שר האוצר נמצא ואם הוא אומנם ביקש את ההצבעה .
חברי הכנסת , אנחנו לא נתחיל את ההצבעה לפני שיהיה שקט במליאה .
אני בתורנות , לא הולך לשום מקום , אז ההחלטה היא שלכם .
יש שלוש הצבעות נפרדות - הראשונה שבהן על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ביטול איחוד המועצות המקומיות דאלית - אל - כרמל ועוספיא והוראת שעה ) , התשס”ח - 2008 , של חברי הכנסת שלי יחימוביץ , נאדיה חילו , ואסל טאהא , אחמד טיבי , דוד אזולאי , יורם מרציאנו ומוחמד ברכה וקבוצת חברי הכנסת , בקריאה ראשונה .
הצבעה בלבד .
הדיון הסתיים .
הצבעה בלבד , זה מה שהסעיף קובע .
אדוני , כבקיא בתקנון , את הדיון בקריאה ראשונה מסכם אחד המציעים .
אדוני לא יכול לסכם את הדיון .
יש סדר - יום , ויש תקנון , והשר שטרית בקיא בו .
חברי הכנסת , זה עתה הודיע לי מזכיר הכנסת - לא ניהלתי את הישיבה בעת הזאת אתמול - שיושבת - ראש הכנסת אומנם הסכימה עם שר הפנים .
אני מציע שנחסוך מכולנו זמן אם נפסיק את הוויכוח הזה .
שר הפנים ישיב .
תעלה , תשיב על שלוש הצעות ונעבור להצבעות .
אדוני חבר הכנסת ברכה , מדובר בסיכום ובתשובה משולבת .
מכיוון שלא אני עשיתי את הסיכום , אין לי אלא לכבד את הסיכום הזה שנעשה עם שר הפנים .
שר הפנים ידבר , ואני אבקש ממנו שלא יאריך מעבר למידה .
לא לא , הוא לא רוצה להתווכח אתך .
אתה רוצה לדבר , כפי שאמרת , עניינית , בקצרה , כפי שאתה יודע לעשות .
לא לא , חבר הכנסת איתן .
חבר הכנסת איתן .
חבר הכנסת איתן , תודה .
נא לשבת .
לא לא , אבל - - - אני מודה מאוד לשר הפנים , חבר הכנסת מאיר שטרית .
חברי הכנסת , אני מבקש מכולם לשבת .
הסתיים הדיון המשולב בשלוש הצעות החוק .
מיותר לומר שההצבעות הן , ודאי , הצבעות נפרדות , על כל הצעה והצעה .
מדובר בשלוש הצעות חוק תקציביות , ולכן בכל הצבעה בנפרד דרוש רוב של 50 קולות לפחות כדי שההצעות תעבורנה .
תודה , חבר הכנסת שטייניץ .
ההצעה הראשונה : הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ביטול איחוד המועצות המקומיות דאלית - אל - כרמל ועוספיא והוראת שעה ) , התשס”ח - 2008 , של חברי הכנסת שלי יחימוביץ , נאדיה חילו , ואסל טאהא , אחמד טיבי , דוד אזולאי , יורם מרציאנו ומוחמד ברכה וקבוצת חברי הכנסת - קריאה ראשונה .
ההצבעה החלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
דאלית - אל - כרמל ועוספיא - זאת ההצעה הראשונה .
בעד - 67 - אני מבקש להפסיק , אחרת לא נמשיך בהצבעות .
אני מבקש ביציע להפסיק את זה .
בעד - 67 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ביטול איחוד המועצות המקומיות דאלית - אל - כרמל ועוספיא והוראת שעה ) , התשס”ח - 2008 , נתקבלה בקריאה ראשונה ותועבר לוועדת הפנים והגנת הסביבה לצורך הכנתה לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ביטול איחוד המועצות המקומיות באקה - אל - ע'רביה וג'ת והוראת שעה ) , התשס”ח - 2008 , של חברי הכנסת מוחמד ברכה , ג'מאל זחאלקה , טלב אלסאנע , אחמד טיבי ונאדיה חילו וקבוצת חברי הכנסת , קריאה ראשונה - מי בעד ?
מי נגד ?
להצביע - ואני מזהיר את האורחים ביציע לשמור על שקט , ודאי לא למחוא כפיים , גם אם ההצעה מתקבלת .
בעד - 65 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ביטול איחוד המועצות המקומיות באקה - אל - ע'רביה וג'ת והוראת שעה ) , התשס”ח - 2008 , אושרה כנדרש , ברוב הנדרש , ותוכן לקריאה שנייה וקריאה שלישית בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
אתה תוכל לשאול את ראש הממשלה , חבר הכנסת שטייניץ .
אני לא דובר שלו .
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ביטול איחוד המועצות המקומיות מג'ד - אל - כרום , דיר - אל - אסד ובענה והוראת שעה ) , התשס"ח - 2008 , של חברי הכנסת דוד אזולאי , יורם מרציאנו , אחמד טיבי , מוחמד ברכה , זהבה גלאון , ואסל טאהא , נאדיה חילו ועבאס זכור וקבוצת חברי הכנסת - קריאה ראשונה .
מי שמעוניין להצביע יכול לעשות זאת עכשיו .
בעד - 65 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הצעת חוק הרשויות המקומיות ( ביטול איחוד המועצות המקומיות מג'ד - אל - כרום , דיר - אל - אסד ובענה והוראת שעה ) , התשס"ח - 2008 , אושרה ברוב נדרש בקריאה ראשונה ותוכן לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
הצעת חוק סדר הדין הפלילי ( סמכויות אכיפה - מעצרים ) ( היוועדות חזותית - הוראת שעה ) ( תיקון ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
בבקשה , אדוני .
אדוני , שנייה אחת , שנייה אחת .
חברת הכנסת גלאון , אני יכול לבקש את עזרתך לפזר את ההתקהלות הבלתי - חוקית באמצע המליאה ?
חברי הכנסת סלומינסקי , תירוש , שרוני .
חבר הכנסת מרציאנו - אני פשוט רוצה להסתכל לך בעיניים .
בבקשה .
חבר הכנסת מנחם בן - ששון ימשיך .
בבקשה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , כנראה השם שלי מופיע בעמדת היושב - ראש , לכן לא יכולתי להצביע במקומי .
הצבעתי בעד החוק , ולא יכולתי להצביע במקומי בגלל תקלת מחשב .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , ודאי שעל הנושא של מורשת יהדות אתיופיה אפשר לדבר שעות , והנושא אכן חשוב .
אומנם היום עברה סדרה של חוקים חשובים , אבל מדובר בחוק היסטורי .
אדוני היושב - ראש , תודה על התיקון .
אתה רק מחזק את העניין הזה .
לשם שינוי אנחנו מדברים על משהו שונה .
מדברים על הקמת מרכז מורשת יהדות אתיופיה , שבא לשרת את האוכלוסייה הזאת מבחינת שימור המורשת , השורשים , מורשת הקייסים - מורשת יפה בת אלפי שנים שהביאו אתם העולים - ובו - בזמן לחשוף את מורשת יהדות אתיופיה ואת הקהילה בפני ציבור ישראלי רחב .
כפי שאמרתי בוועדת העלייה והקליטה של הכנסת במסגרת הכנת הצעת החוק , גם אני , שרואה את עצמי כאדם לא בעל דעות קדומות ולא אחד , חס ושלום , עם גישה גזענית או דברים שאני אפילו לא רוצה להעלות על דל שפתי - גם אני מודה שלפני שהגעתי למשרד הקליטה לא ידעתי דברים רבים על הקהילה ועל מורשת הקהילה של יוצאי אתיופיה , ואני בטוח שגם עכשיו יש לי עוד הרבה מאוד מה ללמוד .
אני לא רוצה להאריך בדברים .
את ההצעה המקורית הניחה על שולחן הכנסת בכנסת הקודמת חברתנו חברת הכנסת לשעבר נעמי בלומנטל , שהיתה יושבת - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות של הכנסת .
כפי שאמרתי , בכנסת הנוכחית יותר מ- 80 חברי הכנסת חתמו על ההצעה , נוסף על כמה יוזמים מסיעות שונות .
ההצעה עברה בקריאה טרומית , ועברה כבר כמה שינויים בוועדה , בתיאום עם גורמי ממשלה .
מה שמוצע זה הקמת מרכז מסודר , עם מועצה ציבורית , עם ועדה אקדמית - אני לא אפרט , כל אחד יכול לקרוא את נוסח החוק .
ההצעה המקורית בקריאה הטרומית דיברה גם על הקמת אנדרטה לזכר עולי אתיופיה שנספו בדרכם לישראל , ולצערנו מדובר באלפים רבים שבדרך - לא - דרך ניסו להגיע דרך סודן , והסיפורים האלה ידועים ומוכרים .
יש לנו גם בכנסת חברים , כגון חברנו שלמה מולה , שיכולים לספר בגוף ראשון את הסיפורים האלה .
יש אנדרטה בהר - הרצל .
בהסכמה של המציעים הסרנו את זה מהצעת החוק , וכך הצעת החוק הפכה להצעת חוק לא תקציבית , כפי שהגדירה אותה ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות של הכנסת .
לכן , אני מבקש מאוד מחברי הכנסת לתמוך בהצעת החוק הזאת בקריאה ראשונה , כדי שנוכל , אולי אפילו במהלך הפגרה , להכין אותה לקריאה שנייה וקריאה שלישית ולהביא בשורה חשובה מרוב מכריע של חברי הכנסת גם ליוצאי אתיופיה במדינת ישראל וגם לחברה כולה לגבי היחס הראוי לעולים מאתיופיה ולמורשת שאתה הגיעו לארץ .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש .
תודה ליושב - ראש ועדת החוץ והביטחון , חבר הכנסת הנגבי , אשר הציג את הצעת חוק המטה לביטחון לאומי .
תודה לחבר הכנסת כהן .
חבר הכנסת יוסי ביילין - איננו , ולכן , חברת הכנסת עמירה דותן , בבקשה .
חבר הכנסת הנגבי , אתה בוודאי יודע שאם תרצה להשיב למסתייגים תוכל לעשות זאת .
תודה לחברת הכנסת עמירה דותן .
חבר הכנסת צבי הנדל , בבקשה .
לרשות אדוני עד חמש דקות .
כנראה זה נועד לאלה שאין להם מה לומר .
תודה לחבר הכנסת צבי הנדל .
חבר הכנסת עתניאל שנלר , ברצונך להציג את ההסתייגות שלך ?
מוותר ?
מוותר .
חבר הכנסת הנגבי כבר הציג את ההסתייגות , ולכן אנחנו יכולים לעבור להצבעות .
מאלו שמעוניינים להצביע אני מבקש לשבת .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הצעת חוק המטה לביטחון לאומי , התשס”ח - 2008 , בקריאה שנייה .
לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיף 1 - הסתייגות חברי הכנסת רן כהן ויוסי ביילין .
חבר הכנסת רן כהן , אתם מבקשים להצביע על ההסתייגות ?
סעיף 1 - מוותרים .
הסתייגות נוספת - חברי הכנסת עמירה דותן וצבי הנדל ?
מוותרים .
חבר הכנסת רן כהן כבר אמר שבסעיף 1 הוא מוותר .
לכן , אנחנו נצביע על שם החוק וסעיף 1 - קריאה שנייה כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שם החוק וסעיף 1 כנוסח הוועדה , קריאה שנייה .
בעד - 24 , אין מתנגדים או נמנעים .
שם החוק וסעיף 1 אושרו כנוסח הוועדה .
לסעיף 2 - חברי הכנסת רן כהן ויוסי ביילין ?
לגבי סעיף קטן ( א ) .
כרגע , אנחנו מצביעים על ההסתייגות של חברי הכנסת רן כהן ויוסי ביילין .
שימו לב שיש כאן כמה הסתייגויות לסעיף 2 , של הזוג הזה , ואנחנו מצביעים על סעיף קטן ( א ) שמכונה הסתייגות ( 1 ) .
מי בעד ההסתייגות לסעיף 2 ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
בעד - 4 , נגד - 22 , וללא נמנעים .
ההסתייגות לא התקבלה .
אני מדבר על ההסתייגות של חברי הכנסת רן כהן ויוסי ביילין .
הם הסירו את שאר ההסתייגויות שלהם .
אתה מבקש להצביע גם על 3. אנחנו מצביעים על הסתייגות מס' 3 , לגבי סעיף קטן ( א ) ( 7 ) .
בבקשה , הסתייגות של חברי הכנסת רן כהן ויוסי ביילין - מי נגדה ?
מי בעד ?
בבקשה .
ובכן , בעד - 4 , 25 מתנגדים , אין נמנעים .
גם ההסתייגות הזאת לא נתקבלה .
חבר הכנסת שנלר ?
סעיף 2 כנוסח הוועדה - ההסתייגויות לא התקבלו בקריאה שנייה .
נא להצביע .
ובכן , בעד הסעיף הצביעו 29 , אין מתנגדים או נמנעים .
גם סעיף 2 אושר כנוסח הוועדה , ללא הסתייגויות .
אנחנו מצביעים על ההסתייגויות לסעיף 3 של חברי הכנסת רן כהן וביילין .
נא להצביע .
בעד - 5 , 25 מתנגדים , אין נמנעים .
גם הסתייגויות אלה לא אושרו .
חברי הכנסת דותן והנדל - מסירים לסעיף 4 ?
מסירים .
מסירים את כל ההסתייגויות .
לסעיפים 3 , 4 ו - 5 אין הסתייגויות .
לסעיף 6 - חברי הכנסת כהן וביילין מסירים , חברי הכנסת דותן והנדל מסירים .
לסעיף 7 , כהן וביילין ?
גם מסירים .
אנחנו מצביעים כרגע בקריאה שנייה על סעיפים 3 - 9 , כולל , כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת , בעד - 29 , אין מתנגדים או נמנעים .
סעיפים 3 - 9 אושרו בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
בעד - 28 , נגד - 1 , אין נמנעים .
הסתייגותו של חבר הכנסת צחי הנגבי התקבלה .
אנחנו נצביע על סעיף 10 לרבות ההסתייגות .
בעד - 29 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
סעיף 10 אושר בקריאה שנייה , לרבות ההסתייגות שהתקבלה .
סעיפים 11 - 14 ללא הסתייגויות - אנחנו נצביע עליהם בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
28 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
סעיפים 11 - 14 אושרו בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
חבר הכנסת הנגבי , אני מניח שאני יודע מה התשובה , אבל האם אנחנו יכולים לעבור להצבעה בקריאה שלישית ?
קיבלנו את אישור יושב - ראש ועדת החוץ והביטחון .
אם כן , אנחנו מבקשים להצביע על הצעת חוק המטה לביטחון לאומי , התשס"ח - 2008 , בקריאה שלישית , לרבות ההסתייגות שהתקבלה .
בעד - 28 , נגד - אין , נמנעים - אין .
חוק המטה לביטחון לאומי אושר כנדרש בשלוש קריאות .
אני מבין שיושב - ראש הוועדה כבר הודה למי שעסקו במלאכה .
עשתה זאת גם היוזמת , עמירה דותן .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק הגנת הסביבה ( המזהם משלם ) ( תיקוני חקיקה ) , התשס”ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
כאמור , אין הסתייגויות להצעת חוק הגנת הסביבה ( המזהם משלם ) ( תיקוני חקיקה ) , התשס”ח - 2008 .
נעבור להצבעה בקריאה שנייה על נוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 27 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הגנת הסביבה ( המזהם משלם ) ( תיקוני חקיקה ) , התשס”ח - 2008 , אושרה בקריאה שנייה .
בעד - 34 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הגנת הסביבה ( המזהם משלם ) ( תיקוני חקיקה ) , התשס”ח - 2008 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
אני מזמין את חבר הכנסת דב חנין להודות בשם כל המציעים .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חברי הכנסת , לפני שנעבור לסעיף הבא , נתבקשתי ממזכירות הכנסת להודיע את ההודעה הזאת למליאה : חברי הכנסת , אני מבקש למסור לפרוטוקול שחברת הכנסת נאדיה חילו הודיעה ליושבת - ראש הכנסת כי נפלה טעות בהצבעתה על הצעת חוק סדרי שלטון ומשפט ( ביטול החלת המשפט , השיפוט והמינהל ) ( תיקון - עריכת משאל עם ) , התשס"ח - 2008 , שהובאה להצבעה בקריאה ראשונה ביום שני , כ"ז בסיוון התשס"ח , 30 ביוני 2008 .
חברת הכנסת הצביעה בעד הצעת החוק , בעוד שהתכוונה להצביע נגדה .
תודה רבה .
אנחנו עוברים לנושא הבא - הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 9 והוראת שעה ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הפנים , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , להציג את ההצעה .
תודה לחבר הכנסת פינס - פז .
חברי הכנסת , כפי ששמעתם כבר מיושב - ראש ועדת הפנים , לא מקובל אצלם להגיש הסתייגויות לחוקים .
אני לא אומר את זה ברצינות .
אנחנו מצביעים כנוסח הוועדה .
אין הסתייגויות לחוק .
הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 9 והוראת שעה ) , התשס"ח - 2008 - אנחנו מצביעים בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
אין הסתייגויות לחוק .
חברי הכנסת , בקריאה שנייה התוצאה היא 23 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה .
חברי הכנסת , בעד החוק - 24 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הרשויות המקומיות ( מימון בחירות ) ( תיקון מס' 9 והוראת שעה ) , התשס"ח - 2008 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
אני מזמין את יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , להציג את הנושא הבא , שהוא הצעת חוק הרשויות המקומיות ( בחירת ראש הרשות וסגניו וכהונתם ) ( תיקון מס' 27 ) , התשס"ח - 2008 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
בבקשה , אדוני .
אילו היית שומעת את זהבה גלאון לא היית אומרת את זה .
אני מבקש לא להפריע לחבר הכנסת איתן .
חברי הכנסת , אם לא תפריעו לחבר הכנסת מיכאל איתן - אני מבטיח שהוא יקצר .
נא לא להפריע לחבר הכנסת מיכאל איתן .
הוא רוצה לקצר .
חבר הכנסת איתן , אני לא מזדהה עם כל הצעקות האלה , אבל אני מבקש ממך לסכם .
תודה לחבר הכנסת מיכאל איתן - גם על כך שנקט קיצור נמרץ לנימוק ארבע ההסתייגויות שלו .
המסתייג הבא הוא חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ויש לו רק הסתייגות אחת .
אדוני , עד חמש דקות לרשותך .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , תודה רבה .
פעם נהגת להוסיף זמן לדובר במצבים כאלה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת דב חנין - אינו נוכח .
חבר הכנסת ראובן ריבלין - בבקשה , אדוני .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז זה עתה הבטיח לי שהוא לא ישתמש בקריאות ביניים .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
גם לחבר הכנסת גדעון סער יש הסתייגות , אבל הוא מבקש שלא ליטול את זכות הדיבור בהסתייגות אלא לדבר לאחר ההצבעה , ובוודאי נאפשר לו .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעות .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק בתי - משפט ( תיקון מס' 54 ) , התשס"ח - 2008 .
חבר הכנסת מיכאל איתן - מסיר ; חבר הכנסת אופיר פינס - פז - מסיר ; חבר הכנסת דב חנין - לא מסיר ; חבר הכנסת ראובן ריבלין - מסיר ; חבר הכנסת גדעון סער - מסיר ; חבר הכנסת מיכאל איתן , גם הסתייגויות נוספות בהמשך אתה מסיר ?
מסיר .
חברי הכנסת , לשם החוק אין הסתייגויות , ואנחנו עוברים להצבעה .
52 בעד , 11 מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי שם החוק אושר כנוסח הוועדה .
אנחנו מצביעים על ההסתייגות של חבר הכנסת חנין לסעיף 1. 13 בעד , 48 נגד ואחד נמנע .
אני קובע שההסתייגות של חבר הכנסת חנין לסעיף 1 לא נתקבלה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שנייה על סעיף 1 כנוסח הוועדה .
50 בעד , 11 מתנגדים ואין נמנעים .
סעיף 1 אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
לסעיף 2 אין הסתייגויות , ואנחנו נצביע עליו כנוסח הוועדה בקריאה שנייה .
נא להצביע .
52 בעד , 11 מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה כנוסח הוועדה , ללא הסתייגויות .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
52 בעד , 11 מתנגדים ואין נמנעים .
הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 54 ) אושרה כנדרש בשלוש קריאות , ואני מזמין את היוזם , חבר הכנסת גדעון סער , לברך ולהודות לאלה שעסקו במלאכה .
תודה רבה לחבר הכנסת גדעון סער .
הכרזה לסגנית המזכיר , בבקשה .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא - הצעת חוק שלא שנויה במחלוקת , הצעת חוק יחסי ממון בין בני זוג ( תיקון מס' 4 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
חברי הכנסת , מספר רב של חברי הכנסת ביקשו להגיש הסתייגויות .
ריכזתי את זה לפי סדר הסתייגויות .
כל דובר , אני מבקש - יקבל חמש דקות .
חבר הכנסת דוד רותם יהיה הראשון בדוברים - מוותר על זכות הדיבור ; חבר הכנסת זבולון אורלב - מוותר ; חבר הכנסת מיכאל מלכיאור - מוותר .
אני כרגע שואל אם מוותרים על זכות הדיבור , על נימוק ההסתייגות ולא על ההסתייגות עצמה .
חבר הכנסת אלחנן גלזר - כנ"ל ; חבר הכנסת יצחק זיו ?
חברת הכנסת זהבה גלאון ?
איננה ; חבר הכנסת יוסי ביילין - מוותר על זכות הנימוק ; חבר הכנסת חיים אורון - מוותר .
חבר הכנסת רן כהן ?
חבר הכנסת אבשלום וילן ?
איננו ; חבר הכנסת עתניאל שנלר , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת שנלר .
חבר הכנסת אברהם מיכאלי , האם ברצונך לנמק את ההסתייגויות ?
אתה מוותר על זכות הדיבור .
חבר הכנסת יצחק לוי - איננו .
חבר הכנסת נסים זאב .
אני מזמין אותו .
אני פשוט ראיתי אותך מושך אותו בשרוול , אבל רציתי לומר לך שהמאמצים שלך לא יעלו יפה .
חבר הכנסת רותם , אני מתחיל להצטער על כך שלא ביקשת לדבר בהסתייגויות .
נדמה לי שבקריאות ביניים דיברת יותר מחמש דקות .
תודה .
חבר הכנסת משה גפני , האם אתה מוותר ?
לא .
אתה מבקש לנמק את ההסתייגות שלך .
בבקשה , אדוני .
תאמין לי , חבר הכנסת רן כהן , כשעברתי על כל הרשימה , חיכיתי לרגע שבו אקרא לחבר הכנסת גפני , האחרון ברשימה .
לא עד כדי כך .
בבקשה , חבר הכנסת משה גפני .
עד חמש דקות לרשותך .
תודה לחבר הכנסת משה גפני .
חברי הכנסת , בזה תם פרק ההסתייגויות .
אנחנו עוברים להצבעות .
בבקשה .
ודאי שיושב - ראש הוועדה שהציג את הצעת החוק יכול להשיב למסתייגים .
חבר הכנסת גפני .
השארת שתי דקות בנימוקי ההסתייגות .
תודה רבה .
בבקשה , אדוני ימשיך .
אני מודה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון .
חברי הכנסת , נא לשבת , אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק יחסי ממון בין בני זוג ( תיקון מס' 4 ) , התשס"ח - 2008 .
לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיף 1 ברצוני לשאול את חבר הכנסת דוד רותם - האם אתה מבקש להצביע או מסיר ?
זבולון אורלב .
מיכאל מלכיאור .
אלחנן גלזר .
יצחק זיו - מסיר .
קבוצת מרצ , מבקשים להסיר או להצביע ?
חבר הכנסת ביילין ?
אם כן , לשם החוק אין הסתייגויות .
אנחנו מצביעים רק על שם החוק כנוסח הוועדה בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 48 , מתנגדים - 11 , אין נמנעים .
אני קובע כי שם החוק אושר כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת , שימו לב , לסעיף 1 , חברי קבוצת סיעת מרצ - זהבה גלאון , יוסף ביילין , חיים אורון , רן כהן ואבשלום וילן - מבקשים להצביע על ההסתייגות שלהם .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 6 , נגד - 55 , אין נמנעים .
אני קובע שההסתייגות של קבוצת סיעת מרצ לא התקבלה .
אנחנו מצביעים כרגע על סעיף 1 כנוסח הוועדה , מכיוון שלא התקבלו או הוסרו הסתייגויות .
סעיף 1 , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
49 בעד , 16 מתנגדים , אין נמנעים .
סעיף 1 אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
לסעיף 2 - חבר הכנסת שנלר ומיכאלי מבקשים להצביע ?
כן , מבקשים להצביע .
הסתייגות של חברי הכנסת שנלר ומיכאלי לסעיף 2 - מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
בעד - 8 , 51 מתנגדים , אין נמנעים .
ההסתייגות לא התקבלה .
הסתייגות קבוצת סיעת מרצ לסעיף 2 - מסירים .
לסעיף 2 אין יותר הסתייגויות .
אנחנו מצביעים בקריאה שנייה , כנוסח הוועדה , על סעיף 2. בעד - 47 , 17 מתנגדים , אין נמנעים .
סעיף 2 אושר כנוסח הוועדה .
סעיף 3 - חבר הכנסת שנלר מבקש להצביע .
בבקשה , הסתייגות לסעיף 3 של שנלר , נא להצביע .
בעד - 20 , 41 מתנגדים , אין נמנעים .
ההסתייגות לסעיף 3 של חבר הכנסת שנלר לא התקבלה .
חבר הכנסת לוי לא נמצא ; נסים זאב , אברהם מיכאלי , מבקשים להצביע ?
מסירים .
חבר הכנסת גפני מבקש להצביע על ההסתייגות לסעיף 3 ?
כן .
אם כן , אנחנו מצביעים על הסתייגותו של חבר הכנסת משה גפני לסעיף 3 לחוק .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 17 , 46 מתנגדים , אין נמנעים .
הסתייגותו של חבר הכנסת גפני לא התקבלה .
סעיף 3 , קריאה שנייה כנוסח הוועדה , ללא הסתייגויות .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , סעיף 3 אושר כנוסח הוועדה בתוצאה : בעד - 46 , 19 מתנגדים וללא נמנעים .
לסעיף 4 - שנלר , מיכאלי ?
חבר הכנסת מיכאלי מסכים ?
כן .
להצביע על ההסתייגויות או לא , חבר הכנסת מיכאלי ?
מסיר .
אם כן , אין יותר הסתייגויות .
אנחנו מצביעים על סעיפים 4 - 8 , כולל , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 48 , 18 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 4 - 8 אושרו בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
חבר הכנסת יעקב מרגי מבקש לפני הקריאה השלישית להודיע הודעה חשובה .
בבקשה , אדוני .
מי המועמד להרכיב את הממשלה ?
נכון , אכן , הוא חתם על הסכמתו להרכיב את הממשלה הבאה .
אני שואל את הממשלה מי מוסמך מטעם הממשלה .
גברתי השרה המקשרת ?
הממשלה מבקשת שלא לקיים את ההצבעה כרגע .
הסבר , נמק ופרט , אדוני .
הממשלה הביעה עמדה באמצעות ועדת שרים לחקיקה .
חבר הכנסת גדעון סער , בבקשה .
בזה נסיים את הדיון המעניין הזה .
תודה .
חברי הכנסת , כפי שאמרתי , בזה סיימנו את הדיון .
הדיון הוא דיון פרוצדורלי ולא על מצבה של הממשלה ואיך הצביע מי מן השרים .
הצעת החוק הגיעה לכנסת עם תמיכת הממשלה .
נציג סיעה מסוימת ביקש לראות בהצבעה הזאת הצבעת אי - אמון .
השרה המקשרת הודיעה שהממשלה לא מעוניינת לקיים כרגע את ההצבעה .
הכול יתנהל על - פי התקנון .
לכן , אני קובע כי ההצבעה תתקיים בישיבה הבאה .
לא מחר .
חברי הכנסת , כפי שאתם רואים , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מנחם בן - ששון - - - - עומד מעל הדוכן אפילו ללא הודעה .
לפני שאתה תשמיע את זכות הצעקה אני אודיע שאתה כנראה מתכוון להציג את הצעת חוק החברות הממשלתיות .
ועכשיו זכות הצעקה .
חבר הכנסת גפני , נא לשבת ולהירגע .
אדוני יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , היתה צעקה ארוכה מאוד .
הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון מס' 24 ) , התשס"ח - 2008 .
חבר הכנסת מנחם בן - ששון , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון .
חבר הכנסת יצחק לוי - אינו נוכח ; חבר הכנסת משה שרוני - אינו נוכח .
חבר הכנסת רוברט אילטוב , האם אתה מבקש לנמק את ההסתייגות שלך ?
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון מס' 24 ) , התשס"ח - 2008 .
לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיף 1 יש הסתייגות של חבר הכנסת אילטוב .
האם אתה מבקש להצביע ?
חבר הכנסת אילטוב מסיר את ההסתייגות .
אם כן , אנחנו מצביעים כרגע על שם החוק וסעיפים 1 - 7 , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד החוק בקריאה שנייה הצביעו 22 חברי הכנסת , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת חוק החברות הממשלתיות ( תיקון מס' 24 ) , התשס"ח - 2008 , אושרה בקריאה שנייה כהצעת הוועדה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
בבקשה .
חברי הכנסת , בקריאה שלישית 20 הצביעו בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
חבר הכנסת מנחם בן - ששון , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , מבקש להודות לאלה שעסקו במלאכה .
אני מכריז שהנושא הבא הוא הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 100 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את החוק חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט .
אין הסתייגויות להצעה , לכן אנחנו עוברים להצבעה .
הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 100 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה , כנוסח הוועדה , בבקשה .
חברי הכנסת , בעד ההצעה - 20 , אין מתנגדים , יש נמנע אחד .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
קריאה שלישית , חברי הכנסת .
בבקשה .
חברי הכנסת , הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 100 ) , התשס"ח - 2008 , עברה בקריאה שלישית , בתוצאה : בעד - 23 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
אני מזמין את היוזם , חבר הכנסת יואל חסון , להודות לאלה שעסקו במלאכה .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
אני מזמין את השר יצחק כהן למסור הודעה אישית .
לא לעצור את הנשימה , הוא לא מתפטר , זה בסדר .
בבקשה , אדוני , בקצרה .
תודה , חבר הכנסת כהן .
ויכוחים בין כוהנים אני מבקש שלא לנהל במליאה .
תודה לשר יצחק כהן .
הצעת חוק החברות ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 .
חבר הכנסת מנחם בן - ששון יציג את ההצעה לקריאה שנייה ושלישית .
בבקשה , אדוני .
וחברנו חבר הכנסת מיכאל נודלמן .
תודה לחבר הכנסת בן - ששון .
חברי הכנסת , הצעת חוק החברות ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 , בקריאה שנייה , ללא הסתייגויות , כנוסח הוועדה - נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד ההצעה בקריאה שנייה הצביעו 20 , לא התנגדו ולא נמנעו .
החוק אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
אנחנו עוברים לקריאה שלישית .
בינתיים אני מזמין את חברת הכנסת סולודקין , אחת היוזמים , לברך בשם היוזמים והוועדה .
בעד - 21 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק החברות ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
חברת הכנסת סולודקין , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת סולודקין .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק האזרחות ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
לשם שינוי יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
יש מספר רב של הסתייגויות - אומנם הראשונה של שר הפנים , ואני הבנתי מדברי חבר הכנסת פינס - פז ששר הפנים לא מעוניין לנמק או להציג את ההסתייגות להצבעה .
לא , זה לא מדויק .
זאת הסתייגות של הממשלה , ואילו מישהו אחר מן השרים היה דורש להצביע עליה , אז היינו צריכים להצביע .
חברת הכנסת אסתרינה טרטמן , האם את מבקשת לנמק את ההסתייגות ?
בבקשה .
תודה לחברת הכנסת טרטמן .
חבר הכנסת ביילין - בבקשה , אדוני .
נגיע אליך , נשאל אותך .
תודה .
תודה לחבר הכנסת זחאלקה על שקיצר , כי יש לו ארבע או חמש הסתייגויות .
אנו מודים לו על כך שהוא הסתפק בחמש דקות .
חבר הכנסת ואסל טאהא - איננו ; חברי הכנסת סעיד נפאע , טלב אלסאנע , אחמד טיבי , אברהים צרצור ועבאס זכור .
אם כן , אין יותר חברי הכנסת שמבקשים לנמק את ההסתייגויות שלהם .
אנחנו עוברים להצבעות .
חברי כנסת , אני מבקש להיות ערים להצבעות , כי יש כאן הסתייגויות שסותרות זו את זו , כדי שלא נחזור למצב שהצבענו ולא ידענו על מה הצבענו .
אנו עוברים להצבעות על הצעת חוק האזרחות ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 .
לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיף 1 - שר הפנים גם לא נמצא וגם שמענו שהוא מסיר את ההסתייגות , אבל יש הסתייגויות שנצטרך להצביע עליהן .
קודם כול , על שם החוק כהצעת הוועדה , בקריאה שנייה .
מי בעד ומי נגד ?
בעד שם החוק - 26 , נגד - 5 , אין נמנעים .
אני קובע ששם החוק אושר כנוסח הוועדה .
לסעיף 1 יש ההסתייגות של חברת הכנסת אסתרינה טרטמן .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 24 , נגד - 5 , אין נמנעים .
ההסתייגות התקבלה .
קבוצת מרצ , להצביע ?
אנחנו מצביעים על ההסתייגות של חברי הכנסת יוסי ביילין , חיים אורון , רן כהן , זהבה גלאון ואבשלום וילן לסעיף 1. בעד ההסתייגות של קבוצת מרצ - 5 , נגד - 26 .
ההסתייגות של קבוצת מרצ לא התקבלה .
אנחנו מצביעים על הסתייגות של קבוצת חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל , חברי הכנסת דב חנין , חנא סוייד , מוחמד ברכה , ג'מאל זחאלקה , ואסל טאהא , סעיד נפאע , טלב אלסאנע , אחמד טיבי , אברהים צרצור ועבאס זכור , לסעיף 1. בעד - 5 , נגד - 27 , אין נמנעים .
ההסתייגות של קבוצת דב חנין לא התקבלה .
שר הפנים הסיר .
קבוצת מרצ , להצביע ?
אנחנו מצביעים על ההסתייגות של קבוצת מרצ .
בעד ההסתייגות של קבוצת מרצ - 5 , נגד - 26 , אין נמנעים .
ההסתייגות של קבוצת מרצ לא נתקבלה .
הסתייגות קבוצת חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל - להצביע ?
אנחנו מצביעים על ההסתייגות .
בבקשה .
בעד - 5 , נגד - 26 , אין נמנעים .
הסתייגות קבוצת חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל לא התקבלה .
לחלופין - הצבעה על ההסתייגות המכונה לחלופין .
בעד - 5 , נגד - 27 , אין נמנעים .
גם ההסתייגות לחלופין לא נתקבלה .
הסתייגות קבוצת מרצ וקבוצת חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל .
בעד - 5 , נגד - 26 , אין נמנעים .
ההסתייגות לא התקבלה .
אנו מצביעים על הסתייגות קבוצת חד"ש , בל"ד , רע"ם - תע"ל .
מצביעים , חבר הכנסת חנין ?
בעד - 5 , נגד - 25 , אין נמנעים .
גם ההסתייגות של חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל לא התקבלה .
היו כאן שתי הסתייגויות של קבוצת חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל .
הסרנו את הראשונה , עכשיו מצביעים על ההסתייגות השנייה .
בעד - 5 , נגד - 26 , ואין נמנעים .
גם ההסתייגות הזאת לא התקבלה .
קבוצת מרצ - מסירים .
שימו לב , אנו מצביעים על סעיף 1 , כולל ההסתייגות של חברת הכנסת טרטמן , שהתקבלה .
נא להצביע .
בעד - 26 , מתנגדים - 5 , אין נמנעים .
סעיף 1 אושר , כולל ההסתייגות של חברת הכנסת טרטמן .
סעיף 2 , כנוסח הוועדה , קריאה שנייה .
בעד - 25 , נגד - 5 , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה שנייה .
כיוון שהתקבלה ההסתייגות , אני רוצה לפנות אל יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , שנוהג תמיד להרהר במצבים הללו ואז להודיע מה החלטתו .
אדוני , האם אנחנו יכולים להצביע בקריאה שלישית ?
מי המועמד להרכיב את הממשלה ?
האם חבר הכנסת חיים אורון מודיע על הסכמתו להרכיב את הממשלה הבאה ?
כן .
חברי הכנסת , למען הסר ספק , הוגשה הסכמתו בכתב .
השר נהרי , האם אתה מבקש להצביע עתה ?
חברי הכנסת , נא לשבת .
אני אודיע מה אומר התקנון ואתה ודאי תסכים אתי , אדוני , וגם חבר הכנסת סער .
חבל על פרץ האמוציות , היינו במצב הזה כבר כמה פעמים .
הוא יכול להפוך את זה להצבעת אמון .
הוא יכול להסכים שלא נדחה את ההצבעה , ולכן ההצבעה תתקיים במתכונתה , כפי שביקשתם , כאי - אמון בממשלה , בתנאי שהשר נהרי יבקש להצביע עתה .
אבל להפוך - אתה צודק לגמרי - להפוך את זה לאמון יכול רק ראש הממשלה בכבודו ובעצמו .
מי שבעד - מצביע בעד החוק ונגד האי - אמון .
מי שנגד - תומך באי - אמון ומתנגד לחוק .
זה המצב מבחינת הפרוצדורה , אבל לא שמעתי את השר .
חברי הכנסת , הוסרו כל המכשולים לקראת ההצבעה בקריאה שלישית .
הצעת חוק האזרחות ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 , הצבעה שהיא גם , למען הסר ספק , הצבעת אי - אמון בממשלה .
מי שמצביע בעד - הוא בעד החוק ונגד האי - האמון , מי שמצביע נגד - תומך באי - אמון ומתנגד לחוק .
נא להצביע .
בעד - 27 , נגד - 5 , אין נמנעים .
אני קובע כי הכנסת אישרה את הצעת חוק האזרחות ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 , בשלוש קריאות כנדרש , ודחתה את הצעת האי - אמון שהוגשה על - ידי חבר הכנסת חנין בשם סיעות מרצ , חד"ש , בל"ד ורע"ם - תע"ל .
חבר הכנסת גלעד ארדן , יוזם החוק , מבקש להודות לאלה שעסקו במלאכה .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת גלעד ארדן .
אנו עוברים להצעת חוק האזרחות ( תיקון מס' 10 ) ( זכויות להורי חייל ) , התשס"ח - 2007 , קריאה ראשונה .
יציג את החוק חבר הכנסת חיים אורון .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
זו קריאה ראשונה , ולכן יש לנו רשימת דוברים .
חבר הכנסת רוברט אילטוב - בבקשה , אדוני .
אזכיר שלרשות כל דובר עד שלוש דקות .
יש רשימת דוברים ארוכה : חברי הכנסת ישראל חסון , אסתרינה טרטמן וכן הלאה .
תפנה אלי .
חבר הכנסת ריבלין , אני בטוח שאתם מדברים בדברים שברומו של עולם , אבל מפריעים לדובר .
חבר הכנסת ריבלין .
חבר הכנסת אילטוב , תודה .
חבר הכנסת חסון - איננו ; חברת הכנסת טרטמן - איננה ; חברת הכנסת לנדבר - איננה ; חבר הכנסת מוחמד ברכה - איננו .
חבר הכנסת ריבלין , חבר הכנסת אלדד , הדובר לא יכול להתחיל , כי אני שומע בעניין רב את הוויכוח שלכם ואני פשוט לא מוצא זמן לתת לו זכות דיבור .
חבר הכנסת משה גפני , בבקשה .
עכשיו מצאנו זמן .
הניסיון הזה - - - אדוני , נא לסיים .
כן .
לא .
חבר הכנסת רותם , זה עתה אדוני סיים את דבריו .
תודה .
תודה .
חבר הכנסת גפני , תודה .
סיימת .
אתה יכול לגשת ישר לחבר הכנסת רותם , הוא רצה לשאול אותך משהו חשוב .
חבר הכנסת אריאל - איננו .
חבר הכנסת יעקב מרגי ?
מוותר .
זו דוגמה טובה .
חבר הכנסת אחמד טיבי - איננו ; חבר הכנסת ; חבר הכנסת צבי הנדל - איננו ; חבר הכנסת אברהם רביץ ; חבר הכנסת יעקב כהן ; חבר הכנסת מיכאל איתן - בבקשה , אדוני .
אני פשוט לא יכול לשבור בימים האחרונים של המושב את המסורת שבה תנעל את רשימת הדוברים , אני מתנצל .
תודה .
חבר הכנסת נסים זאב יהיה אחרון הדוברים .
אני כבר מודיע שהמציע , חבר הכנסת חיים אורון , ישיב לכל המתדיינים במועד אחר , ולאחר שהוא ישיב במועד אחר נקיים גם הצבעה על הצעת החוק הזאת .
לא , אדוני .
בשביל זה אתה צריך ליזום הצעת חוק , להביא אותה לקריאה הראשונה , ואז נשמור לך את הזכות הזאת .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
כאמור , תשובתו של חבר הכנסת חיים אורון לאלה שהשתתפו בדיון והצבעה יתקיימו במועד אחר .
הנושא הבא הוא הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 42 ) ( שייאות נוספים - חישוב תקופת אכשרה במעבר בין קופות - החולים ) , התשס"ח - 2008 , קריאה ראשונה .
הצעת החוק היא של חברי הכנסת חיים אורון ואריה אלדד וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת חיים אורון יציג את ההצעה .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת אריה אלדד מוותר על זכות הדיבור .
אני לא חושב שאני רואה מי מחברי הכנסת שנרשם .
חבר הכנסת נסים זאב , אתה מוותר ?
אומרים סבותינו : ימות המשיח .
בעד - 7 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה , ותוכן לקריאה שנייה ולקריאה שלישית בוועדה - חבר הכנסת חיים אורון ?
בוועדת בעבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
הכרזה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן המזכיר .
אדוני סגן המזכיר , השר להגנת הסביבה ישיב או לא ישיב על שאילתות ?
שרת החינוך .
גם במקומו ?
לא .
חבר הכנסת מיכאלי דווקא מעוניין בתשובה מהשר להגנת הסביבה .
הוא ביקש ממך , זה מתואם אתך .
רק דאגתי לכבודך , חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
אני רק מזכיר לך - which makes the two of us .
לפי הפרסומים בעיתון יש לי אפילו עוזרים נוספים , אבל הפרסום לא נכון .
לסגני היושב - ראש , אבל זה רק בעיתון .
שרת החינוך תשיב על שאילתא מס' 2148 , של חבר הכנסת אורי אריאל - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2206 , של חבר הכנסת נסים זאב , בנושא : שימוש בסמים בבתי - הספר .
גברתי השרה , בבקשה .
האם יש שאלה נוספת לחבר הכנסת נסים זאב ?
אכן כן .
בבקשה , אדוני .
מה השאלה ?
תודה , גברתי .
אנחנו נמשיך .
שאילתה מס' 2207 , של חבר הכנסת סער - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2212 , של חבר הכנסת אזולאי - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2217 , של חבר הכנסת יעקב מרגי - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2226 , של חבר הכנסת דוד אזולאי - לפרוטוקול .
אני מודה מאוד לשרת החינוך על שהשיבה על שאילתות של חברי הכנסת .
חברי הכנסת , קשה להאמין , אבל תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים אי"ה ביום שלישי , כ"ו בתמוז התשס"ח , 29 ביולי 2008 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה לחבר הכנסת גלנטי , יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
אני מזמין את חבר הכנסת רן כהן לנמק את ההסתייגות שלו .
אחריו ידבר חבר הכנסת משה כחלון .
עד חמש דקות לרשות אדוני .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
זאת היתה כאמור הסתייגות דיבור .
חבר הכנסת משה כחלון , אתה לא רוצה לנמק את ההסתייגות ?
אתה מעוניין לנמק את ההסתייגות , או שאתה מסיר אותה ?
מסיר אותה .
אם כן , חברי הכנסת , נוכל לעבור להצבעה על הצעת החוק , לאחר שחברי הכנסת רן כהן ומשה כחלון הסירו את ההסתייגויות שלהם .
אין הסתייגויות .
אחרי שנצביע , כבוד שר הרווחה יוכל להודות לכל מי שעסקו במלאכה - אבל זה אחרי ההצבעה , אם המליאה תאשר את החוק .
הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 109 ) , התשס"ח - 2008 , על כל סעיפיו - קריאה שנייה .
אין הסתייגויות , אפשר להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 26 , אין מתנגדים , נמנע אחד .
החוק התקבל כנוסח הוועדה בקריאה שנייה , ולכן נעבור לקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע : קריאה שלישית , כנוסח הוועדה .
בעד - 27 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הביטוח הלאומי ( תיקון מס' 109 ) התקבלה כנדרש , בשלוש קריאות .
אני מזמין את שר הרווחה חבר הכנסת יצחק הרצוג להודות בשם הממשלה לכל אלה שעסקו במלאכה .
תודה לחבר הכנסת יצחק הרצוג , שר הרווחה והשירותים החברתיים .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת חוק הכנסת ( מספר הסגנים ליושב - ראש הכנסת בתקופת כהונתה של הכנסת השבע - עשרה ) , התשס"ח - 2008 - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את ההצעה יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת דוד טל , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דוד טל .
כאמור , לחוק יש שתי הסתייגויות .
אני מזמין קודם כול את חבר הכנסת משה שרוני להציג את ההסתייגות שלו .
אחריו - חבר הכנסת רוברט אילטוב .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת משה שרוני גם על הקיצור הנמרץ .
אני מזמין את חבר הכנסת רוברט אילטוב להציג את ההסתייגות שלו .
תודה לחבר הכנסת רוברט אילטוב שדיבר בקיצור עוד יותר נמרץ .
חברי הכנסת , טרם ההצבעה אני רוצה להסביר דבר אחד .
אם כן , חבר הכנסת שרוני מוריד את ההסתייגות .
בזה הוא גם מייתר את ההסבר שהתכוונתי לתת לחברי הכנסת , ונשארה רק הסתייגות אחת , הסתייגות של חבר הכנסת רוברט אילטוב .
אם כן , אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
לשם החוק אין הסתייגויות , אנחנו מצביעים על הצעת חוק הכנסת ( מספר הסגנים ליושב - ראש הכנסת בתקופת כהונתה של הכנסת השבע - עשרה ) , התשס"ח - 2008 .
שם החוק כנוסח הוועדה - מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 36 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי שם החוק התקבל כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת שימו לב : לסעיף 1 קיימת כרגע רק הסתייגות אחת , של חבר הכנסת רוברט אילטוב .
אנחנו מצביעים .
מי שבעד - בעד ההסתייגות , מי שנגד - להסיר את ההסתייגות .
בעד - 14 , נגד - 22 , אין נמנעים .
אני קובע כי ההסתייגות של חבר הכנסת אילטוב לא התקבלה .
אם כן , אנחנו מצביעים על סעיף 1 לחוק כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 37 , נגד - 3 , אין נמנעים .
אני קובע כי שם החוק וסעיף 1 אושרו כנוסח הוועדה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 40 , מתנגד אחד , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הכנסת ( מספר הסגנים ליושב - ראש הכנסת בתקופת כהונתה של הכנסת השבע - עשרה ) , התשס"ח - 2008 , אושרה כנוסח הוועדה , בשלוש קריאות .
חבר הכנסת דוד טל , יושב - ראש ועדת הכנסת , מוזמן להודות לאלה שעסקו בהכנת ההצעה .
תודה לחבר הכנסת דוד טל , ואנחנו ודאי - לאחר אישורו על - ידי המליאה - נקבל בברכה בנשיאות את חבר הכנסת יצחק לוי .
הצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון מס' 29 ) , התשס"ח - 2008 .
יציג את ההצעה חבר הכנסת יצחק גלנטי , יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות , לקראת אישורה בקריאה שנייה ושלישית .
תודה לחבר הכנסת גלנטי .
כפי שכבר צוין , אין הסתייגויות לחוק .
לכן , מי שמעוניין להצביע יכול לשבת במקומו .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון מס' 29 ) , התשס"ח - 2008 , בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 17 , אין מתנגדים או נמנעים .
החוק אושר , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 14 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק משפחות חיילים שנספו במערכה ( תגמולים ושיקום ) ( תיקון מס' 29 ) , התשס"ח - 2008 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות כנוסח הוועדה .
אני מזמין את יוזם החוק , חבר הכנסת אורי אריאל , להודות בשם הוועדה לאלה שעסקו במלאכה .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת אורי אריאל .
אנחנו נעבור להצעת החוק הבאה : הצעת חוק הצבת מכשירי החייאה במקומות ציבוריים , התשס"ח - 2008 .
יציג את החוק חבר הכנסת יצחק גלנטי , יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
זה מצב שהורגלנו אליו , אדוני .
כן .
היו דברים מעולם , היו דברים מעולם .
אבל אתה צודק .
בינתיים נמצא את השר התורן , או את השרה , מי שזה לא יהיה .
למנהלת הוועדה , אדוני , אתה היושב - ראש .
תודה לחבר הכנסת גלנטי .
יש כמה הסתייגויות לחוק הזה .
לסעיף 1 יש הסתייגות של שר התעשייה , המסחר והתעסוקה , השר אלי ישי .
לא נראה לי שהוא עצמו או מישהו בשמו ירצו לנמק את ההסתייגות , ולכן גם לא נצביע .
חבר הכנסת אריה אלדד , האם אדוני רוצה לנמק את ההסתייגות שלו ?
מסיר את ההסתייגות .
חברי הכנסת , כרגע המצב הוא שאין הסתייגויות , ולכן נעבור להצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק הצבת מכשירי החייאה במקומות ציבוריים , התשס"ח - 2008 , כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
הניסוח הוא שלא נצטרך , חבר הכנסת בן - ששון .
בעד - 16 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה , כנוסח הוועדה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
חברי הכנסת , בקריאה השלישית הצביעו בעד החוק 18 , לא התנגדו לו ולא נמנעו , ולכן אני קובע כי חוק הצבת מכשירי החייאה במקומות ציבוריים , התשס"ח - 2008 , אושר כנדרש בשלוש קריאות .
מי שיודה בשם היוזמים הוא חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מיסז'ניקוב , שהודה בשם כל היוזמים .
הצעת חוק הנוער ( שפיטה , ענישה ודרכי טיפול ) ( תיקון מס' 14 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את החוק חבר הכנסת יצחק לוי , בשם ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
חברי הכנסת , הדיון מיותר .
אכן , יש עשר דקות להציג את החוק - - - מסכת ברכות זה לאחר ההסתייגויות וההצבעות .
תודה לחבר הכנסת יצחק לוי .
חברי הכנסת , יש מספר רב של הסתייגויות לחוק הזה .
אני אבקש ודאי מכל אחד ומכל אחת , גם אם יש יותר מהסתייגות אחת , לדבר חמש דקות .
חבר הכנסת שלא יהיה כאן כשאנחנו נקרא בשמו ודאי שלא יוכל לדבר .
חבר הכנסת דוד רותם - אכן איננו .
חבר הכנסת מיכאלי , אתה מעוניין לנמק ?
לא מעוניין לנמק .
חבר הכנסת זאב אלקין ?
לא מעוניין לנמק .
חבר הכנסת בן - ששון .
חבר הכנסת יצחק לוי דיבר על הכול , אז לא צריך להסתייג בנוסף .
אתה מוותר על ההנמקה .
חבר הכנסת עתניאל שנלר .
חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברת הכנסת קולט אביטל - בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת קולט אביטל .
אני מזמין את השר לביטחון פנים , חבר הכנסת דיכטר , לנמק את ההסתייגויות שלו לחוק .
בבקשה , אדוני .
אני מציע שקודם כול השר דיכטר ישכנע את המליאה ויסביר למליאה על מה ההסתייגויות .
לא כולם קראו , אדוני .
זה ערבו של יום שלישי .
השר דיכטר דייק מבחינת מסורת ישראל סבא .
עכשיו אני מבקש לאפשר לו לדבר רצוף .
תודה לשר לביטחון פנים , חבר הכנסת דיכטר .
חברי הכנסת , נומקו כל ההסתייגויות , לפחות אלה שמגישיהן היו באולם .
אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק הנוער ( שפיטה ענישה ודרכי טיפול ) ( תיקון מס' 14 ) , התשס"ח - 2008 .
לשם החוק אין הסתייגויות ; לסעיף 1 אין הסתייגויות .
חבר הכנסת מיכאלי , האם אתה מבקש להצביע על ההסתייגות שלך ושל חבר הכנסת רותם ?
לסעיף 2 אין הסתייגויות .
לסעיפים 3 עד 11 מלכתחילה לא היו הסתייגויות .
הסתייגות לסעיף 12 - חבר הכנסת אלקין מוריד .
חברי הכנסת מנחם בן - ששון ויצחק לוי , האם אתם מבקשים להצביע על סעיף 12 ?
לא מבקשים .
אין הסתייגויות לסעיף 9 , אני מצטער .
אם כן , חברי הכנסת , נעשה כדלקמן .
כרגע אנחנו מצביעים בקריאה השנייה על שם החוק ועל סעיפים 1 - 11 כולל , שעליהם לא הוגשו שום הסתייגויות .
מי בעד ?
מי נגד ?
קריאה שנייה על שם החוק וסעיפים 1 - 11 , כנוסח הוועדה .
בעד - 20 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
שם החוק וסעיפים 1 - 11 , סעיף 11 בכלל זה , אושרו בקריאה שנייה , כנוסח הוועדה .
סעיף 12 - חבר הכנסת אלקין הסיר את ההסתייגות שלו , וכמוהו עשו חברי הכנסת מנחם בן - ששון , יצחק לוי , עתניאל שנלר ונסים זאב .
חברת הכנסת קולט אביטל מבקשת להצביע .
מדובר בהסתייגות לסעיף 9ח ( א ) ( 1 ) ו- 9ח ( א ) בפסקה ( 4 ) .
קודם כול נצביע על ההסתייגות בסעיף 9ח ( א ) ( 1 ) .
מי בעד הסתייגותה של חברת הכנסת קולט אביטל ?
מי נגד ?
בעד ההסתייגות - 7 , נגדה - 12 , ואין נמנעים .
אני קובע כי הסתייגותה של חברת הכנסת אביטל לא התקבלה .
הסתייגות נוספת של חברת הכנסת קולט אביטל באותו סעיף - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 7 , נגד - 13 , אין נמנעים .
אני קובע כי גם הסתייגותה השנייה של חברת הכנסת אביטל לא התקבלה .
השר לביטחון הפנים , חבר הכנסת אבי דיכטר , מציע אף הוא הסתייגות באותו סעיף .
נצביע עכשיו על ההסתייגות של המשרד לביטחון הפנים .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד ההסתייגות - 12 , אין מתנגדים , ושישה נמנעים .
אני קובע כי הסתייגותו של השר דיכטר לסעיף 12 התקבלה .
אנחנו מצביעים עכשיו על סעיף 12 , עם ההסתייגות של השר לביטחון הפנים שהתקבלה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע על סעיף 12 , עם ההסתייגות של המשרד לביטחון הפנים .
סעיף 12 בקריאה שנייה : בעד - 20 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי סעיף 12 התקבל , עם ההסתייגות של השר לביטחון הפנים .
סעיף 13 - חברת הכנסת קולט אביטל , מצביעים ?
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגדה ?
נא להצביע .
בעד - 6 , 13 מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי ההסתייגות של חברת הכנסת קולט אביטל לסעיף 13 לא התקבלה .
לאותו סעיף שתי גרסאות - גרסה א' וגרסה ב ' , שהציג חבר הכנסת יצחק לוי , ולאחר מכן התייחסו לזה חברי כנסת נוספים בדבריהם .
אנחנו מצביעים .
בתוך סעיף 13 יש שתי גרסאות , גרסה א' וגרסה ב ' .
מי שמצביע בעד - הוא בעד גרסה א ' ; מי שמצביע נגד הוא בעד גרסה ב ' .
בעד - גרסה א ' , ונגד - גרסה ב ' .
בעד - 20 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי גרסה א' התקבלה , והיא תהפוך לחלק מסעיף 13 לחוק .
הסתייגויות לסעיף הזה לא התקבלו , ולכן אנחנו מצביעים כרגע על סעיף 13 בגרסה א ' .
גרסה ב' לא התקבלה .
הצבעה על סעיף 13 שמנוסח על - פי גרסה א' - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד סעיף 13 בגרסה א' - 20 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הסעיף אושר בקריאה שנייה .
חברת הכנסת קולט אביטל מציעה הסתייגות לסעיף 14 .
מצביעים ?
מי בעד ההסתייגות של חברת הכנסת קולט אביטל לסעיף 14 ?
מי נגדה ?
בעד - 6 , נגד - 14 , ואין נמנעים .
ההסתייגות של חברת הכנסת קולט אביטל לסעיף 14 לא התקבלה .
אין עוד הסתייגויות לסעיף 14 , ולא היו הסתייגויות מלכתחילה לסעיפים 15 ו - 16 , לכן נצביע על סעיפים 14 , 15 ו- 16 כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע בקריאה שנייה , כנוסח הוועדה .
בעד - 20 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 14 , 15 ו- 16 התקבלו כנוסח הוועדה .
סעיף 17 - חברת הכנסת קולט אביטל מציעה הסתייגות .
גברתי , מצביעים ?
מה שבחוק המקורי - 13 ב .
חברת הכנסת אביטל אינה מבקשת להצביע .
אם כן , לאחר שחברת הכנסת אביטל הסירה את הסתייגותה , אנחנו מצביעים על סעיפים 17 - 42 .
לסעיף 43 יש לך הסתייגות .
את מבקשת שנצביע ?
חברת הכנסת אביטל מסירה גם את ההסתייגות לסעיף 43 .
לסעיפים 44 - 50 אין הסתייגויות .
אנחנו מצביעים כרגע עד סעיף 50 , כולל , ללא ההסתייגויות - כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
בעד - 19 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 17 - 50 אושרו כנוסח הוועדה .
תומך אחד בחוק נעלם בינתיים .
סעיף 51 - חבר הכנסת אלקין , מסיר ?
נכון , צודק , חברת הכנסת אביטל מסירה גם היא את הסתייגותה לאותו סעיף .
אני מבין .
חבר הכנסת שנלר , אדוני סגן היושב - ראש , אתה מסתיר את חברת הכנסת קולט אביטל .
גברתי , לסעיף 51 , מה שבחוק המקורי הוא 5 ג את מסירה את ההסתייגות ?
מסירה .
השר לביטחון הפנים מבקש שנצביע על ההסתייגות ?
אם כן , חברי הכנסת אלקין ואביטל הסירו את הסתייגויותיהם , השר לביטחון הפנים , לעומת זאת , לא הסיר את הסתייגותו .
נצביע על ההסתייגות של השר לביטחון הפנים לסעיף 51 .
בעד - 13 , אין מתנגדים , שישה נמנעים .
אני קובע כי ההסתייגות של השר לביטחון הפנים אבי דיכטר לסעיף 51 התקבלה .
אנחנו מצביעים על סעיף 51 עם ההסתייגות .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 18 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי סעיף 51 אושר , עם ההסתייגות של השר לביטחון הפנים אבי דיכטר .
סעיף 52 - אין הסתייגויות .
סעיף 53 - חברת הכנסת אביטל , מסירה ?
סעיף 53 - יש הסתייגות של חבר הכנסת רותם , ואפילו לא נוכל לשאול אותו אם הוא מסיר אותה , כי הוא לא נמצא .
לסעיפים 54 - 59 אין הסתייגויות .
המצב הוא , לפיכך : סעיפים 52 - 59 , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 19 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק התקבלה בקריאה שנייה , יחד עם ההסתייגויות .
לכן , ברצוני לשאול את חבר הכנסת מנחם בן - ששון , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , אם נוכל להמשיך בהצבעה .
התקבל אישור יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , ולפיכך נצביע בקריאה שלישית , עם ההסתייגויות שהתקבלו בסעיפים 12 , 13 ו- 51 .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שתי הסתייגויות בגרסה א ' .
צודק - בגרסה א' יש שתי הסתייגויות שהתקבלו .
בעד - 19 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הנוער ( שפיטה , ענישה ודרכי טיפול ) ( תיקון מס' 14 ) , התשס"ח - 2008 , התקבלה כנדרש , בשלוש קריאות .
לכבוד הוא לי להזמין את חבר הכנסת מנחם בן - ששון , יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת , להודות לכל אלה שעסקו במלאכה - המרובה הפעם , אני חייב לומר .
אולי אתה רוצה כבר עכשיו להודות ?
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה על הצעת חוק החברות ( תיקון מס' 8 ) , התשס”ח - 2008 .
כאמור , אין הסתייגויות , ולכן נצביע על שם החוק ועל כל סעיפיו , כנוסח הוועדה , בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
עשרה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק התקבלה בקריאה שנייה , כנוסח הוועדה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 10 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
חוק החברות ( תיקון מס' 8 ) אושר כנדרש , בשלוש קריאות .
אני מזמין את יוזם החוק , חבר הכנסת גלעד ארדן , להגיד דברי תודה .
אני מציע לא להסתבך , אלא להודות .
תודה לחבר הכנסת גלעד ארדן , אחד מיוזמי החוק .
אני מזמין שוב את יושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מנחם בן - ששון , הפעם כדי להציג את הצעת חוק בתי - המשפט ( תיקון מס' 52 ) , התשס"ח - 2008 , לקריאה שנייה ולקריאה שלישית .
תודה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון .
חברי הכנסת , כעיקרון יש .
אבל אפשר לומר שכבר היו הסתייגויות לחוק , כי לסעיף 11 יש הסתייגות של חברי הכנסת זהבה גלאון , חיים אורון , יוסי ביילין , רן כהן ואבשלום וילן .
אבל אף אחד מהקבוצה הנכבדת הזאת לא נמצא אתנו .
לכן , אנחנו נעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים , בקריאה שנייה , על הצעת חוק בתי - משפט ( תיקון מס' 52 ) , התשס"ח - 2008 , כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
בעד - 10 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
החוק אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
חברי הכנסת , בעד - 10 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אם כן , הצעת חוק בתי - משפט ( תיקון מס' 52 ) , התשס"ח - 2008 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
תודה לשר פרידמן .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , הצעת חוק לתיקון פקודת הבנקאות ( מס ' 25 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק חבר הכנסת סטס מיסז'ניקוב , יושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת .
תודה לחבר הכנסת מיסז'ניקוב , יושב - ראש ועדת הכספים של הכנסת .
אומנם כפי שחבר הכנסת מיסז'ניקוב ציין היו הסתייגויות דיבור לחוק , אבל מכיוון שחברי הכנסת חיים אורון וראובן ריבלין לא נמצאים כאן , לא נוכל לשמוע אותם , ונעבור להצבעה .
אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על הצעת חוק לתיקון פקודת הבנקאות ( מס ' 25 ) , התשס"ח - 2008 , כנוסח הוועדה .
בבקשה .
בעד - 10 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
בבקשה .
בעד - 9 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק לתיקון פקודת הבנקאות ( מס ' 25 ) , התשס"ח - 2008 , אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת מיסז'ניקוב , כבר הספיק להודות לכל אלה שסייעו לו בהכנת הצעת החוק .
הנושא הבא הוא נושא פשוט : הצבעה על בקשת ועדת החינוך , התרבות והספורט להחיל דין רציפות על הצעת חוק מוזיאון הכנסת , התשס"ה - 2004 .
להזכירכם , הוכרז על רצונה של ועדת החינוך , התרבות והספורט להחיל דין רציפות על הצעת חוק מוזיאון הכנסת .
עברו שבועיים כנדרש , ולכן היום אנחנו יכולים להצביע .
חברי הכנסת , ברוב של שמונה , ללא מתנגדים או נמנעים , אישרה המליאה את בקשת ועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת להחיל דין רציפות על הצעת חוק מוזיאון הכנסת , התשס"ה - 2004 .
אנחנו כרגע נעסוק בהצעת חוק לקריאה ראשונה , הצעת חוק מס ערך מוסף ( תיקון מס' 36 ) ( פטור ממס במכירת תרופות מצילות חיים או מאריכות חיים ) , התשס"ח - 2008 , של חברי הכנסת אורית נוקד , סופה לנדבר , רונית תירוש , דוד אזולאי , עמירה דותן , קולט אביטל וגדעון סער וקבוצת חברי הכנסת .
חברי הבית , אני מודיע שתשובה והצבעה במועד אחר .
תציג את ההצעה חברת הכנסת אורית נוקד .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת אורית נוקד .
זו קריאה ראשונה , ולכן יש כמה דוברים .
חברת הכנסת סופה לנדבר - בבקשה , גברתי .
אחריה - חבר הכנסת דוד אזולאי .
תודה לחברת הכנסת לנדבר .
חבר הכנסת דוד אזולאי - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת דוד אזולאי .
אחרון הדוברים כאמור הוא חבר הכנסת נסים זאב .
אין תשובה והצבעה היום , ולכן , לאחר דברי חבר הכנסת נסים זאב נעבור לנושא הבא .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
כפי שאמרתי , אם מישהו מן המציעים , מן היוזמים , ירצה להשיב למתדיינים , זה יהיה במועד אחר , וההצבעה תתקיים אם וכאשר יגיעו למסקנות כלשהן .
אם לא יגיעו - זה לא מעניינה של המליאה .
הצעת חוק הסדרת מחקרים במחוללי מחלות ביולוגיים , התשס"ח - 2008 - גם כן לקריאה ראשונה .
יציג את החוק יוזם החוק , חבר הכנסת אריה אלדד .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
לא נרשמו דוברים להצעת חוק זו .
אם כן , אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
הצעת חוק הסדרת מחקרים במחוללי מחלות ביולוגיים , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת אריה אלדד - קריאה ראשונה .
בבקשה .
אפשר , אבל לא מקובל , חבר הכנסת אריאל .
בעד - 6 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הסדרת מחקרים במחוללי מחלות ביולוגיים , התשס"ח - 2008 , אושרה בקריאה ראשונה , ותוכן לקריאה שנייה וקריאה שלישית בוועדת המדע והטכנולוגיה .
שם זה היה , נכון , חבר הכנסת אלדד ?
כן .
אם כן , זה גם יימשך שם .
הכרזה לסגנית מזכיר הכנסת , בינתיים .
אני מודה לסגנית מזכיר הכנסת .
אני מזמין את סגן שר הביטחון , בשם שר הביטחון , להשיב על שאילתות של כמה חברי כנסת .
בבקשה , אדוני .
שאילתא מס' 1635 , של חבר הכנסת ברכה : הטמנת חומרים בשפרעם .
בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת ברכה .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
כבוד סגן השר .
סגן השר ביקש לקבל את הנתונים המעודכנים והתחייב להשיב .
שאילתא מס' 2090 , של חבר הכנסת גבאי - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2104 , של חבר הכנסת מוחמד ברכה : תקיפת אספת מורים בחברון .
אדוני לא חייב לקרוא את נוסח השאילתא , אלא יכול לעבור ישר לתשובה .
אדוני מסתפק בתשובה .
יפה מאוד .
שאילתא מס' 2134 , של חברת הכנסת אביטל - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2140 , של חבר הכנסת אמסלם - לפרוטוקול .
שאילתא נס ' 2141 , של חבר הכנסת אמסלם - אותו הדין : לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2145 , של חבר הכנסת פלסנר - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2157 , של חבר הכנסת מיכאל איתן - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2159 , של חבר הכנסת נסים זאב : פינוי חיילים מבסיסים ברצועת - עזה .
שאילתא דומה לזו של חבר הכנסת מרגי , אבל הוא לא נוכח , ולכן אדוני משיב לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב מסתפק בתשובת סגן השר .
שאילתא מס' 2166 , של חבר הכנסת כחלון - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2176 , של חבר הכנסת אורי אריאל : פרסום צווי אלוף לציבור .
בבקשה , אדוני .
לבד הוא לא היה נשאר , חבר הכנסת אריאל .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אורי אריאל - בבקשה , אדוני .
שאילתא מס' 2178 , של חבר הכנסת ביילין - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2220 , של חבר הכנסת מלכיאור - לפרוטוקול .
שאילתא מס' 2237 , של חבר הכנסת זבולון אורלב - לפרוטוקול .
אני מודה מקרב לב לסגן שר הביטחון , חבר הכנסת מתן וילנאי , ובשם כולנו מאחל לו המשך החלמה ורפואה שלמה .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , ביום שלישי , י"ט בתמוז תשס"ח , 22 ביולי 2008 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אמרה כאן חברת הכנסת קולט אביטל - שעוסקת רבות בנושא הזה - מעל הדוכן : אני דורשת תשובות ברורות ; אני דורשת תשובות ברורות ; אני דורשת תשובות ברורות .
חברת הכנסת אביטל , נדמה לי שקיבלנו תשובות ברורות בדיוק כפי שהניצולים קיבלו את הסיוע שמגיע להם מן הממשלה הנוכחית .
הבשורה היחידה שאני שמעתי בדברי השרה היא שהיא מסכימה לדיון בוועדת ביקורת המדינה , ואני רק מפציר בכולנו באמת לעשות כמעשה חברי הכנסת שהגישו היום הצעה לסדר - היום , ולא להרפות עד שאולי הניצולים יראו משהו מן הממשלה .
תודה .
אתה לא היחיד .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
חבר הכנסת - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת .
תשיב השרה רוחמה אברהם - בלילא .
רשום לי שיש הצעות נוספות .
השרה רוחמה אברהם - בלילא משיבה בשם ראש הממשלה .
חבר הכנסת פינס יכול להציע רק מליאה .
אני מודה לשרה רוחמה אברהם - בלילא .
יש הצעות אחרות .
חברת הכנסת קולט אביטל , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת קולט אביטל .
חבר הכנסת טלב אלסאנע - בבקשה , אדוני , הצעה אחרת .
תודה לחבר הכנסת אלסאנע .
חברי הכנסת , קודם כול נברר .
חבר הכנסת פינס - פז , מסכים להצעת השרה ?
חבר הכנסת אריה אלדד ?
איננו .
חבר הכנסת , מסכים לדיון בוועדה ?
אם כן , הצבעה : בעד - דיון בוועדה , ונגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 10 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הנושא - ועידת מדינות הים התיכון בפריס - יידון בוועדת החוץ והביטחון של הכנסת .
הצעות לסדר - היום מס' 5645 , 5652 , 5655 , 5658 ו- 5666 בנושא : פיגוע הדריסה בירושלים .
המשיב הוא השר לביטחון פנים אבי דיכטר שכבר נמצא אתנו .
בהסכמת האחרים , ראשון הדוברים יהיה חבר הכנסת זבולון אורלב .
אחריו - חברי הכנסת יצחק אהרונוביץ , חיים אמסלם ומיכאל מלכיאור .
אדוני , בבקשה , עד שלוש דקות .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
חבר הכנסת יצחק אהרונוביץ - אדוני , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת חיים אמסלם .
תודה לחבר הכנסת אהרונוביץ .
חבר הכנסת חיים אמסלם - בבקשה , אדוני .
אחריו - אחרון הדוברים בהצעה הזאת יהיה חבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
תודה לחבר הכנסת אמסלם .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור - בבקשה , אדוני , ואחריו ישיב לכל המציעים השר לביטחון פנים .
תודה לחבר הכנסת מלכיאור .
אני מזמין את השר לביטחון פנים , חבר הכנסת אברהם דיכטר , להשיב למציעים .
בבקשה , אדוני השר .
מה השר מציע מבחינה פרוצדורלית ?
תודה לשר .
האם חבר הכנסת אהרונוביץ מסתפק בתשובה השר ?
חבר הכנסת אמסלם ?
זבולון אורלב איננו .
חבר הכנסת מלכיאור ?
אם כן , אנחנו בכך נסיים את הנושא הזה .
המציעים הסתפקו בתשובת השר לביטחון פנים .
הנושא הבא הוא מותו של הצעיר סברי אלג'רג'אוי , הצעות לסדר - היום מס' 5640 , 5660 ו- 5665 .
כמה מציעים - הראשון שבהם הוא חבר הכנסת מוחמד ברכה .
בבקשה , אדוני .
עד שלוש דקות לרשות אדוני .
תודה , אדוני .
חבר הכנסת טלב אלסאנע , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
מכיוון שחבר הכנסת ג'מאל זחאלקה איננו , אנחנו נעבור לתשובת השר לביטחון פנים .
בבקשה , אדוני .
תודה לשר לביטחון פנים .
השאלה שלי לחברי הכנסת המציעים .
חבר הכנסת ברכה מסתפק בתשובת השר ?
אני הבנתי שאדוני לא מסתפק בתשובת השר , אם אני יכול ככה - - - בבקשה , חבר הכנסת ריבלין מבקש הצעה אחרת .
אנחנו יכולים לרשום בדברי המליאה , בפרוטוקול , כי בכוונת חברי הכנסת המציעים להמתין עד למסקנות , ורק אז לקיים את הדיון בנושא בוועדת הפנים , אם , ודאי , חברי הכנסת יחליטו להעביר את הנושא לוועדת הפנים .
אם כן , ההצבעה שלנו , בעד - דיון בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת , נגד - להסיר מסדר - היום .
אני הודעתי את זה לפרוטוקול .
חבר הכנסת ריבלין , אני חושב - זאת גם החלטה שנתונה בידי יושב - ראש הוועדה , בין היתר .
בעד - 3 , נגד - 5. אני קובע כי המליאה לא אישרה העברת הנושא לוועדה .
הנושא הוסר מסדר - היום .
הודעה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה לסגנית מזכיר הכנסת .
הנושא הבא שלנו הוא העלייה בפשיעת הנוער - מערכת החינוך בקריסה , הצעה לסדר - היום מס' 5707 .
המציע הוא חבר הכנסת .
המשיב , השר לביטחון פנים , חבר הכנסת אברהם דיכטר .
הצעה רגילה .
לזכות המציע עד עשר דקות .
תודה לחבר הכנסת פרוש .
כאמור , המשיב הוא השר לביטחון פנים , חבר הכנסת אברהם דיכטר .
בבקשה , אדוני .
חברים מסיעת ש" ס , חברי הכנסת מיכאלי וכהן , תודה רבה לכם .
לכן השר מציע שהדיון יתקיים בוועדה לזכויות הילד .
תודה לשר לביטחון הפנים .
השר מציע לקיים דיון בוועדה .
איזו - נחליט לאחר ההצבעה , כשנראה שהמליאה אישרה את ההצעה .
חבר הכנסת פרוש , אתה מסכים להצעת השר ?
מי שבעד - הוא בעד דיון בוועדה , ומי שנגד - מציע להסיר מסדר - היום של הכנסת .
ההצבעה החלה .
בעד - 8 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הנושא : העלייה בפשיעת הנוער - מערכת החינוך בקריסה , יידון בוועדה לזכויות הילד של הכנסת .
הנושא הבא : הפנסיה של הגמלאים נמחקת - הצעה לסדר - היום שמספרה 5697 .
המשיב הוא - - - תיאורטית .
הוא לא נמצא אתנו במליאה .
תודה לחבר הכנסת יצחק זיו .
אני מצטער על כך שכנראה אין תשובת ממשלה על ההצעה הזאת .
נאמר לנו מהמזכירות שחבר הכנסת המציע הסכים לתשובת השר בכתב .
אם כן , נעבור להצבעה .
בעד - דיון בוועדה .
נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
שישה בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הנושא , הפנסיה של הגמלאים נמחקת , יידון בוועדת הכלכלה של הכנסת .
על סדר - היום הצעות לסדר - היום מס' 5710 , 5711 , 5726 , 5729 , 5731 , 5739 , 5741 ו- 5742 בנושא : פיטורי 150 עובדי קבלן באוניברסיטת בן - גוריון .
חבר הכנסת מוחמד ברכה יהיה ראשון הדוברים .
השרים אלי ישי ויולי תמיר רשומים כמשיבים .
כמנהגנו פעם , חבר הכנסת ברכה - היית סגן יושב - ראש הכנסת - אני אפעיל את השעון כשהשר הרלוונטי יופיע במליאה .
מרגע כניסת השר או השרה אתה תקבל שלוש דקות .
באולם או בעולם ?
חיפה או בן - גוריון ?
לפחות זה מראה שכולנו מקשיבים לך בקשב רב .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת טלב אלסאנע הוא הדובר הבא , ואחריו - חברת הכנסת נאדיה חילו .
בעוד שש דקות יגיע תורך , אני אשמח לשמוע .
תודה .
תודה לחבר הכנסת טלב אלסאנע .
חברת הכנסת נאדיה חילו , ואחריה - חבר הכנסת חיים אורון .
תודה לחברת הכנסת חילו .
חבר הכנסת חיים אורון , ואחריו - חבר הכנסת חיים אמסלם .
הנושא הזה בהחלט מעניין .
מעכשיו יש שלוש דקות לחבר הכנסת אורון .
תודה לחבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת חיים אמסלם , בבקשה .
אחרון הדוברים בהצעה זו - חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
אחרון הדוברים - חבר הכנסת ניסן סלומינסקי .
תודה לחבר הכנסת סלומינסקי .
כאמור , תשובה מפי שרת החינוך יולי תמיר .
מבחינה פרוצדורלית , מה את מציעה , גברתי ?
המציעים - חבר הכנסת מוחמד ברכה , מסכים ?
חברת הכנסת נאדיה חילו ?
- מסכימה להצעת השרה .
כך גם חבר הכנסת חיים אורון .
חברי הכנסת אמסלם וסלומינסקי ?
מכיוון שכך , ההצבעה היא פשוטה .
בעד - דיון בוועדה ; נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
בבקשה , אפשר להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 9 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הנושא - פיטורי 150 עובדי קבלן באוניברסיטת בן - גוריון - יידון בוועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת .
הנושא הבא שלנו - משרד החינוך מקצץ בתקציבי הרשויות המקומיות .
שני המציעים לא נמצאים , שרת החינוך דווקא נמצאת , אבל אין לה למי להשיב בנושא הזה .
אנחנו עוברים לנושא האחרון בסדר - היום לפני השאילתות .
גם כאן - המציע לא נמצא .
הנושא : התגברות הפעילות של הכיתות והמיסיון נגד החוק .
חבר הכנסת יעקב כהן לא הגיע .
שרת החינוך תשיב על השאילתות .
מכיוון שאני לא רוצה לשאול שאלה נוספת מכס היושב - ראש , אני מודה לגברתי השרה על שהיא מטפלת בכובד ראש וברצינות בנושא , ונקווה לשמוע לאילו מסקנות הגעת .
אני מודה לשרה גם על שאר התשובות שניתנו לפרוטוקול .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
חברי הכנסת , אני מזמין את שר הפנים , חבר הכנסת מאיר שטרית , לעלות לדוכן ולהשיב על שאילתות .
יש רשימה ארוכה של שאילתות , אך יש בלבי חשש כבד שרק בודדים מן השואלים נמצאים אתנו , ולכן שאר התשובות יהיו לפרוטוקול .
לאחר מכן נחזור לנושא שהיה על סדר - היום - הצעתו לסדר - היום של חבר הכנסת יעקב כהן בנושא : התגברות הפעילות של הכיתות והמיסיון נגד החוק .
הנושא יידון ללא תשובת ממשלה .
אדוני שר הפנים , חבר הכנסת שטרית , ישיב על שאילתות .
שאלה נוספת לחבר הכנסת מיכאלי , בבקשה .
תודה לשר הפנים על תשובתו , ואנחנו חוזרים לפרוצדורה המוכרת .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אריה אלדד .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אלדד .
כבוד השר , בבקשה .
תודה לשר הפנים על תשובתו .
שאילתא 1720 של חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - לפרוטוקול .
שאילתא 1739 של חבר הכנסת נסים זאב - לפרוטוקול .
שאילתא 1744 של חבר הכנסת איתן כבל - לפרוטוקול .
שאילתא 1752 של חבר הכנסת אריה אלדד : הדחת ראשי מועצות .
אדוני השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אלדד .
תודה לשר הפנים .
שאילתא נוספת של חבר הכנסת אריה אלדד , שאילתא 1813 : קבלת מעמד עיר למועצה מקומית גבעת - שמואל .
רשמנו את ההערה , במיוחד שפעם הייתי בנעליים שלך .
קרה לי בעבר דבר כזה .
תודה לשר הפנים .
שאילתא 1818 של חבר הכנסת אורי אריאל - לפרוטוקול .
שאילתא 1831 של חבר הכנסת כבל - לפרוטוקול .
שאילתא 1833 של חבר הכנסת - לפרוטוקול .
שאילתא 1841 של חבר הכנסת דוד אזולאי - לפרוטוקול .
שאילתא 1844 של חבר הכנסת מוחמד ברכה - לפרוטוקול .
שאילתא 1848 של חבר הכנסת משה גפני - לפרוטוקול .
שאילתא 1858 של חבר הכנסת אלכס מילר - לפרוטוקול .
שאילתא 1877 של חבר הכנסת צרצור - לפרוטוקול .
שאילתא 1956 של חבר הכנסת חיים אמסלם , שנמצא אתנו , בנושא : שימוש פרטי בנכסים המיועדים לצורכי ציבור .
אדוני השר , בבקשה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אמסלם - בבקשה , אדוני .
תודה לשר הפנים .
אנחנו ממשיכים - שאילתא 1996 , של חבר הכנסת - לפרוטוקול ; שאילתא 1999 , של חבר הכנסת אלסאנע - לפרוטוקול ; שאילתא 2021 , של חברת הכנסת חילו - לפרוטוקול ; לאחר מכן שתי שאילתות , 2052 ו- 2066 - גם הן לפרוטוקול .
שאילתא 2101 של חבר הכנסת אליהו גבאי : רכישת קרקעות ביפו - בבקשה , כבוד השר .
תודה .
שאלה נוספת לחבר הכנסת אליהו גבאי .
הוא היחיד שמגיע לו לשאול שאלה נוספת .
חבר הכנסת גבאי , השאלה הנוספת נועדה להבהרה , אם השר לא הבהיר משהו בנושא השאילתא .
אתה לא יכול לעבור מיפו לירושלים בכזאת חופשיות .
אין ספק , אבל זה בשעת שאלות .
תודה לשר הפנים .
שאילתא 2121 , של חבר הכנסת אזולאי - לפרוטוקול ; שאילתא 2136 , של חבר הכנסת חנא סוייד - לפרוטוקול ; שאילתא 2144 , של חבר הכנסת יוחנן פלסנר - לפרוטוקול ; שאילתא 2146 , של חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - לפרוטוקול ; שאילתא 2156 , של חבר הכנסת חנא סוייד - לפרוטוקול ; שאילתא 2177 , של חבר הכנסת ביילין - לפרוטוקול ; שאילתא 2249 , של חברת הכנסת חילו - לפרוטוקול ; שאילתא 2263 , של חבר הכנסת צרצור - לפרוטוקול .
בזה אנחנו נודה מאוד לשר הפנים .
לא .
לפי סדר - היום המעודכן שברשותי , אין שאילתות נוספות .
יכול להיות , אבל כנראה חברי הכנסת טרחו לפחות להגיע למזכירות ולהודיע - - - בסדר , זה הונח על השולחן לפני מספר רב של שעות .
תודה רבה לשר הפנים , חבר הכנסת שטרית .
אם כן , הנושא האחרון בסדר - היום הוא הצעתו של חבר הכנסת יעקב כהן .
כפי שאומרים במקורותינו , כל עכבה לטובה , ולכן אתה גם תקבל תשובת הממשלה .
בינתיים התקבל אישור על כך שבשם הממשלה ישיב לך השר שלום שמחון .
הנושא הוא התגברות הפעילות של הכיתות והמיסיון נגד החוק , הצעה לסדר - היום שמספרה 5688 .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
ישיב , כאמור , בשם הממשלה , השר שלום שמחון .
בבקשה .
מה השר מציע ?
חבר הכנסת יעקב כהן , אתה מסתפק בתשובה השר ?
לא מסתפק .
הצעה אחרת לחבר הכנסת מיכאלי - בבקשה , אדוני .
לא הבנתי , הצעתך היא להעביר את הנושא לוועדה ?
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו נצביע .
בעד - דיון בוועדה , נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
אפשר להצביע .
בעד - דיון בוועדה .
נגד - להסתפק בדברי השר .
חברי הכנסת , בעד - 5 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הנושא יידון - כעיקרון , הנושא שייך לוועדת חוקה .
אני מציע שנעביר לוועדת הכנסת וועדת הכנסת תחליט .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , ביום שני , י"ח בתמוז התשס"ח , 21 ביולי 2008 .
שימו לב , זאת תהיה ישיבה מיוחדת לכבוד ראש ממשלת בריטניה והיא תיפתח ב- 11:45 .
בשעה 16:00 תתקיים ישיבת כנסת מן המניין .
ישיבה זאת נעולה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אדוני יושב - ראש הישיבה , ממלא - מקום יושבת - ראש הכנסת , אני חייב לומר לך שכבר שמעת אותי , אבל אני לא כל כך יודע למי לפנות בדברי .
אני מאוד מעריך את השר גדעון עזרא , את השר בר - און ואת השר מג'אדלה שנמצאים כאן , אבל למיטב ידיעתי אף אחד מהם לא מוסמך למנות שרים .
וכיוון שאני מתייחס לדיון הזה ברצינות ואני רוצה לשכנע עכשיו את ראש הממשלה שאולי עדיף למנות את חבר הכנסת אפללו לשר התיירות ולתת לשרה את תיק הקליטה - אולי אני ברצינות רוצה לשכנע אותו , אבל , מה לעשות , הוא בפריס .
אז את מי אני צריך לשכנע בדיון הזה ?
אדוני היושב - ראש , אני לא כל כך מבין .
אבל מה לעשות ?
למרות שאת העמדה הזאת הבעתי בנשיאות עם חברי חבר הכנסת רותם , ולמרות שדיברתי על כך גם בוועדת הכנסת , ודאי שהקואליציה החליטה ויהי מה - ואני עדיין לא יודע מאיפה יהיה להם רוב אחרי שראינו את כל הביזיון של הקואליציה בוועדת הכנסת - להביא היום את מינוי השרים .
נו , אז נראה שאני אפנה לחברי הכנסת .
חברי הכנסת , אני רוצה לומר לכם כדלקמן : עוד יעלו כאן דוברים אחרי , וודאי אלה שיבואו מן האופוזיציה , ויגידו : השרה לא מתאימה לתפקיד שהיא מיועדת לו .
אני לא אגיד דבר כזה .
אני גם קורא לכם : אל תאמינו להם .
חבר הכנסת ריבלין , אם יעלה לכאן מישהו מן האופוזיציה ויגיד שהשרה - בלילא לא מתאימה להיות שרת התיירות , אל תאמין לדובר הזה .
תשאל אותי : איך אתה יודע ?
הרי היא לא היתה שרת התיירות , אז איך אתה יודע מראש אם היא מתאימה או לא ?
חבר הכנסת ריבלין , היית גם יושב - ראש הכנסת בעבר .
אני רוצה לומר לך שהשרה - בלילא מתאימה לכל תפקיד בממשלה .
עוד פעם תשאל אותי איך אני יודע - אני יודע .
במהלך השנה האחרונה ענתה השרה - בלילא בכנסת בשם כל שר וכל משרד ממשלתי .
הרי המחזה , שאנחנו רגילים לו בכנסת , הוא שאין אף אחד סביב שולחן הממשלה , ולא חשוב מה הנושא , והשרה המקשרת עולה פעם אחר פעם , ודקה היא שרת התיירות , ודקה אחרת היא שרת החקלאות , ודקה אחרי זה היא שרת הבריאות , והיא עונה , ודאי בשם ראש הממשלה , על מגוון נושאים .
אז מה ?
קטן עליה .
קטן על השרה - בלילא להיות שרת התיירות .
מה זה בכלל ?
הרי היא יודעת לענות בשם כל אחד .
גם בשם שר הביטחון .
כבר מינו פעם שר ביטחון מצטיין .
אפשר היה למנות אותה גם לשרת הביטחון , וגם היינו עושים היסטוריה .
למה לא ?
ודאי זוכר .
מזל שלכם שאינני עושה את הדברים האלה , כי מה שהייתי צריך לעשות עכשיו זה לעלות לדוכן הכנסת עם כדורגל ביד .
אדוני היושב - ראש , כפי שאתה יודע , על - פי התקנון , אסור להציג דברים על דוכן הכנסת .
אבל אילו הייתי חבר כנסת קצת יותר תוסס , ותאמינו לי שמבחינה אמוציונלית בא לי לעשות זאת , הייתי עולה לכאן עם כדורגל , והייתי מראה לכם את הכדור , חבר הכנסת הירשזון , והייתי שואל אתכם : האם אתם יודעים מה זה ?
מכיוון שאתם חברי כנסת , ודאי שאתם יודעים מה זה כדורגל - אדוני , היית יושב - ראש " בית"ר " , לא ?
אתה יודע מה כדורגל - הייתם אומרים : זה כדורגל , מה השאלה .
ואני הייתי אומר לכם : לא , זה לא כדורגל .
זה משרד הקליטה .
זה המשרד לקליטת העלייה .
הלוואי שהשחקנים שלנו היו יודעים לבעוט בכדור בנבחרת ישראל כמו שבממשלה הנוכחית יודעים לבעוט במשרד הקליטה .
היה לנו השר בוים , היה לנו השר אדרי , ועכשיו יהיה לנו , אולי , אם הוא יאושר , השר אפללו - בועטים במיומנות של לפחות שחקני " מנצ'סטר יונייטד " , ותשכחו מנבחרת ישראל .
זה כבר שלוש פעמים .
זו הפעם השלישית שמנסים לאשר שר חדש , וכי למה ?
היתה סיבה , נכון ?
כתוב בעיתונים שהמקורב האחרון שנשאר לאולמרט - אני לא יודע , ואני לא מתערב בעניינים האלה , וגם לא מעניין אותי - זה אפללו .
צריך לעשות אותו שר .
בסדר , כנראה בנורמות שאנחנו עדים להן כאן בשנים האחרונות זה בסדר .
אתה מקורב למישהו , וזה מספיק בשביל להיות שר .
אבל , ריבונו של עולם , יש שר לקליטת העלייה ולגליל ולנגב , ומתנהל מאבק איתנים מי מהם לא יהיה שר לקליטת העלייה .
זו כותרת המאבק .
בסופו של דבר , זה ששולט על שני התיקים בוחר בתיק של הגליל והנגב , שזה בעצם שר בלי תיק ; בינינו - כמעט שר בלי תיק .
אבל השר לקליטת העלייה - לא .
ואז , חבר הכנסת אפללו , ודאי אם יאושר , יהיה השר לקליטת העלייה .
אל תגיד לי : " לא " .
אל תגיד לי : " לא " , כי אתה אדם אמין .
למה שתהיה שונה מאחרים - ברגע שאתה יכול לברוח ?
מה ?
ציפי לבני לא עשתה כדבר הזה ?
בממשלה הקודמת גם היא היתה שרת הקליטה , וביום שהתפנה להחזיק כמה חודשים את תיק השיכון אפילו , סלחו לי , את ריח הבושם של ציפי לבני לא הרחנו יותר במשרד הקליטה .
רק נפתח החלון , שמבחינתם הוא כנראה חלון הזדמנויות - הופה קופצים לתוך החלון , ואין יותר משרד הקליטה , ואין השטויות האלה .
אדוני יושב - ראש ועדת העלייה והקליטה , חבר הכנסת נודלמן , אתה מכיר את זה .
אתה מכיר את " השטויות " האלה - את העולה הקשיש שצריך לסייע לו , את הילדים העולים שלא מצליחים במערכת החינוך או כאלה שהיו אמורים להיות הקטר של מערכת החינוך אבל בגלל קשיי הקליטה ויחס המערכת לא מצליחים , את הספורטאים העולים .
אולימפיאדת בייג'ין - איפה הם , אלה שהיו בברצלונה ובאטלנטה ?
כולם נעלמו .
חצי משלחת היו ספורטאים עולים .
כך המערכת המטפלת בהם .
למה ?
כי השרים רק מחפשים איפה ייפתח החלון והם יקפצו לשם .
אוהו . . .
אדוני השר בר - און , שנינו אוהבים ספורט .
מברצלונה , מכל המשלחת , אם אינני טועה , 17 או 18 ספורטאים עולים ועד אטלנטה 1996 שרד אחד - דני קרסנוב .
כך המערכת מטפלת בהם .
חברי חברי הכנסת , אני רוצה לומר לכם : כך זה לא יכול להתנהל .
עזבו את מתן התיקים למקורבים .
עזבו את הצורך במינויים האלה , כשאפילו ראש הממשלה וממלא - מקומו לא טורחים אפילו להיות בהצבעה .
אתם יודעים מה ?
חברים , אגלה לכם סוד : כשהייתי צריך להישבע להיכנס לכנסת השבע - עשרה התקשרה אלי יושבת - ראש הכנסת , שבאותו יום היתה במקרה בחו"ל ואמרה : יולי , לא יפה שאתה תבוא להצהיר אמונים ביום שיושבת - ראש הכנסת לא נמצאת .
אם לא אכפת לך , חכה עוד יום .
משהו .
אם זו השאלה , חיכיתי .
אבל כאן ראש הממשלה , ומי שממלא את מקומו , אפילו לא טורחים להיות בהצבעה ביום שהם מביאים את מינוי השרים לכנסת .
אדוני היושב - ראש , לסיכום : יש לי הרבה דברים לומר על הנושא הזה , וודאי שכאיש אופוזיציה , נגד כל המינויים , סלחו לי , המושחתים האלה , ואין לי שום הגדרה אחרת .
אבל אני פשוט פונה בקריאה נרגשת לממשלה הזאת , שכבר לא קיימת : תתעשתו .
התיק של קליטת העלייה הוא לא כדורגל , ותפסיקו לבעוט בתיק הזה .
תפסיקו לברוח ממנו .
לפחות אם יאשרו את אפללו , תיקחו ממנו בכתב , בשבועה ובהצהרה , מה שאתם רוצים , שלפחות עד סוף ימיה של הממשלה הזאת , ואני מקווה שהימים האלה הם ספורים , יהיה אותו שר במשרד הקליטה .
תודה רבה .
תודה רבה , אדוני היושב - ראש , במיוחד כי גם אני לא חבר בישראל ביתנו ועדיין אפשרת לי לשאול את כבוד השר .
אדוני השר , התבשרתי כי בימים אלה עומד להיסגר פרויקט המיועד לבוגרים של משפחות אומנה ולפניות של נוער בסיכון .
בהחלט , אדוני .
מדובר בפרויקט שקולט בוגרי פנימיות לנוער בסיכון ומשפחות אומנה בגיל 18 .
אני אמסור לך במכתב את כל הפרטים .
פשוט , בשלוש השנים האחרונות המשרד שבראשותך השתתף בפרויקט .
עכשיו הבנתי שאף - על - פי שהמשרד מעוניין להמשיך להשתתף , יש קשיים בהעברת תקציב וכן הלאה .
אני אעביר לך את הפירוט , ברשותך .
מדובר רק בנערים , כבוד השר , שאין להם שום עורף משפחתי , ולכן אני אעביר את הפרטים לטיפולך .
תודה .
אז תודה גם ליוצא וגם לנכנס .
בבקשה , אדוני יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת גלנטי , שהוא יושב - ראש ועדת העבודה , הרווחה והבריאות .
שמעתי את קריאת הביניים של חברת הכנסת שלי יחמוביץ , ששר האוצר הסיר את ההסתייגות שלו , אבל ממילא הוא לא נמצא כאן אתנו , זאת אומרת שההסתייגות לא מוצגת .
חברת הכנסת יחימוביץ , קיימת הסתייגות שלך .
סליחה - לפני כן , ההסתייגות של חבר הכנסת גפני .
בבקשה , ההסתייגות לסעיף 2 , של חברת הכנסת יחימוביץ ושל חבר הכנסת רן כהן .
חמש דקות לרשות גברתי .
אני מודה לחברת הכנסת שלי יחימוביץ .
חבר הכנסת גפני לא יציג את ההסתייגות שלו .
האם חברת הכנסת יחימוביץ מבקשת להצביע על ההסתייגות ?
לא .
ההסתייגות היתה לצורך דיבור .
גם שר האוצר לא נמצא , ולכן ההסתייגות שלו לא תוצבע .
אם חברי הכנסת יירגעו קצת , נוכל לעבור להצבעה בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 41 ) , התשס"ח - 2008 , כנוסח הוועדה , כי כל ההסתייגויות ירדו .
בעד - 23 , אין מתנגדים ואין נמנעים .
החוק אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
אנחנו עוברים מייד להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע .
בעד החוק בקריאה שלישית - 23 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר כנדרש בשלוש קריאות .
אני מזמין את חבר הכנסת גפני , אחד משני היוזמים , להודות לאלה שעסקו במלאכה .
תודה לחבר הכנסת גפני .
אם כן , קיבלנו את הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 41 ) , התשס"ח - 2008 , בשלוש קריאות כנדרש .
הנושא הבא הוא הצעת חוק צער בעלי - חיים ( הגנה על בעלי - חיים ) ( תיקון מס' 7 ) התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את החוק חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , יושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
כמה הסתייגויות לחוק .
ההסתייגות לסעיף 1 של חבר הכנסת שמואל הלפרט - איננו ?
לא מעוניין להציג , ההסתייגות ירדה .
חבר הכנסת משה גפני ?
חבר הכנסת משה גפני לא מנמק את ההסתייגות שלו .
לאותו סעיף - חבר הכנסת דב חנין ; בבקשה , אדוני .
דב חנין , גלעד ארדן וזהבה גלאון , אתה מציג בשם כולם ?
כן .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
חבר הכנסת גלעד ארדן מבקש להציג את ההסתייגות .
בעצם זאת אותה הסתייגות , אבל בוודאי יש לו זכות לנמק אותה מזווית הראייה שלו .
תודה לחבר הכנסת גלעד ארדן .
כאמור , חברת הכנסת זהבה גלאון גם היא בעלת אותה הסתייגות , אבל אני מבין שהיא הסתפקה בנימוקים של חבר הכנסת חנין .
יש גם הסתייגות לחוק של שר האוצר , אבל הוא איננו , ולכן ההסתייגות של שר האוצר יורדת .
ההסתייגות של חבר הכנסת הלפרט ירדה .
ההסתייגות של חבר הכנסת משה גפני - אתה מבקש להצביע על ההסתייגות ?
זאת אומרת שאתה לא מבקש להצביע על ההסתייגות .
הבנתי .
חבר הכנסת דב חנין מבקש להצביע על ההסתייגות של קבוצת חברי הכנסת בראשותך .
בסדר .
חברי הכנסת , אין הסתייגויות לשם החוק , על כן נצביע על שם החוק כנוסח הוועדה .
נא לשבת .
הצבעה על חוק צער בעלי - חיים ( הגנה על בעלי - חיים ) ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ח - 2008 - שם החוק כנוסח הוועדה בקריאה שנייה .
31 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי שם החוק אושר כנוסח הוועדה .
לסעיף 1 - שהוא גם היחיד - הסתייגות של חברי הכנסת דב חנין , גלעד ארדן וזהבה גלאון .
אמרת שאתה לא מעוניין להצביע .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים על הסתייגותו של חבר הכנסת משה גפני לסעיף 1. מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שמונה בעד , 28 נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי הסתייגותו של חבר הכנסת גפני לא התקבלה .
אנחנו מצביעים על ההסתייגות של חברי הכנסת דב חנין , גלעד ארדן וזהבה גלאון לסעיף 1. מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ההסתייגות ?
נא להצביע .
18 בעד , 16 נגד ונמנע אחד .
אני קובע כי ההסתייגות של חברי הכנסת דב חנין , גלעד ארדן וזהבה גלאון נתקבלה .
חברת הכנסת תירוש , אם איני טועה , זו הצעת חוק שלך .
לא מקובל לצעוק .
לדבר מילא , אבל לצעוק בזמן ההצבעה ?
היתה גם הסתייגות של שר האוצר , שירדה כי הוא לא נוכח .
אנחנו עוברים להצבעה על סעיף 1 , כולל ההסתייגות שהתקבלה .
מי בעד ?
מי נגד סעיף 1 כולל ההסתייגות ?
נא להצביע .
בעצם מצביעים על החוק כולל ההסתייגות בקריאה שנייה .
26 בעד , שמונה נגד , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה שנייה , כולל ההסתייגות .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , האם להמשיך בהצבעה ?
יושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט מסכים שנמשיך בהצבעה .
אנחנו מצביעים על החוק בקריאה שלישית , כמובן כולל ההסתייגות שהתקבלה .
ירדה .
הצבעה בקריאה שלישית - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
28 בעד , שישה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק התקבל בשלוש קריאות .
מי רוצה להודות לעוסקים במלאכה ?
יוזמי החוק , יושב - ראש הוועדה , מי רוצה לעלות ?
אין .
אם כך , אני מודה בשם כולם לכל אלה שעסקו במלאכה .
הצעת חוק צער בעלי - חיים ( הגנה על בעלי - חיים ) ( תיקון מס' 7 ) , התשס"ח - 2008 , התקבלה כנדרש בשלוש קריאות והפכה לחוק .
הנושא הבא : בקשת ועדת החינוך , התרבות והספורט להחיל דין רציפות על הצעת חוק מוזיאון הכנסת , התשס"ה - 2004 .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור - בבקשה , אדוני .
סליחה , אדוני , זה עדיין ספיחי החוק הקודם .
תודה .
אם כן , חברי הכנסת , אני מזכיר לכולנו ששמענו הודעה על בקשה להחיל דין רציפות .
יש שבועיים , 14 יום , להתנגדויות לנושא הזה .
תודה רבה לחבר הכנסת מיכאל מלכיאור , יושב - ראש ועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת .
הצעת חוק הפיקוח על מכונים פסיכומטריים , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת סילבן שלום , שגם יציג את החוק לקראת הדיון בקריאה ראשונה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת סילבן שלום , יוזם הצעת חוק הפיקוח על מכוני הכנה למבחן פסיכומטרי .
כאמור , בקריאה ראשונה יש דיון .
חבר הכנסת אורי אריאל - איננו .
חבר הכנסת יעקב מרגי - - - - איננו .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת סילבן שלום , איך יכול להיות ?
אתה עם ניסיונך תגיד : אין אף אחד ?
אדוני , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת יואל חסון , בבקשה .
הוא אחרון הדוברים ברשימה .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
חברי הכנסת , למען הסר ספק : אומנם הודעתי שחבר הכנסת יואל חסון הוא אחרון הדוברים , אבל שרת החינוך ביקשה לדבר .
אז פתחתי את הרשימה .
חבר הכנסת טיבי - - - חבר הכנסת סילבן שלום , לא יכול להיות מצב שאנשים התבקשו לדבר ועכשיו אנחנו נסגור את העניין .
חבר הכנסת טיבי מדבר וכן חברת הכנסת רונית תירוש וחבר הכנסת שנאן .
בבקשה .
זו הרשימה .
כרגע , הרשימה סגורה .
לא .
אף אחד לא מאריך .
חבר הכנסת טיבי , בבקשה .
תודה לשרת החינוך .
אף אחד לא יאריך .
אני מבין שכולם יברכו , או אם יש להם הסתייגות כלשהי יגידו אותה , ונעבור להצבעה .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חברת הכנסת רונית תירוש , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת רונית תירוש .
אחרון הדוברים , חבר הכנסת שכיב שנאן .
לאחר דבריו של חבר הכנסת שנאן אנחנו נעבור להצבעה בקריאה ראשונה .
תודה לחבר הכנסת שנאן .
אנחנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת , נא לשבת .
הצעת חוק הפיקוח על מכונים פסיכומטריים , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת סילבן שלום , קריאה ראשונה .
חברי הכנסת , בעד - 24 , שני מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה ראשונה ויוחזר לוועדת החינוך , התרבות והספורט לצורך הכנה לקריאה שנייה ושלישית .
הנושא הבא שלנו הוא הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון מס' 25 ) ( הגנה על כספי הפקדות לקופת גמל ) , התשס"ח - 2008 , קריאה ראשונה .
חבר הכנסת דוד טל הוא היוזם , והוא ודאי גם יציג את החוק .
אני מבקש , חבר הכנסת טיבי , שתעזור לו לארגן כמה ראיונות בערוץ - 2 , בערוץ - 10 , בערוץ - 1 .
בבקשה , אדוני , עד עשר דקות לרשותך .
תן לי להבין , אדוני המציע , אתה מבקש למצות את הדיון היום ואת ההצבעה לקיים במועד אחר ?
אני מודה מאוד לחבר הכנסת דוד טל .
אנחנו תיכף נמצא את רשימת הדוברים - אם אני אצליח למצוא את רשימת הדוברים .
לא , אני לא מוצא את רשימת הדוברים שנרשמו מראש .
חברי הכנסת , האם יש אנשים שמעוניינים להירשם עתה ?
בבקשה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת רביץ .
נמצאה האבדה , עכשיו לפני רשימת הדוברים שנרשמו .
חבר הכנסת משה גפני - איננו .
חבר הכנסת רביץ - כבר דיבר .
חבר הכנסת אורי אריאל - בבקשה , אדוני ; הצעת חוק הגנת השכר - קריאה ראשונה .
מתקיים זה עתה דיון , חבר הכנסת חסון .
לפי בקשת המציע , כפי ששמענו , אנחנו נסיים היום את הדיון ואת ההצבעה נקיים במועד אחר .
ניסיונות חוזרים ונשנים בנשיאות - - - אני חושב שבדיון בהצעת חוק של חבר הכנסת דוד טל , אף - על - פי שהוא חבר קואליציה , אני לא מוצא לנכון להעניש אותו על העדר שרים מהממשלה .
אנחנו דנים בהצעת חוק פרטית כרגע , חבר הכנסת אריאל .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
כאמור , חברי הכנסת , אנחנו לא נצביע היום על הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון מס' 25 ) ( הגנה על כספי הפקדות לקופת גמל ) , התשס"ח - 2008 , אלא נצביע , כבקשת מציע ההצעה או יוזם החוק , במועד אחר .
הנושא הבא שלנו - הצבעה בלבד , שימו לב - הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון מס' 36 ) ( צמצום החסינות בפני חיפוש בשל עבירת ביטחון ) , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת עתניאל שנלר - קריאה ראשונה .
אתה לא ענית בפעם שעברה .
זכותך להשיב לכל אלה שהשתתפו בדיונים .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת עתניאל שנלר .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים להצבעה .
אנחנו מצביעים על הצעת חוק חסינות חברי הכנסת , זכויותיהם וחובותיהם ( תיקון מס' 36 ) ( צמצום החסינות בפני חיפוש בשל עבירת ביטחון ) , התשס"ח - 2008 , קריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
ההצבעה החלה .
בעד - 17 , שמונה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה ראשונה , ויועבר לוועדת הכנסת לצורך הכנה לקריאה שנייה ושלישית .
הנושא שלנו הוא הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 18 ) ( צילום קטין ) , התשס"ח - 2008 , של חברי הכנסת אורי אריאל , זבולון אורלב ואלי אפללו - קריאה ראשונה .
חבר הכנסת אורי אריאל מציג את החוק .
האם כבודו מוכן לוותר או שרוצה להציג ?
הלוח שהיה לפני לא היה מעודכן .
חבר הכנסת אורי אריאל , אני אודה לך אם תציג בעוד כמה דקות את החוק שלך .
לא היה לי שום ספק בנדיבותו של חבר הכנסת אורי אריאל .
אני עובר כרגע להצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 103 ) ( ביטול העבירה של תקלה ציבורית ) , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת יואל חסון - קריאה ראשונה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת יואל חסון .
אנחנו עוברים לרשימת הדוברים .
חבר הכנסת אברהם רביץ , האם אתה מעוניין לדבר ?
אתה יכול לומר את דברך מהמיקרופון שלידך .
תודה לחבר הכנסת רביץ .
חבר הכנסת אורי אריאל - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אריאל , גם על הקיצור הנמרץ בדבריו .
חבר הכנסת משה גפני - איננו ; חבר הכנסת יעקב מרגי - איננו ; חבר הכנסת יעקב כהן - איננו ; חבר הכנסת טלב אלסאנע - איננו ; חבר הכנסת - איננו .
חבר הכנסת ראובן ריבלין , בבקשה .
אחריו ודאי חבר הכנסת נסים זאב .
בזה תמה רשימת הדוברים .
תודה לחבר הכנסת ראובן ריבלין .
כאמור , יחתום את הדיון חבר הכנסת נסים זאב .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
חברי הכנסת , הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 103 ) ( ביטול העבירה של תקלה ציבורית ) , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת יואל חסון , קריאה ראשונה - אנחנו עוברים להצבעה .
חברי הכנסת מתבקשים להצביע .
חברי הכנסת , בעד הצעת החוק בקריאה ראשונה - 18 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק העונשין ( תיקון מס' 103 ) ( ביטול העבירה של תקלה ציבורית ) , התשס"ח - 2008 , עברה בקריאה ראשונה , ותוכן לקריאה שנייה ושלישית - - - לצורך הפרוטוקול נודיע שגם חבר הכנסת זבולון אורלב תמך בהצעת החוק .
הצעת החוק תוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת החוקה , חוק ומשפט של הכנסת .
הכרזה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן המזכיר .
עכשיו , תוך כדי התנצלות על התקלה הקודמת , אני מזמין את חבר הכנסת אורי אריאל להציג את הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 18 ) ( צילום קטין ) , התשס"ח - 2008 , של חברי הכנסת אורי אריאל , זבולון אורלב ואלי אפללו .
כבר לא , אדוני , כי הוא מונה - כפי ששמענו - לשר .
לא שמעתי שאישרנו את זה .
לא , לא .
דווקא לגבי אורי אריאל הייתי נזהר בהערה הזאת .
תודה לחבר הכנסת אורי אריאל .
המציע שזכה לתשבחות , חבר הכנסת אלי אפללו - איננו ; חבר הכנסת יעקב מרגי - איננו .
חבר הכנסת שלמה מולה - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
יחתום את הדיון - בעצם גם ישיב למתדיינים - חבר הכנסת זבולון אורלב , בשם המציעים .
תודה לחבר הכנסת זבולון אורלב .
אם כן , הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 18 ) ( צילום קטין ) , התשס”ח - 2008 , של חברי הכנסת אורי אריאל , זבולון אורלב ואלי אפללו , קריאה ראשונה - נוכל לעבור להצבעה .
מי בעד , מי נגד ?
נא להצביע .
ובכן , בעד החוק - 15 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת חוק הנוער ( טיפול והשגחה ) ( תיקון מס' 18 ) ( צילום קטין ) , התשס"ח - 2008 , אושרה בקריאה ראשונה ותוכן לקריאה שנייה ושלישית - באיזו ועדה , חבר הכנסת אריאל ?
בוועדה לזכויות הילד .
שם זה גם היה לראשונה , כן .
בבקשה , אני מזמין את חבר הכנסת אורי אריאל להציג , בשם קבוצה גדולה של חברי הכנסת , את הצעת חוק המרכז להנצחה ולתיעוד של גוש - קטיף , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת אורי אריאל וקבוצת חברי הכנסת - קריאה ראשונה .
בבקשה , אדוני .
מי שמעוניין להירשם לדיבור בדיון , אנחנו כרגע רושמים את כולם .
בבקשה , אדוני .
אדוני היושב - ראש , תודה , חברי חברי הכנסת , אני נמנה עם היוזמים של החוק הזה , וכל פעם כשאני חושב על החוק הזה אני בתחושה קשה .
" רגשות מעורבים " זה נקרא בעברית מודרנית יותר .
מצד אחד , אני מבין את החשיבות של המרכז הזה .
מצד שני , כל פעם שאני צריך לדבר עם מישהו ממתיישבי גוש - קטיף , שחלקם הם שכני לשעבר , לפחות בחודשים שלפני הגירוש - אני מתקשה .
לא יכול להסתכל להם בעיניים , כי גם אם מדברים אתי על מזג האוויר , נשאלת השאלה - למה ?
למה זה קרה לנו ?
ואין לי תשובה , ועם יד על הלב לאף אחד אין תשובה .
לכן , כשאני חושב על המרכז , אני חושב שיש לו שני ייעודים : האחד , ולו תשובה חלקית למתיישבים .
והם עושים בכוחות עצמם , ואני מניח שחברי כנסת היו בתערוכות מאולתרות של גני - טל ושל יישובים נוספים , שמנסים לשמר את הזיכרון , ואין דבר טבעי מזה .
אבל אני רוצה לומר לך , אדוני היושב - ראש , ולכם , חברי חברי הכנסת , למרכז הזה יש עוד ייעוד - ואולי לאלה שאפילו בחיים שלהם לא היו בגוש - קטיף כשגוש - קטיף פרח - הוא ייעוד של חוסר או הורדת יהירות .
אני אגיד לך , אדוני היושב - ראש , אצלי , בלשכה שלי בכנסת , יש תמונה שלי עם נלסון מנדלה .
פעם שאל אותי חבר הכנסת ריבלין , מישהו מהמבקרים , מה , אתה כזה מעריץ שלו ?
אמרתי : לא , זה נגד היהירות , התמונה הזאת , כי לי יש תיאוריה , ואני אומר שלא יכול להיות שארגון שעסק בטרור - ואני בזה לא פוגע אפילו בשלטון הנוכחי של דרום - אפריקה , כי הם בעצמם אומרים : עסקנו בטרור והפכנו את עורנו - ישבתי אתם במפגשים רבים ואני תמיד אמרתי שלא יכול להיות מצב כזה , ארגון טרור אף פעם לא הופך את עורו .
אבל מה , יש יוצאים מן הכלל .
אני מכיר יוצא מן הכלל , ה- ANC , הארגון שבזמנו עמד בראשו נלסון מנדלה והוא זנח את דרך הטרור ועבר לדרך של משא - ומתן ושלטון חוק , דרך של דמוקרטיה .
התמונה הזאת תמיד מזכירה לי שבכל תיאוריה , אל תהיה יהיר .
יכול להיות שתיתקל פעם גם ביוצאים מן הכלל .
אני מאוד מקווה , אדוני היושב - ראש , שכל אלה שיבואו למרכז ההנצחה הזה , והם אולי אלה שחשבו והאמינו ותמכו , יסתכלו על התמונות של גוש - קטיף הפורח , יסתכלו על ההרס שקיים שם במציאות והרקטות שיוצאות מאותו אזור יום - יום ויהיו בעתיד טיפ - טיפה פחות יהירים וקצת יותר רחמנים .
תודה רבה .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , המציאות עולה על כל דמיון ; הצעת החוק שלי הונחה על שולחן הכנסת , כנדרש - אני לא מאלה שמבקשים יותר מדי פטור מחובת הנחה - לפני יותר מחודשיים .
זה היה , בלי ספק , בעקבות מפגשים שקיימתי , כמו רבים בבית הזה - כמו סיעות רבות , כמו יושבת - ראש הכנסת - עם משפחות הרוגי הפיגוע ב" מרכז הרב " .
המשפחות , מטבע הדברים , ומעבר לכאב האישי , זעמו על כך שכל האמצעים שהם ביקשו לנקוט נגד משפחתו של אותו מרצח שפל נתקלו בתשובות של השר לביטחון הפנים , של שר הפנים ושל חברי הכנסת : כן , אבל מה אנחנו יכולים לעשות ?
כן .
גילויי שמחה , שעל זה יעלה היום חוק אחר , קצבאות , פיצויים .
למה אני אומר , חברי חברי הכנסת ורבותי השרים , שהמציאות עולה על כל דמיון ?
לפני שבועיים החלטנו שהיום החוק הזה יעלה .
לפני שעה נתבשרנו על פיגוע דריסה בירושלים ; לפני דקות ספורות התבשרנו שהמפגע הוא כנראה בעל תעודת זהות כחולה .
אין לי מלים .
אתם יודעים מה , אני שותק , כי פשוט אין לי מלים .
לפני כמה ימים גם נתבשרתי שוועדת השרים לחקיקה , מסיבות השמורות אתה , מתנגדת לחוק הזה .
הם לא צריכים את החוק הזה , הם יכולים לעשות הכול בעצמם .
שר הפנים אומר לי , בשביל מה צריך חוק כזה ?
שר הפנים יכול לשלול אזרחות .
נו , אז למה לא עושים את זה ?
למה אנחנו פעם אחר פעם - אדוני היושב - ראש , אני לא שומע את עצמי .
מילא , השרים קוראים את החומר , אז לא מעניין אותם , אבל חברי הכנסת מדברים .
תודה , אדוני היושב - ראש .
בעצם כפי שאמרתי , מלים כבר מזמן נגמרו לי בנושא הזה .
מה עוד צריך לקרות - אנחנו פעם אחרי פעם מוצאים את עצמנו בסיטואציה הבלתי - אפשרית , שכמו במקרה המפורסם של הפיגוע בתחנת הרכבת בנהרייה , משפחתו של המרצח ביקשה לקבל תגמולים ופיצויים מהביטוח הלאומי , כי מה - הוא היה אזרח ישראל .
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , אדוני שר המשפטים - ששקוע בשיחה עם חבר הכנסת חסון .
אה , אולי .
אתה דן לכף זכות , השר בוים .
חבר הכנסת רן כהן , אני חושב שאתה אפילו פוגע בי .
ברור שאם אני מדבר על אזרח ישראל זה כולל כל אזרח ישראל .
אבל כפי שברור לכל מי שלא חושד בכשרים , אני חושב שהיום המציאות היא יותר מקאברית מכפי שהיה אפשר לתאר אפילו בחלומות הרעים ביותר ; היא זימנה לנו את האפשרות לעשות את התיקון פעם אחת ולתמיד .
לא בדיעבד לבוא ולומר כן , ואז יעברו עוד כמה חודשים ויש עוד דברים על סדר - היום .
אלא עכשיו , כשמצד אחד יש הצעת חוק - ואני יודע שהוצמדה אליה הצעת חוק אחרת .
מצד שני , כולנו עדיין מבינים מה זה אומר במציאות , כי אנחנו שוכחים יותר מדי מהר .
ומצד שלישי , אני רוצה לומר לכם , זה יפה מאוד לחבק את המשפחות אחרי פיגוע ; זה יפה מאוד לקבל אותן בלשכות ולומר : כן , אנחנו אתכם , אנחנו מבינים .
יש כאלה , אבל למעטים מאוד יש אומץ לומר להם בפנים - אנחנו לא אתכם בדברים שאתם מבקשים .
כולם מביעים הבנה , תמיכה והערכה .
אז , אנא מכם , כל אלה שהביעו הבנה , תמיכה והערכה , תלחצו על הכפתור הנכון , כי את הזעם של המשפחות שמענו לפני כמה ימים בוועדת הפנים והגנת הסביבה , ושמענו מה הם חושבים על הטיפול שלנו בתוצאות הפיגוע ב" מרכז הרב " .
אז במקום להביע בשבוע הבא הערכה , תמיכה והבנה למשפחות של אלה שנהרגו היום , בואו נעשה מעשה , כי הכנסת היא לעניין חקיקה , ולא לענייני סימפתיה בלבד .
תודה רבה .
בעקבות הפנייה של השרה המקשרת , הודעתי שהצעת החוק תקודם בתיאום עם הממשלה .
- - - תודה לחבר הכנסת אמנון כהן .
גברתי , חברת הכנסת סופה לנדבר , בבקשה .
תודה לחברת הכנסת לנדבר .
אנחנו נשמע את תשובתו של השר לביטחון פנים , חבר הכנסת אבי דיכטר .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת .
חבר הכנסת יצחק לוי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת .
תודה לחבר הכנסת יצחק לוי .
חבר הכנסת אחמד טיבי - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת איתן כבל .
תודה לחבר הכנסת טיבי .
חבר הכנסת איתן כבל , ואחריו - חברת הכנסת זהבה גלאון .
מה מתרחש ?
חבר הכנסת ברכה .
תודה .
השרה - בלילא , את מעוררת שם עניין רב .
חבר הכנסת כבל , נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת כבל .
חברת הכנסת זהבה גלאון - בבקשה , גברתי , ואחריה - אחרון הדוברים בהצעה הזאת , חבר הכנסת אברהם רביץ .
אם לא אז תשיב השרה המקשרת , - בלילא .
נא לסיים .
תודה לחברת הכנסת זהבה גלאון .
חבר הכנסת רביץ איננו , לכן אני מזמין את השרה - בלילא להשיב בשם הממשלה לכל המציעים .
תודה לשרה .
האם חברי הכנסת מרגי מסתפק בדברי השרה ?
אני מכיר את הפרוצדורה , אדוני סגן יושב - ראש הכנסת לשעבר , לכן אני פונה אל כל החברים .
חבר הכנסת מרגי .
חבר הכנסת ברכה , שמעתי את ההתניה .
חבר הכנסת יצחק לוי .
נצביע על כל ההצעות .
אם יש - - - אתה לא יכול , אדוני , אתה אחד המציעים .
לא היחיד , אבל בין המעטים .
חברי הכנסת , אנחנו מבזבזים זמן .
כרגע מה שעומד על הפרק זה דיון במליאה מול הסרה , או להסתפק בדברי השרה .
מי שבעד - בעד דיון במליאה .
מי שנגד - הסרה מסדר - היום של הכנסת .
בעד - דיון במליאה , נגד - הסרה .
חברי הכנסת , תשעה בעד , חמישה מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע שהמליאה תקיים דיון בנושא החלטת הממשלה בדבר עסקת חילופי השבויים .
הנושא הבא הוא דרישת משרד האוצר לפטר עובדי חברות כוח - אדם כדי שלא יהפכו לעובדים קבועים - הצעות לסדר - היום שמספרן 5592 , 5594 , 5596 , 5607 , 5609 , 5612 ו- 5617 .
מי משיב לנו ?
אין תשובת ממשלה .
חבר הכנסת נסים זאב - בבקשה , אדוני .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת חנא סוייד , ואחריו - חבר הכנסת שלמה מולה .
אין תשובת ממשלה .
תודה לחבר הכנסת חנא סוייד .
חבר הכנסת שלמה מולה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת רן כהן .
תודה לחבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת רן כהן , בבקשה .
אחריו - חברת הכנסת שלי יחימוביץ .
אדוני , זמנך תם .
תודה לחבר הכנסת רן כהן .
חברת הכנסת שלי יחימוביץ , בבקשה .
חבר הכנסת רן כהן , אני בוודאי לא יכול לעשות את זה , אבל למשל אם עיני צדה את חברי הכנסת מיכאלי , פרוש , מרגי - כל אחד מהם יוכל לסייע לך בזה .
חברי הכנסת מיכאלי , זאב .
תודה .
תודה .
תודה רבה לחברת הכנסת יחימוביץ .
חבר הכנסת יעקב ליצמן - איננו .
אין , כאמור , תשובת הממשלה .
חבר הכנסת רן כהן , האם סיכמת ?
כן .
חבר הכנסת מיכאלי מבקש להציע הצעה אחרת .
כידוע , כל המציעים ביקשו דיון במליאה .
הממשלה לא השיבה .
נשמע את חבר הכנסת מיכאלי .
דקה בבקשה .
תודה לחבר הכנסת מיכאלי .
האם מקובל על המציעים שנקיים את ההצבעה באופן הבא : מי שבעד - בעד דיון בוועדה , מי שנגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
קודם כול אנחנו נראה אם המליאה מאשרת , ולאחר מכן אנחנו נראה לאיזו ועדה מעבירים את זה .
חברי הכנסת , בעד - דיון בוועדה , נגד - להסיר מסדר - היום .
בעד ההצעה - 8 , אין מתנגדים או נמנעים .
האם מקובל על כולם שהדיון יתקיים בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות או יש הצעות אחרות ?
אין הצעות אחרות , אז הנושא הועבר לוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
הנושא הבא שלנו : הצעתו לסדר - היום של חבר הכנסת : המשק לאן ?
- הצעה לסדר - היום שמספרה 5622 .
אני מבין שגם כאן לא נזכה לשמוע את תשובת הממשלה .
בבקשה , אדוני .
חברת הכנסת יחימוביץ , מכיוון שאין תשובת ממשלה גם לא תדעי לאחר הדיון הזה " המשק , לאן ? " כי חבר הכנסת מחויב , כפי שאושר לו הנושא , לסיים עם סימן שאלה .
אז לא תדעי .
בבקשה , אדוני .
חברי הכנסת , כאמור אין בממשלה מישהו שיודע מה התשובה על השאלה , המשק לאן , ולכן אין תשובת הממשלה .
לכן נקיים את ההצבעה .
בעד - דיון במליאה ; נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חמישה בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הדיון בנושא : המשק לאן ?
- יתקיים במליאת הכנסת .
הנושא הבא : רופאים מגלים שחולים עניים אינם מסוגלים לרכוש תרופות , הצעה לסדר - היום מס' 5445 של חבר הכנסת .
אני מבין שגם בנושא הזה לא נזכה לשמוע את תשובת הממשלה .
אני לא יכול לקבול על כך שאין שרים , כי שר המשפטים המכובד נמצא אתנו .
חמור מאוד , חבר הכנסת יעקב ליצמן .
אין לי אלא להסכים אתך .
כל מה שבסמכותי לעשות זה לדרוש שיהיה שר תורן במליאה .
אין בכוחי להכריח את הממשלה להשיב על הצעות לסדר - היום , כפי שאדוני , שבקיא בתקנון , יודע .
בבקשה , חבר הכנסת מיכאלי .
רק , אדוני , בשבילי - לא הבנתי מה שסיכמת .
ששר הבריאות ייתן לך תשובה במועד אחר ואז נצביע , או שאתה מבקש להצביע ?
כן .
חבר הכנסת מיכאל איתן מאוד ביקש הצעה אחרת , וביקש לבקש דיון בוועדה .
אם כן , שמענו הצעה אחרת , של חבר הכנסת .
זה מקובל גם על המציע .
אין תשובת הממשלה , לכן ההצבעה היא , חברי הכנסת , מי שמעוניין להצביע בעד - זה בעד דיון בוועדה בנושא החשוב הזה של רכישת תרופות על - ידי אוכלוסיה ענייה ; נגד - להסיר מסדר - היום .
בעד - 3 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הנושא רופאים מגלים שחולים עניים אינם מסוגלים לרכוש תרופות יידון בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
הנושא הבא שלנו : הפרה בוטה של חופש הדיבור בעת הדיון במליאה , של חבר הכנסת מיכאל איתן , הצעה לסדר - היום שמספרה 5602 .
אין תשובת שר .
בבקשה .
אולי דווקא תחסוך את זה מאתנו ?
אף - על - פי שאני לא מונע ממך את חופש הביטוי , לחזור על כל מיני ביטויים לא ראויים - - - אני רק מזכיר לך שעשר דקות תמו .
תודה לחבר הכנסת איתן .
בקיא בתקנון כמוך מבין שאתה לא יכול להציע ועדה .
אתה מציע מליאה .
האם יש הצעות אחרות לחברי הכנסת ?
ודאי שאתה מציע מליאה .
חבר הכנסת סער מציע דיון בוועדה במסגרת הצעה אחרת .
אם זה מקובל על המציע , ושמענו שזה מקובל על המציע , אנחנו נקיים הצבעה באופן הזה : בעד - דיון בוועדה ; נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
שלושה בעד , אין מתנגדים ואין נמנעים .
אני קובע כי הנושא יידון בוועדת הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הממשלה מעכבת 85 ימים את הבנייה בביתר - עילית , הצעה לסדר - היום שמספרה 5522 .
חבר הכנסת יעקב ליצמן - בבקשה , אדוני .
יש שר תורן אבל אין תשובת הממשלה .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב ליצמן .
השאלה היא , האם אדוני מסתפק בתשובה , כמו בבדיחות ?
לאיזו ועדה - נחליט לאחר ההצבעה .
יש הצעה אחרת , לקיים דיון בוועדה בנושא הממשלה מעכבת 85 ימים את הבנייה בביתר - עילית , וזה מקובל על המציע .
אם כן , אתם יכולים להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - דיון בוועדה ; נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
בעד - 5 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע שהנושא יידון בוועדת הכספים של הכנסת .
חברי הכנסת , אין חילוקי דעות .
לא הוצעה שום ועדה אחרת פרט לוועדת הכלכלה של הכנסת , ולכן המליאה תעביר את הדיון לוועדת הכלכלה של הכנסת .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הממשלה מפרסמת מצג שווא על ירידה באבטלה , של חבר הכנסת יעקב ליצמן , הצעה לסדר - היום שמספרה 5362 .
כאן נזכה לתשובה , חבר הכנסת ליצמן ?
זכור לי במקרה .
על - פי התקנון הממשלה לא חייבת לענות .
אני אתך בנושא הזה , ואני מודיע שהנושא לא נדון היום וההצעה לא עלתה על סדר - היום - - - - ולכן , אם תרצה להגיש אותה מחדש - זכותך .
אני מציע שבנושא הזה , מכיוון שזה חוזר בפעם השנייה , תפנה אל נשיאות הכנסת שתשמש לך לפה .
אתה מכיר את הפרוצדורה , חבר הכנסת ליצמן .
אני לא יכול להחליט במקומך , אולי יהיה לך משהו דחוף יותר .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , ביום שני , ד' בתמוז התשס"ח , 7 ביולי 2008 , בשעה 16:00 .
ישיבה זו נעולה .
כל השביתות האלה הן בתקופת הממשלה הזאת .
איך זה יכול להיות ?
הניסיון מלמד שתמיד מתעוררים שבועיים לפני האולימפיאדה .
אם לא נתקן עכשיו , גם באולימפיאדה הבאה יעמוד מישהו ויגיד : האולימפיאדה הבאה .
זאת היתה מחמאה .
הם רוצים עוד שש שנים .
תזכיר למה הם רצו - - - תזכיר לנו .
ירביצו להם .
כרגע מאשרים את ההשתתפות שלו בפריימריס בקדימה .
עוד שאלה , אדוני .
סליחה , חשבתי שכבר סיימת .
- - - תודה , אדוני היושב - ראש .
אדוני סגן שרת החוץ , אני מודה לך על תשובתך .
הזכרת חילופי אגרות בין הממשלות - הבנתי מה הבטיחה ממשלת ישראל לממשלת רוסיה , אבל לא הבנתי מה היה באיגרת הנגדית .
האם יש תמורה כלשהי מצד הממשלה הרוסית ?
כמו כן , באחד הדיונים בנושא אדוני ציין בכנסת שהכול מבוסס על הבטחה שראש הממשלה לשעבר אריאל שרון הבטיח לנשיא לשעבר פוטין .
אז אמרת שאתה לא יכול לפרט , כי אתה לא יודע , ותבדוק את הנושא .
האם הצלחת להגיע לתוכן שיחה כלשהי בנושא ?
תודה .
מהם האינטרסים שלנו ?
אדוני היושב - ראש , חברי חברי הכנסת , אין שרים , אבל זה לא מפתיע .
היום הכנסת מתחילה את הדיון בקריאה הראשונה על חוק משאל העם בנושא רמת - הגולן .
אני דווקא , עם כל הביקורת שיש לנו לפעמים על הכנסת , רוצה לומר שהכנסת מוכיחה כנראה - אני אומר בזהירות כנראה - בנושא הזה שהיא גוף שפוי , גוף שיודע גם להקשיב , קשוב לרחשי הלב של הציבור הישראלי .
לכן , כפי שראינו לפחות בוועדה שדנה עד עכשיו בחוק , החלוקה לא היתה בדיוק לפי הסיעות , קואליציה - אופוזיציה .
אני רק מביע תקווה שכאשר נגיע להצבעה , גם כאן במליאת הכנסת , הכנסת תיתן ביטוי לכלל הציבור הישראלי , שחושב שבכל סיטואציה , רמת - גולן , אולי עדיף שתישאר תמיד בריבונות ישראלית , אבל אם יהיה משא - מתן , אז רק משאל העם יחליט מה יהיה גורלה .
תודה רבה .
הם מיישמים את המסקנות .
תודה , גברתי .
חברי הכנסת ישבו ונעבור להצבעות , כי המסתייג הנוסף , חבר הכנסת אזולאי - איננו .
חברת הכנסת יחימוביץ , את מבקשת להצביע על ההסתייגויות ?
חברת הכנסת יחימוביץ מודיעה לנו שהיא מסירה את ההסתייגויות , ולכן נוכל להצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון מס' 24 ) , התשס"ח - 2008 , על כל סעיפי החוק כהצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 19 , אין מתנגדים או נמנעים .
החוק אושר כהצעת הוועדה בקריאה שנייה .
אנחנו עוברים מייד להצבעה בקריאה שלישית .
נא להצביע - הצעת חוק הגנת השכר ( תיקון מס' 24 ) , התשס"ח - 2008 .
בעד - 19 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע שהחוק אושר כנדרש בשלוש קריאות .
חברי הכנסת , אנחנו ממשיכים בסדר - היום : הצעת חוק המפלגות ( תיקון מס' 14 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה ושלישית .
יציג את הצעת החוק לקריאה שנייה ושלישית יושב - ראש ועדת חוקה , חוק ומשפט , חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
כן .
ברשות היושב - ראש מותר , ואני בטוח שזאת שאלה עניינית .
בבקשה .
תודה .
אני מודה מאוד ליושב - ראש ועדת החוקה , חוק ומשפט חבר הכנסת מנחם בן - ששון .
למען גילוי נאות , אני מודה לו לא רק כסגן יושב - ראש הכנסת שמנהל את הישיבה , אלא גם כחבר הכנסת שאמור להתמודד וגם אמור ורוצה לא לבצע עבירות .
אני חייב לומר מניסיוני , והוא ניסיון של רבים , שלקבל תשובות על השאלות הכי אלמנטריות בבחירות , לא תמיד היה פשוט .
אני מקווה מאוד שעכשיו , בבהירות הזאת , יהיה שיפור .
חברי הכנסת , היו כמה הסתייגויות לחוק , אבל אלה שהציעו את ההסתייגויות , והם חברי הכנסת רותם ואיתם , אינם נמצאים באולם .
לכן אנחנו נעבור להצבעה כהצעת הוועדה .
נא לשבת .
הצבעה בקריאה שנייה על הצעת חוק המפלגות ( תיקון מס' 14 ) , התשס"ח - 2008 , כהצעת הוועדה - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
17 בעד , שישה מתנגדים ונמנע אחד .
אני קובע כי החוק התקבל בקריאה שנייה כהצעת הוועדה .
מכיוון שלא התקבלו שום הסתייגויות , אנחנו יכולים לעבור לקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 21 הצביעו בעד , חמישה מתנגדים ואין נמנעים - - - חבר הכנסת רותם הצביע בתמימות ובטעות גמורה במקומו של חבר הכנסת מילר .
אנחנו מבקשים לרשום את ההצבעה הזאת בעד החוק כהצבעתו של חבר הכנסת דוד רותם .
החוק התקבל בשלוש קריאות כנדרש .
חבר הכנסת בן - ששון , בבקשה , אתה יכול להודות לאלה שעשו במלאכה .
תודה לחבר הכנסת מנחם בן - ששון .
אני מזמין גם את יוזם החוק הזה , חבר הכנסת אופיר פינס .
זאת הצעה שאני מקבל בשמחה .
אם כן , פורמלית לפחות , נעבור לנושא הבא : החלטה בדבר תיקון טעות בחוק הסדרת הטיפול בחופי הכינרת , התשס"ח - 2008 .
יציג את החוק יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ונאפשר לו בתחילת דבריו להתייחס להצעה הקודמת , שהוא היה בין יוזמיה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חברי הכנסת , אנחנו צריכים להצביע על הצעת ועדת הפנים והגנת הסביבה בדבר תיקון טעות בחוק הסדרת הטיפול בחופי הכנרת .
מי בעד בקשתו של יושב - ראש הוועדה ?
מי נגד ?
נא להצביע .
אפשר להתנגד לתיקון טעות .
20 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת ועדת הפנים והגנת הסביבה אושרה על - ידי המליאה .
הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 36 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , הלוא הוא חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
חברי הכנסת , כאמור אין הסתייגויות ולכן נוכל להצביע בקריאה שנייה על הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 36 ) , התשס"ח - 2008 , כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 19 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
קריאה שלישית - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
15 בעד , אין מתנגדים או נמנעים , אני קובע כי הצעת החוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 36 ) אושרה כנדרש בשלוש קריאות .
הנושא הבא הוא הצעת חוק אמנת הבנק האירופי לשיקום ולפיתוח , התשס"ח - 2008 - קריאה שנייה וקריאה שלישית .
יציג את הצעת החוק יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת , חבר הכנסת גלעד ארדן .
אדוני , בבקשה .
אדוני , סליחה , רק שנייה .
" חבר הכנסת " שמואל דהן , אני צריך לקרוא אותך לסדר ?
זה פשוט לא ייאמן , אחרי שהסדרנים ניגשים והכול .
תודה ליושב - ראש ועדת הכלכלה , חבר הכנסת ארדן .
כאמור , אין הסתייגויות .
הצעת חוק אמנת הבנק האירופי לשיקום ולפיתוח , התשס"ח - 2008 - מי שמעוניין להצביע , שישב במקומו ואנחנו נצביע בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
בבקשה .
בעד - 14 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 13 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר כנדרש בשלוש קריאות .
הצעת חוק להגבלת עוצמת הקול בתשדירי פרסומת , בקדימונים ובשידורים אחרים ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ח - 2008 .
אני שוב מזמין את חבר הכנסת גלעד ארדן , יושב - ראש ועדת הכלכלה , להציג את הצעת החוק לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
תודה לחבר הכנסת ארדן .
הצעת חוק להגבלת עוצמת הקול בתשדירי פרסומת , בקדימונים ובשידורים אחרים ( תיקוני חקיקה ) , התשס"ח - 2008 - כאמור , אין הסתייגויות , ואנחנו מצביעים בקריאה שנייה על נוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 18 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
חברי חברי הכנסת , קריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
זו תהיה בשורה לאומה , אבל בקול שקט .
בעד - 18 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בשלוש קריאות .
אני מזמין את אחד היוזמים , חבר הכנסת אפללו .
בבקשה , אתה יכול להודות לאלה שעסקו במלאכה , אבל אנחנו לא נגביר לך את עוצמת המיקרופון .
הכול בהתאם לחוק .
השני הוא חבר הכנסת אמנון כהן , נכון ?
תודה לחבר הכנסת אפללו ולכל אלה שעסקו במלאכה .
אנו עוברים להצעת חוק לתיקון פקודת התעבורה ( מס ' 89 ) , התשס"ח - 2008 .
חבר הכנסת גלעד ארדן , יושב - ראש ועדת הכלכלה של הכנסת , יציג את הצעת החוק .
יש לי הצעה בשבילך : תקבל תמיכה ותרד .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת חנא סוייד .
חבר הכנסת ואסל טאהא מוזמן .
אחריו - חבר הכנסת נסים זאב .
אין תשובת ממשלה .
על - פי התקנון , השר יוכל לענות במקום שר אחר רק באישור מוקדם של המזכירות .
אם שר הפנים יופיע הוא ישיב , או שיתקבל אישור לחילופים .
תודה לחבר הכנסת ואסל טאהא .
חבר הכנסת נסים זאב .
אחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
חבר הכנסת חיים אורון , בבקשה .
אדוני , נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת חיים אורון .
אחרון המציעים הוא חבר הכנסת אריה אלדד .
אדוני , בבקשה .
אחרי דבריו של חבר הכנסת אריה אלדד נשמע את תשובתו של שר הפנים .
תברך שהחיינו .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת אריה אלדד .
אדוני שר הפנים , חבר הכנסת מאיר שטרית , בבקשה .
צריך לברך את ועדת הכנסת ואת מליאת הכנסת שקיבלו את השינוי בתקנון .
עכשיו , הדברים האלה יכולים להיעשות , כפי שאמרתי , רק באישור מוקדם בכתב מיושבת - ראש הכנסת .
אדוני שר הפנים , בבקשה .
חבר הכנסת חנין , אני אגלה כבר עכשיו שביקשת הצעה אחרת .
תוכל להתבטא .
מה כבוד השר מציע ?
נשאל את המציעים .
חבר הכנסת חנא סוייד , אתה מסתפק בדברי השר ?
חבר הכנסת דב חנין , הצעה אחרת - בבקשה .
תודה לחבר הכנסת דב חנין .
אכן הדובר הבא , עם הצעה אחרת , הוא חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אם כן , המציעים ביקשו דיון במליאה .
השר ביקש להסיר .
חבר הכנסת דב חנין ביקש דיון בוועדה .
חנא סוייד , אתה מעדיף ועדה , כהצעת חבר הכנסת חנין ?
חבר הכנסת ואסל טאהא ?
חבר הכנסת נסים זאב ?
חבר הכנסת אלדד ?
אם כן , אנחנו נצביע .
מי שבעד , בעד דיון בוועדה , מי שנגד , דיון במליאה .
אין הצעה להסיר מסדר - היום .
השר משך את התנגדותו .
גם אפשרות , בהחלט .
אם זה יהיה המצב , הצעתו של חבר הכנסת אלדד לא תידון בוועדה .
לעומת זה , חבר הכנסת חיים אורון , למשל , לא יהיה אחד המציעים במליאה אלא כאחד האדם בדיון במליאה .
אם כן , קודם נצביע על דיון בוועדה .
בעד , בעד דיון בוועדה .
נגד , נגד דיון בוועדה .
זאת תהיה הנוסחה .
ההצעות של חברי הכנסת סוייד , טאהא , זאב ואורון .
הצבעה - מי בעד דיון בוועדה ומי מתנגד לקיום דיון כזה ?
בעד - 11 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי ההצעות של ארבעת המציעים אושרו לדיון בוועדת הפנים .
כרגע הצעתו של חבר הכנסת אלדד .
בעד , דיון במליאה , נגד , לא לקיים דיון במליאה .
הצעתו של חבר הכנסת אלדד - נא להצביע .
זה נקרא ליהנות מכל העולמות , הודות לחבר הכנסת חיים אורון .
בעד - 10 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעתו של חבר הכנסת אריה אלדד תידון במליאת הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : התוכנית החדשה של שר האוצר להפחתה במסים ולמיסוי קרנות ההשתלמות והשביתה הצפויה במשק , הצעות לסדר - היום שמספרן 5426 , 5429 , 5440 , 5442 , 5450 , 5469 ו- 5481 .
שאלה טובה .
יש שר תורן .
רק שר האוצר יוכל להשיב , אלא אם כן יתקבל אישור בכתב .
ראשון הדוברים הוא חבר הכנסת דב חנין .
אדוני סגן יושב - ראש הכנסת חבר הכנסת כהן , יש שר תורן , יש נציגות מטעם הממשלה .
אם הממשלה תבחר שלא להשיב על ההצעה , יש לה זכות .
אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
היד עודנה נטויה , כבוד השר .
הפטליזם והדטרמיניזם שלכם זה פשוט משהו שלא ייאמן .
סליחה , חבר הכנסת חנין עדיין ברשות הדיבור אף - על - פי שזמנו תם , ואני מאפשר לו משפטי סיום .
תודה לחבר הכנסת חנין .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
הוא גם רוצה להסביר למה הוא יתמוך בנתניהו על מנת שיבצע את כל המדיניות הכלכלית של חוקי דב חנין .
בבקשה , אדוני , עד שלוש דקות לרשותך .
שר האוצר וחבר הכנסת חנין יקשיבו לך .
נכון , חבר הכנסת חנין ?
אני חוזר בי .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
חבר הכנסת אמנון כהן - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת אליהו גבאי .
תודה לחבר הכנסת אמנון כהן .
חבר הכנסת אליהו גבאי , ואחריו - חבר הכנסת חיים אורון .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
תודה לחבר הכנסת גבאי .
חבר הכנסת חיים אורון , ואחריו - אחרון הדוברים , חבר הכנסת יעקב כהן .
דווקא עכשיו אני אקפיד על הזמן .
נא לסיים .
תודה לחבר הכנסת אורון .
חבר הכנסת יעקב כהן , בבקשה , ואחריו ישיב לכולם שר האוצר , חבר הכנסת רוני בר - און .
נא לסיים .
תודה רבה לחבר הכנסת יעקב כהן .
כבוד שר האוצר , בבקשה .
עד עשר דקות לרשות אדוני .
חבר הכנסת פינס , עכשיו השר עונה .
תודה לחבר הכנסת אורון .
תודה לחבר הכנסת גבאי .
השר ימשיך .
נא לסכם , אדוני השר .
תודה .
מה כבוד השר מציע מבחינה פרלמנטרית ?
אז אנחנו ניקח את הסכמתך לוועדה .
האם חבר הכנסת דב חנין מסכים להצעת השר לקיים דיון בוועדה ?
חבר הכנסת פינס - פז ?
חבר הכנסת אמנון כהן ?
חבר הכנסת גבאי ?
מסכים .
חבר הכנסת אורון ?
חבר הכנסת יעקב כהן ?
חבר הכנסת יעקב כהן כאן , מסכים לדיון בוועדה כהצעת השר .
אם כן , אנחנו נצביע , חברי הכנסת .
בעד - דיון בוועדה , נגד - הסרה מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 13 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הנושא : התוכנית החדשה של שר האוצר להפחתה במסים ולמיסוי קרנות ההשתלמות - יידון בוועדת הכספים של הכנסת .
הנושא הבא שלנו הוא הרפורמה החדשה בעמלות הבנקים , הצעות לסדר - היום שמספרן 5435 , 5454 , 5462 , 5466 , 5467 , 5468 , 5472 , 5477 , 5478 , 5470 ו- 5484 .
המשיב הוא שר האוצר רוני בר - און עדיין .
למה הוא הלך ?
אין תשובת הממשלה .
אבל השר התורן צריך להיות כאן במהלך הדיון .
אם אני הבנתי נכון , חבר הכנסת סיכם עם הדוברים שהוא ראשון - לא , הוא לא סיכם .
אם כך , אנחנו נלך לפי הסדר .
חבר הכנסת חנא סוייד - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה לחבר הכנסת סוייד .
חברת הכנסת קולט אביטל - איננה ; חברת הכנסת סופה לנדבר ; חבר הכנסת ג'מאל זחאלקה - בבקשה , אדוני .
אחריו - חבר הכנסת יעקב כהן .
שימו לב לסדר הדוברים , חברי הכנסת הלפרט וכהן החליפו את מקומותיהם בסדר הדוברים .
נא לסיים , אדוני .
תודה .
חבר הכנסת יעקב כהן , בבקשה .
אחריו - חבר הכנסת אבשלום וילן .
תודה לחבר הכנסת יעקב כהן .
חבר הכנסת אבשלום וילן - בבקשהף אדוני .
אחריו - חבר הכנסת משה שרוני , ואם לא נזכה לראותו - אז חבר הכנסת אחמד טיבי .
הוא לא משיב .
אין תשובה .
תודה לחבר הכנסת וילן .
חבר הכנסת משה שרוני - איננו ; חבר הכנסת אחמד טיבי - כנ"ל .
חבר הכנסת שמואל הלפרט - בבקשה , אדוני .
אחריו - אחרון המציעים יהיה חבר הכנסת יצחק זיו .
נא לסיים , אדוני .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
כאמור , אחרון הדוברים בהצעה הזאת הוא חבר הכנסת יצחק זיו .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת זיו .
כאמור , הממשלה בחרה שלא להשיב על הנושא הזה .
יש לנו הצעה אחרת , ביקש אותה חבר הכנסת יעקב מרגי , והוא מוזמן .
אני לא הכתובת לשאלה הזאת , חבר הכנסת הלפרט .
אדוני מציע , אם אני מבין אותו נכון , לקיים דיון בוועדה .
אני אביא את דבריך בפני נשיאות הכנסת , אבל אני חושב שמבחינת התקנון - מה שקורה , הממשלה רוב הזמן נוכחת - הדוברים היו יכולים בסיכום בינם לביני שלא לקיים את הדיון ולדחות אותו לשבוע הבא .
הדוברים בחרו לדבר , השר מג'אדלה נכח רוב הזמן , ולצערי הרב הוא נעלם בדקות האחרונות .
שר האוצר בחר שלא להשיב , יכול להיות שאין לו מה לומר למציעים בנושא הזה , ויש לממשלה זכות שלא להשיב על הצעה לסדר - היום .
אין לממשלה זכות להיעדר מדיוני המליאה , ותיכף נברר איפה השר התורן .
אם כן , חברי הכנסת , אנחנו יכולים להצביע .
אם המציעים מסכימים להצעתו של חבר הכנסת - - - אני אביא את בקשתך בפני הכנסת .
נבטל את ביקורו של סרקוזי ונקיים דיון ונבקש משר האוצר להיות כאן .
אתם מבקשים להעביר את הנושא לוועדה , כהצעת חבר הכנסת מרגי .
אתה עדיין מבקש דיון במליאה .
אז אנחנו נעשה כדלקמן : חבר הכנסת הלפרט מבקש שהצעתו תידון במליאה .
אין בעיה עם זה .
כרגע אנחנו מצביעים רק על הצעתו .
בעד - קיום דיון במליאה .
נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
לאחר מכן נצביע על ההצעות של חברי הכנסת זיו ווילן .
חברי הכנסת , בואו נעבור להצבעה .
את העצות אשמע אחר כך .
מי שבעד - דיון במליאה , לפי הצעתו של חבר הכנסת הלפרט , ומי שנגד - להסיר את ההצעה של חבר הכנסת הלפרט מסדר - היום .
חברי הכנסת , שישה בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעתו של חבר הכנסת הלפרט תידון במליאת הכנסת .
עכשיו אנחנו מצביעים על ההצעות של חברי הכנסת זיו ואבשלום וילן באותו נושא .
בעד - דיון בוועדה , נגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 6 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי המליאה החליטה שהצעתו של חבר הכנסת הלפרט בנושא הרפורמה החדשה בעמלות הבנקים תידון במליאה , וההצעות של חברי הכנסת יצחק זיו ואבשלום וילן יידונו בוועדת הכלכלה של הכנסת .
עד כאן בנושא הזה .
הודעה לסגן מזכיר הכנסת .
תודה לסגן מזכיר הכנסת .
אנחנו עוברים להצעה לסדר - היום שמספרה 5457 , של חברת הכנסת מרינה סולודקין : חישוב הכנסה נוספת של נכי המלחמה בנאצים .
היה אמור להיות כאן שר האוצר .
בלי לפגוע בכבודו של השר התורן , אני מביע צער על ששר האוצר לא נמצא כאן .
אבל מכיוון שהשר התורן , חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , נוכח , נקיים את הדיון בהצעה .
תודה לחברת הכנסת סולודקין .
כאמור , אין תשובת ממשלה .
לכן , אנחנו עוברים להצבעה .
אין הצעות אחרות , ולכן בעד - זה דיון במליאה , ונגד - זה להסיר מסדר - היום של הכנסת .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
בעד - דיון במליאה , ונגד - להסיר מסדר - היום של הכנסת .
בעד - 4 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הנושא יידון במליאת הכנסת .
חבר הכנסת פרוש איננו .
אנחנו מזמינים את שר המדע , התרבות והספורט , חבר הכנסת גאלב מג'אדלה , להשיב על שאילתות .
אדוני השר , בעצם אתה יכול שלא להתכונן , ואתה יכול לעלות לדוכן לצורך הפרוצדורה .
אם העין שלי קולטת נכון , והיא קולטת נכון , אין מי שישאל אותך את השאילתות .
שאילתא שמספרה 1969 , של חבר הכנסת יואל חסון - לפרוטוקול .
שאילתא שמספרה 2068 , של חבר הכנסת זבולון אורלב - לפרוטוקול .
אני מודה מאד לכבוד השר , ואני מתנצל בשם הכנסת על כך שחברי הכנסת שהיה חשוב להם לשלוח אליך שאילתא לא טרחו להופיע במליאה .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
אני מבקש לשים לב ללוחות - הזמנים שאני מכריז עליהם : הישיבה הבאה תהיה ישיבה מיוחדת לכבוד נשיא צרפת , והיא תתקיים ביום שני , כ' בסיוון התשס"ח , 23 ביוני 2008 , בשעה 12:00 .
בשעה 16:00 תיפתח ישיבת מליאת הכנסת מן המניין .
ישיבה זו נעולה .
הוא פיטר את הדובר .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , רבותי השרים , הצעת החוק שלי היא חלק מהמאבק שכולנו עוסקים בו ככנסת , ללא הבדל - כפי שאומרים - דת , גזע ומין , המאבק הלאומי בתאונות הדרכים .
בדרך כלל - ועברה סדרת חוקים בכנסת - אנחנו עוסקים בענישת הנהגים שמבצעים עבירות חמורות ויש להם רישום של עבירות .
במקרה שלי אני מציע דרך הפוכה , אולי ננסה גם דרך הפוכה .
נהג שבמשך שנים לא נרשמו לו עבירות תנועה , יוכל לזכות בהנחה באגרת רישוי הרכב .
למשל , נהג שארבע שנים לא ביצע שום עבירה , יוכל לקבל הנחה של % 10 ; נהג שבמשך שש שנים לא ביצע עבירות - הנחה של % 25 , וכן הלאה .
לדעתי , התמריץ הזה יוסיף לשיקול הדעת של נהגים , אנחנו נראה מוטיבציה נוספת אצל נהג - מוטיבציה כלכלית - לנהוג כחוק , לא לבצע עבירות , לדאוג לכך שהרקורד שלו , כפי שאומרים , יהיה נקי , וכך נוכל לתרום למאבק , אולי מהמאבקים החשובים ביותר , מאבק בתאונות הדרכים , למנוע לא עלינו הרוגים או פצועים ולמנוע גם הוצאות של המדינה ושל חברות הביטוח על כל מה שקשור לתאונות .
בניתי טבלה מסודרת .
אם בוועדה - ועדת הכלכלה במקרה זה , ודאי - יהיו דיונים עם משרד התחבורה , עם האוצר , על כך - - - תודה , גברתי .
כפי שאמרתי , בניתי טבלה מסודרת , אבל אם בדיונים בוועדת הכלכלה יעלו הצעות שונות לבנייה של טבלה קצת אחרת בכל מה שקשור להנחות שיקבלו הנהגים - אני ודאי לא חושב שההצעה שלי היא תורה מסיני , אפשר יהיה לבנות את זה קצת אחרת .
אבל אין לי ספק , גם לאחר התייעצויות עם מומחים - - - - - - גם אחרי התייעצויות עם מומחים רבים בתחום , אין לי ספק שתמריץ חיובי במאבק בתאונות הדרכים מוכיח את עצמו ונהוג במדינות שונות .
אין לי ספק שהוא יוסיף , כפי שאמרתי , למוטיבציה של הנהגים לנהוג במשנה זהירות ולא לעבור עבירות תנועה .
אין לי ספק שהוא גם בסופו של דבר יחסוך כסף רב למדינה ולמשק , כי אנחנו יודעים שהתוצאה של התאונה , פרט לטרגדיה האישית , היא אובדן ימי עבודה , נכויות , ובסופו של דבר תשלומים רבים , הן מכיס משלמי המסים והן מחברות ביטוח ומגורמים נוספים .
לכן , חברי חברי הכנסת , אני מבקש לתמוך בהצעת החוק הזאת .
אני חוזר ואומר שההצעה הזאת מוגשת במסגרת המאבק של כולנו , ללא הבדלי אופוזיציה , קואליציה , סיעה , מוצא או כל דבר אחר , בתאונות הדרכים .
מי ייתן ונחסוך ולו תאונה אחת על - ידי אישור הצעה זו .
גברתי , תודה רבה .
אדוני , סליחה .
גברתי היושבת - ראש , חברי חברי הכנסת , אדוני השר , שמחתי לראות שגם בדברי ההסבר להצעה של חבר הכנסת שלמה מולה וקבוצת חברי הכנסת , כמו גם בדברי ההסבר להצעה שלי , צוין כי שתי ההצעות מבוססות על הצעה מהכנסת השש - עשרה , של יושבת - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות , חברת הכנסת לשעבר נעמי בלומנטל .
גברתי , כמו שאת יודעת , גם בזכות כהונתך בתפקיד יושבת - ראש ועדת העלייה , הקליטה והתפוצות בכנסת , בדרך כלל עוסקים בבעיות הקליטה של עולי אתיופיה , ואני חושב שכאן הגישה נכונה מאוד , וכבר הוכיחה את עצמה לפי כל המחקרים - לבסס את ההשתלבות , את האינטגרציה של העולים , עם המורשת שהם מביאים אתם , עם הגאווה שהם מביאים אתם .
אני מקווה מאוד שהצעות החוק יסייעו בכך .
ברגע שנודע לי שחבר הכנסת מולה וקבוצת חברי הכנסת מארגנים הצעת חוק דומה , חיכיתי עם ההצעה שלי , ואני שמח מאוד שההצעות האלה עולות יחד .
ודאי שנעבוד על שתי ההצעות במסגרת הוועדה ונאחד אותן , כי הן דומות מאוד .
תודה רבה .
לא .
הוא לא מקבל .
גברתי , לא .
לא זאת היתה הצעת הממשלה .
לא מסכים .
כי - - - גברתי היושבת - ראש , אני יכול להגיב ?
החוק לא יקודם , אלא הנושא ייכנס לחוק המורשות .
אם יש התחייבות של הממשלה - - - מה התנאי ?
למען הסר ספק , גברתי היושבת - ראש , צר לי שמנסים לעשות פוליטיקה מהצעות שנמצאות בקונסנזוס , אני מודיע חד וחלק , כפי שאמרתי , שההצעות האלה יקודמו יחד ; גם אני חתום , בין שאר חברי הכנסת , על הצעתו של חבר הכנסת מולה .
אני מקבל את כל התנאים שמקובלים על 80 חברי הכנסת שהציעו את ההצעה השנייה .
גברתי היושבת - ראש , באמת , עוד לא הייתי במחזה כזה .
אמרתי חד וחלק , שתי הצעות יקודמו יחד , ואני מקבל את כל התנאים שקיבל מציע ההצעה הקודמת .
תודה לחבר הכנסת סלומינסקי .
תשיב שרת החינוך , חברת הכנסת יולי תמיר .
תודה לשרת החינוך , חברת הכנסת תמיר .
האם המציע מסכים להצעת שרת החינוך לקיים דיון בוועדת החינוך ?
המציע מסכים .
הצעה אחרת לחבר הכנסת שמואל הלפרט .
בבקשה , אדוני .
דקה מן הצד .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חברי הכנסת , אנחנו יכולים להצביע .
בעד - דיון בוועדת החינוך של הכנסת , נגד - להסיר את הנושא מסדר - היום .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 5 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי נושא הרפורמה החדשה במשרד החינוך יידון בוועדת החינוך , התרבות והספורט של הכנסת .
הנושא הבא הוא הצעה רגילה לסדר - היום : פתיחת מסלול לימודים אנתרופוסופי בבית - ספר ברמת - גן בניגוד לרצון ההורים , שמספרה 5389 .
המציע הוא חבר הכנסת אברהם מיכאלי .
בבקשה , אדוני .
המסתייגים גם לא נמצאים .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
להצעת החוק הסדרת מקומות רחצה ( תיקון מס' 5 ) , התשס"ח - 2008 , יש כמה הסתייגויות , אבל המגישים של ההסתייגויות לא נמצאים , ולכן אנו נצביע על החוק כאילו אין הסתייגויות .
אחרי סיום החקיקה אתה תוכל להודות , חבר הכנסת שגאל .
חברי הכנסת , אנחנו מצביעים בקריאה שנייה על הצעת חוק הסדרת מקומות רחצה ( תיקון מס' 5 ) ( הגבלת גביית דמי כניסה ) , כהצעת הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , לא לדבר בעת ההצבעה .
בעד - 13 , אין מתנגדים או נמנעים .
החוק אושר בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
נוכל לעבור לקריאה שלישית .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 13 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר כנדרש בשלוש קריאות .
חבר הכנסת יוסף שגאל , ממציעי החוק , מבקש להודות לאלה שעסקו במלאכה .
בבקשה .
תודה גם לחבר הכנסת שגאל .
חבר הכנסת אילטוב , אתה בטח רוצה להודות למנהלת הוועדה וליועצת המשפטית .
תודה לחבר הכנסת אילטוב .
אני מזמין את חבר הכנסת אופיר פינס - פז להציג לקריאה ראשונה את הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( תיקון מס' 116 ) ( ייצוג הולם בקרב עובדי העירייה ) , התשס"ח - 2008 .
כאמור , לקריאה ראשונה .
אדוני , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
יש לנו דובר יחיד שנרשם לדיון וקוראים לו כצפוי חבר הכנסת נסים זאב .
אדוני , בבקשה .
אני מבקש להימנע מהערות כאלה .
חבר הכנסת זאב תמיד מפתיע לטובה , ולכן הוא לא מפתיע .
הוא תמיד אומר דברי טעם .
בבקשה , אדוני ; שלוש דקות .
תודה .
גם חבר הכנסת שלמה מולה נרשם לדיון , ואז תוכל להשיב לכל המתדיינים .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת שלמה מולה .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז מוותר על זכות הדיבור , ואנחנו נוכל לעבור להצבעה .
הצעת חוק לתיקון פקודת העיריות ( מס ' 116 ) ( ייצוג הולם בקרב עובדי העירייה ) , התשס”ח - 2008 , קריאה ראשונה - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד החוק - 8 , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה , ותוכן לקריאה שנייה וקריאה שלישית בוועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , ביום רביעי , ח' בסיוון תשס"ח , 11 ביוני 2008 , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
מי מועמד להקים את הממשלה ?
היא עשתה שיעורי - בית .
כרגע החלוקה פרופורציונלית לגמרי .
חברי הכנסת , היום כ"ט באייר תשס"ח , 3 ביוני 2008 .
אני מתכבד לפתוח את ישיבת הכנסת .
הנושא הראשון על סדר - היום הוא נאומים בני דקה .
כמנהגנו , מי שרוצה להשתתף יכול להצביע .
אני מפעיל את ההצבעה לצורך רישום .
הודעה למזכיר הכנסת .
תודה למזכיר הכנסת .
הדובר הראשון יהיה חבר הכנסת ואסל טאהא .
אחריו - חבר הכנסת שלמה מולה .
תודה לחבר הכנסת ואסל טאהא .
חבר הכנסת מולה , ואחריו - חבר הכנסת .
תודה לחבר הכנסת מולה .
חבר הכנסת .
אחריו - חבר הכנסת יוסי ביילין .
תודה לחבר הכנסת .
חבר הכנסת ביילין .
אחריו - חבר הכנסת אלכס מילר .
תודה לחבר הכנסת ביילין .
חבר הכנסת מילר , ואחריו - חבר הכנסת .
תודה לחבר הכנסת מילר .
חבר הכנסת , ואחריו - חבר הכנסת .
תודה לחבר הכנסת ברכה .
חבר הכנסת הלפרט , ואחריו - חברת הכנסת חילו .
תודה לחבר הכנסת הלפרט .
חברת הכנסת , ואחריה - חבר הכנסת מיכאלי .
תודה .
חבר הכנסת , ואחריו - חברת הכנסת קולט אביטל .
תודה לחבר הכנסת מיכאלי .
חברת הכנסת קולט אביטל , ואחריה - חברת הכנסת סופה לנדבר .
תודה לחברת הכנסת אביטל .
חברת הכנסת לנדבר , ואחריה - חבר הכנסת .
תודה רבה לחברת הכנסת לנדבר על הודעתה החשובה .
חבר הכנסת - בבקשה , אדוני .
אחריו - חברת הכנסת .
תודה רבה לחבר הכנסת .
חברת הכנסת , ואחריה - חבר הכנסת .
תודה לחברת הכנסת טרטמן .
חבר הכנסת , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת .
חברי הכנסת , עד כאן הנושא הראשון שהיה , כידוע , נאומים בני דקה .
אנחנו עוברים לציון יום הסביבה בכנסת .
המבנה הוא כדלקמן : ידברו , יישאו דברים , השר להגנת הסביבה חבר הכנסת גדעון עזרא , אחריו יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת אופיר פינס , לאחר מכן כמה חברי הכנסת יציגו הצעות חוק בתחומים הרלוונטיים .
ברוב המקרים לא יתקיימו הצבעות על החוקים .
בבקשה , אני מזמין את השר להגנת הסביבה , חבר הכנסת גדעון עזרא , לשאת את דברו .
תודה לשר להגנת הסביבה , חבר הכנסת גדעון עזרא .
הדובר הבא , כאמור , הוא יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה בכנסת , חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה של הכנסת .
חברי הבית , אנחנו נעבור לסדרת חוקים .
הצעת חוק פ / 3310 , הצעת חוק המים ( תיקון - סייגים לניתוק מים לרשות מקומית ) , התשס"ח - 2008 , של חברי הכנסת , מיכאל מלכיאור וטלב אלסאנע וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת ; בבקשה , אדוני .
אין תשובה והצבעה .
תודה לחבר הכנסת .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעת החוק הבאה , מס' פ / 3192 , הצעת חוק התכנון והבנייה ( תיקון - מתקנים ביטחוניים ) , התשס"ח - 2007 , של חברי הכנסת ומיכאל מלכיאור וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מיכאל מלכיאור .
כאמור , תשובת הממשלה והצבעה במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעת חוק מס' פ / 3091 , הצעת חוק כביש עוקף קריות , התשס"ח - 2007 , של חבר הכנסת וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת .
תשובה והצבעה במועד אחר .
בבקשה , אדוני .
לא , אדוני חבר הכנסת רן כהן .
אני לא הכתובת לשאלתך .
תודה לחבר הכנסת .
תשובה והצבעה , כאמור , במועד אחר גם בהצעה הזאת .
אנחנו עוברים להצעת חוק פ / 3253 : הצעת חוק נטיעת עצים לחגיגות השישים למדינת ישראל ( הוראת שעה ) , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
הצעת חוק פ / 3605 , הצעת חוק איסוף סוללות משומשות , התשס"ח - 2008 , של חברי הכנסת , ורן כהן וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת , בבקשה .
אתה רוצה להיות ממלכתי היום .
אתה לא חייב להגיב .
אני מציע שתעבור לנמק את החוק , יש לנו סדר - יום רציני מאוד .
הכול בעיני המתבונן .
חברי הכנסת , אני מציע שנחזור לאיכות הסביבה .
תודה לחבר הכנסת גפני , ופרט להסברים אזכיר לו ביטוי בלועזית שמגדיר יפה מאוד את סגנון הדיבור הזה .
הצעת חוק פ / 3353 , הצעת חוק הפחתת פליטת גזי חממה , התשס"ח - 2008 , של חברי הכנסת אופיר פינס - פז , גלעד ארדן , , עמירה דותן וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , ינמק את הצעתם .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
הצעת חוק חובת המכרזים ( תיקון - העדפה למוצרי מיחזור צמיגים ) , התשס"ז - 2007 , של חברי הכנסת , ו וקבוצת חברי הכנסת .
ינמק חבר הכנסת .
בבקשה .
חבר הכנסת גפני , נראה שהבעיה היא שגם שם יש רק נסח אחד .
אנחנו אכן עוברים להצעת החוק .
תודה לחבר הכנסת גפני .
הודעה ליושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת דוד טל .
לאחר הודעתו , החוק האחרון בסדרה הזאת .
תודה .
אני מבקש להצביע על הודעתו של יושב - ראש ועדת הכנסת , חבר הכנסת טל .
חברי הכנסת , אילו הייתם מקשיבים להודעה הייתם יודעים .
חברי הכנסת , מי שבעד הודעתו יצביע בעד ; מי שנגד יצביע נגד .
את השאלות בזמן ההצבעה אנו נשאל במקום אחר , ולא במליאת הכנסת .
בעד - 6 , אין מתנגדים או נמנעים .
זה עתה אישרנו את הצעתך .
קולו של חבר הכנסת טל יהיה הקול השביעי בעד .
כפי ששמעתם , חברי הכנסת , נדרש אישור המליאה .
מי שבעד הודעת יושב - ראש ועדת הכנסת יצביע בעד ; מי שמתנגד יצביע נגד .
בעד - 9 , כי אני כולל את חבר הכנסת דוד טל , אין מתנגדים ויש נמנע אחד .
גם הודעה זו אושרה .
אכן , חבר הכנסת מולה צעיר מכדי להיות בסיעת גיל .
תודה רבה לחבר הכנסת דוד טל , יושב - ראש ועדת הכנסת .
אנו עוברים להצעת חוק צער בעלי - חיים ( הגנה על בעלי - חיים ) ( תיקון - סמכויות פיקוח ) , התשס"ח - 2008 .
חבר הכנסת הוא בעל ההצעה , והוא גם ינמק אותה .
תשובה והצבעה במועד אחר .
חוץ מזה , חבר הכנסת סער , גם על - פי התקנון , חוק צער בעלי - חיים יגיע לוועדת החינוך .
אבל לבו של היושב - ראש גם חשוב .
חברי הכנסת , עד כאן הצעות חוק לקריאה טרומית במסגרת יום הסביבה .
לצערי הרב , כפי ששמענו , כל התשובות וכל ההצבעות יתקיימו במועד אחר .
השר התייחס יפה מאוד בפתח היום הזה , וחבר הכנסת נסים זאב יירגע .
אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק הרשויות המקומיות ( אכיפה סביבתית - סמכויות פקחים ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
לפני שהשר עולה לנמק את ההסתייגות נשמע את נציג ועדת הפנים ואיכות הסביבה או יושב - ראש הוועדה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , מציג את ההצעה הזאת .
לאחר מכן בעלי ההסתייגויות , ובהם גם השר , יוכלו לעלות ולנמק .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז אתנו והוא מציג , בתוקף תפקידו כיושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , את הצעת חוק הרשויות המקומיות ( אכיפה סביבתית - סמכויות פקחים ) , התשס"ח - 2008 , לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
לחוק יש הסתייגויות , ונשמע לאחר מכן את המסתייגים .
בבקשה , אדוני חבר הכנסת פינס - פז .
לא , הנושא הקודם ירד מסדר - היום מכיוון שהמציעים לא הגיעו בזמן .
אתה לא רק רשאי , אלא אנחנו מבקשים ממך , אם אתה כבר על הדוכן , גם להציג את החוק וגם להציג את ההסתייגות שלך .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
כפי שהוא ציין , יש הסתייגויות לחוק הזה .
אני גם מכריז , או מפנה את תשומת הלב של חברי הכנסת לכך שהחוק הוגש בצירוף לוח תיקונים , וגם ההצבעות מטבע הדברים יהיו בצירוף לוח התיקונים .
אדוני השר , אתה מגיש את ההסתייגות בשם הממשלה .
הסתייגות הממשלה לסעיף 4 לחוק .
תודה לשר גדעון עזרא , אשר הציג את ההסתייגות לסעיף 4 לחוק .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת , אשר הציג את ההסתייגויות של עצמו ושל חברי הכנסת וחנא סוייד .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , ברצונך להשיב למסתייגים .
בבקשה .
בוודאי כיושב - ראש הוועדה אתה יכול לעשות זאת .
לאחר התשובה של חבר הכנסת אופיר פינס - פז נעבור להצבעה .
חברי הכנסת , הצעת חוק הרשויות המקומיות ( אכיפה סביבתית - סמכויות פקחים ) , התשס"ח - 2008 .
אנחנו מתחילים את ההצבעות בקריאה שנייה .
לשם החוק אין הסתייגויות .
לסעיפים 1 - 3 אין הסתייגויות .
אנחנו מצביעים על שם החוק וסעיפים 1 - 3 כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
ההצבעה החלה .
חברי הכנסת , 16 בעד , אין מתנגדים , אין נמנעים .
אני קובע כי שם החוק וסעיפים 1 עד 3 אושרו כנוסח הוועדה .
לסעיף 4 מופיעה הסתייגות הממשלה , אני מבקש להפנות את תשומת לבכם , כפי שהיא מופיעה בלוח התיקונים המצורף לחוק .
אנחנו מצביעים על ההסתייגות .
מי שמצביע בעד - מצביע בעד הכנסת ההסתייגות לטקסט החוק , מי שנגד , מבקש להסיר אותה .
בעד ההסתייגות או נגד ההסתייגות - נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד ההסתייגות הצביעו 18 חברי הכנסת , אין לה מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי ההסתייגות נתקבלה כפי שהיא מופיעה בלוח התיקונים המצורף .
אנחנו נצביע כעת רק על סעיף 4 , עם ההסתייגות שהתקבלה .
אני מודה ליושב - ראש ועדת הפנים .
בעד או נגד סעיף 4 , כולל ההסתייגות שנתקבלה , נא להצביע .
בעד - 17 , אין מתנגדים או נמנעים .
סעיף 4 התקבל , כולל ההסתייגות .
חברי הכנסת ברכה , סוייד וחנין , מבקשים להצביע על ההסתייגויות ?
מסירים .
גם לסעיף 9 , חבר הכנסת חנין , אתה מסיר ?
תודה .
אם כן , לסעיפים 5 עד 22 כולל , אין הסתייגויות , ואנחנו נוכל להצביע בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
5 עד 22 כולל , כנוסח הוועדה - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , 16 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
סעיפים 5 - 22 כולל אושרו כנוסח הוועדה .
אדוני יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , מכיוון שהתקבלה הסתייגות , האם אתה מאפשר לנו לעבור לקריאה שלישית ?
תחשוב .
אחת , שתיים , שלוש - - - כן .
יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה מסכים שנצביע בקריאה שלישית .
אם כן , אנחנו נצביע על הצעת חוק הרשויות המקומיות ( אכיפה סביבתית - סמכויות פקחים ) , התשס"ח - 2008 , בקריאה שלישית , כולל לוח התיקונים וכולל ההסתייגות שקיבלה המליאה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 15 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר , כנדרש , בשלוש קריאות .
תודה לחבר הכנסת על הברכות החמות .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , אני במקומך הייתי מתחיל לדאוג , כל כך הרבה מחמאות היום .
חבר הכנסת אופיר פינס - פז , יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , יציג הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 35 ) , התשס"ח - 2008 , בצירוף לוח התיקונים , וחבר הכנסת אופיר פינס - פז הוא גם בעל הסתייגויות לחוק הזה - אז תוכל להציג גם את ההסתייגויות .
רק שלך , אדוני .
לסעיף 5 ולסעיף 23 - זה רק שלך .
תודה לחבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אם כן , אנחנו נעבור להצבעות על הצעת חוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 35 ) , התשס"ח - 2008 , כולל לוח התיקונים .
חברי הכנסת , לשם החוק ולסעיפים 1 - 4 אין הסתייגויות .
אנחנו נצביע כנוסח הוועדה בקריאה שנייה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חבר הכנסת גפני , לא תוכל להצביע .
אם כן , חברי הכנסת , בעד - 6 , אין מתנגדים או נמנעים .
שם החוק וסעיפים 1 - 4 , כולל , אושרו כנוסח הוועדה .
לחבר הכנסת אופיר פינס - פז יש כמה הסתייגויות לסעיף 5. אנחנו נצביע על הסתייגות לסעיף 107 המוצע , ההסתייגות הראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד ההסתייגות הצביעו שבעה , אין מתנגדים או נמנעים .
ההסתייגות אושרה .
אנחנו עדיין בהסתייגויות לסעיף 5. ההסתייגות השנייה היא לסעיף 110 ב המוצע .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד ההסתייגות - 7 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי גם ההסתייגות הזאת של חבר הכנסת אופיר פינס - פז אושרה .
ההסתייגות השלישית , שמתחילה במלים " בסעיף 110יב ( ב ) המוצע " - מי שבעדה , יצביע בעד .
מי שנגד הכללתה , יצביע נגד .
ההסתייגות הרביעית והאחרונה לסעיף זה , בסעיף 110 סט ( ד ) המוצע - מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 9 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי ארבע ההסתייגויות לסעיף 5 אושרו .
לכן אנחנו נצביע על סעיף 5 כולל ארבע ההסתייגויות .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 9 , אין מתנגדים או נמנעים .
סעיף 5 אושר כולל ארבע ההסתייגויות .
לסעיפים 6 - 15 אין הסתייגויות .
נא להצביע .
מי בעד ?
מי נגד ?
בעד - 9 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי סעיפים 6 - 15 אושרו כנוסח הוועדה .
לסעיף 16 קיימת הסתייגות של חבר הכנסת אופיר פינס - פז , כפי שהיא מופיעה בלוח התיקונים להסתייגויות .
אתה מבקש להצביע , אדוני ?
נא להצביע , חברי הכנסת .
בעד ההסתייגות - 9 , אין מתנגדים או נמנעים .
ההסתייגות לסעיף 16 אושרה .
אנחנו נצביע על סעיף 16 , כולל ההסתייגות שזה עתה אושרה , כפי שהיא מופיעה בלוח התיקונים .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 8 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי סעיף 16 אושר כולל הסתייגויות .
לסעיפים 17 - 23 אין הסתייגויות .
נא להצביע כנוסח הוועדה .
בעד - 9 , אין מתנגדים או נמנעים .
הסעיפים 17 - 23 אושרו כנוסח הוועדה .
לאחר סעיף 23 יש הסתייגות של חבר הכנסת אופיר פינס - פז .
אנחנו נצביע עליה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
לאחר סעיף 23 של חבר הכנסת אופיר פינס - פז , תיכלל או לא תיכלל ?
הסתייגות של חבר הכנסת של אופיר פינס - פז .
מי בעד ההסתייגות ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , תשעה בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
ההסתייגות של חבר הכנסת אופיר פינס - פז התקבלה .
לסעיפים 24 - 25 אין הסתייגויות .
נא להצביע בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
תשעה בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
כל הסעיפים אושרו אבל חלק אושרו כולל הסתייגויות שהתקבלו .
אני שואל את יושב - ראש ועדת הפנים והגנת הסביבה , חבר הכנסת אופיר פינס - פז , שנוהג לחשוב בסיטואציות האלה , האם אדוני מבקש להמשיך להצביע ?
אדוני מבקש להמשיך להצביע .
אני רק מודיע , לפני שאנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית , מכיוון שהתקבלה הסתייגות לא ממוספרת , אז בנוסח הסופי של החוק ישונו מספרי הסעיפים .
אנחנו עוברים להצבעה בקריאה שלישית , כולל ההסתייגויות שהתקבלו .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
חברי הכנסת , בעד - 11 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק לתיקון פקודת בתי - הסוהר ( מס ' 35 ) התקבלה כנדרש בשלוש קריאות והפכה לחוק .
הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 , קריאה שנייה וקריאה שלישית .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור , יושב - ראש ועדת החינוך והתרבות של הכנסת , יציג את ההצעה לקריאה שנייה ושלישית .
הצעת חוק חינוך חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 .
כאמור , אין הסתייגויות ולכן נוכל להצביע על כל הסעיפים בקריאה שנייה כנוסח הוועדה .
מי בעד ?
מי נגד ?
אתם יכולים להצביע .
חבר הכנסת אורי אריאל מודיע על תמיכתו בחוק .
בעד - 11 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק עבר בקריאה שנייה , ואנחנו נעבור לקריאה שלישית .
הצעת חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 , מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
בעד - 10 , אין נמנעים ואין מתנגדים .
אני קובע כי חוק חינוך ממלכתי ( תיקון מס' 9 ) , התשס"ח - 2008 , אושר כנדרש בשלוש קריאות .
חבר הכנסת יעקב מרגי , יוזם החוק , מבקש להודות לכל אלה שעשו במלאכה .
תודה לחבר הכנסת יעקב מרגי .
הכרזה לסגנית מזכיר הכנסת .
תודה לסגנית המזכיר .
אנחנו עוברים להצעת חוק שילוב עולים במערכת החינוך , התשס"ח - 2008 , של חבר הכנסת מילר וקבוצת חברי הכנסת .
חבר הכנסת מילר , נא להציג את הצעת החוק .
חבר הכנסת אלכס מילר , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת אלכס מילר .
קריאה ראשונה , לכן אנחנו עוברים לדיון .
יש רשימת דוברים .
חבר הכנסת יוסף שגאל - מוותר .
חבר הכנסת , בבקשה .
עד שלוש דקות לרשות המשתתפים .
תודה לחבר הכנסת אילטוב .
חבר הכנסת מיכאל מלכיאור - בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מלכיאור .
חברי הכנסת מרינה סולודקין , סילבן שלום , מוחמד ברכה , משה גפני , צבי הנדל ויעקב מרגי - אינם נוכחים .
חבר הכנסת נסים זאב , בבקשה .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת חיים אורון , אחרון הדוברים .
הרשימה סגורה .
הבעיה היא שאיני יכול להשיב לך , כי אני על כס היושב - ראש .
אני מודה לחבר הכנסת אורון , ואני מבקש מחבר הכנסת שלא להירשם לדיון בנושא הזה .
אני חושב שכדאי להשאיר את זה as is .
תודה .
לזה רמזתי .
14 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק עבר בקריאה ראשונה ויועבר לוועדת החינוך והתרבות של הכנסת לצורך הכנה לקריאה שנייה וקריאה שלישית .
אני מזמין את חבר הכנסת להציג לפנינו את הצעת חוק שירותי הסעד ( תיקון מס' 6 ) ( שינוי הרכב ועדת ערר ) , התשס"ח - 2008 , לקריאה ראשונה .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת .
קריאה ראשונה , לכן יש לנו רשימת דוברים .
חברי הכנסת , , - אינם נוכחים .
חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת נסים זאב - מוותר .
אם כן , אנחנו יכולים לעבור להצבעה .
זה לא אישי , פשוט לא הועבר אלי שנרשמת .
אני מודה לך על שוויתרת .
בעד - 8 , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי החוק אושר בקריאה ראשונה ויוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
חברי הכנסת , אנחנו עוברים לנושא הבא : הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 41 ) ( תושב ששהה מחוץ לישראל בשל לימודים אקדמיים ) , התשס"ח - 2008 , של חברי הכנסת חיים אורון וקבוצת חברי הכנסת , קריאה ראשונה .
אדוני יציג , בבקשה .
תודה לחבר הכנסת .
אני רק יכול להוסיף שכולנו אוהבים לדבר על החזרת ישראלים הביתה מחוץ - לארץ .
אני חושב שהצעת חוק זו ודאי תורמת לעניין .
ואפילו ציונית , בלי מירכאות .
רשימת הדוברים : חבר הכנסת חנא סוייד הוא הראשון שבהם .
בבקשה .
תודה לחבר הכנסת חנא סוייד .
חבר הכנסת מוחמד ברכה .
חבר הכנסת דב חנין , אדוני רוצה לדבר ?
בבקשה .
היה .
כן , יש .
תודה לחבר הכנסת .
חברת הכנסת סופה לנדבר - בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת לנדבר .
חבר הכנסת דוד אזולאי - לא נוכח .
חבר הכנסת - מוותר .
חבר כנסת - איננו .
חבר הכנסת - איננו .
חבר הכנסת אמנון כהן - איננו .
חבר הכנסת אלכס מילר מבקש לומר את דברו .
בבקשה , אדוני .
תודה לחבר הכנסת מילר .
חבר הכנסת מיכאל נודלמן - לא נמצא .
חברת הכנסת מרינה סולודקין - לא נמצאת .
חבר הכנסת דוד רותם - מוותר .
חבר הכנסת - איננו .
חבר הכנסת - איננו .
חבר הכנסת אברהם רביץ - איננו .
חבר הכנסת אורי אריאל - איננו .
חבר הכנסת - איננו .
חבר הכנסת - איננו .
אחרון הדוברים , איך לא , חבר הכנסת נסים זאב .
בבקשה , חבר הכנסת זאב .
תודה רבה לחבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת אורון , האם אתה מעוניין להשיב למתדיינים ?
לא .
אנו עוברים להצבעה על הצעת חוק ביטוח בריאות ממלכתי ( תיקון מס' 41 ) ( תושב ששהה מחוץ לישראל בשל לימודים אקדמיים ) , התשס"ח - 2008 , בקריאה ראשונה .
מי בעד ?
מי נגד ?
נא להצביע .
13 בעד , אין מתנגדים או נמנעים .
אני קובע כי הצעת החוק אושרה בקריאה ראשונה ותוכן לקריאה שנייה ושלישית בוועדת העבודה , הרווחה והבריאות של הכנסת .
חברי הכנסת , הצעת החוק האחרונה להיום היא הצעת חוק תאורה חסכונית במבני ציבור , התשס"ח - 2008 .
תציג את ההצעה חברת הכנסת .
בבקשה , גברתי .
תודה לחברת הכנסת טרטמן .
רשימת דוברים .
חבר הכנסת אלכס מילר - מוותר ; חבר הכנסת אברהם רביץ - איננו ; חבר הכנסת - איננו ; חברי הכנסת , אורי אריאל , , חנא סוייד ו - אינם .
חבר הכנסת , בבקשה .
חבר הכנסת שרוני , אתה כבר ותיק בבית הזה .
האחרון הוא תמיד חבר הכנסת נסים זאב .
חבר הכנסת דב חנין , לפי התקנון , לא יכול להיות אחרון .
תודה לחבר הכנסת חנין .
אחרון הדוברים בדיון הזה - כאמור , חבר הכנסת נסים זאב .
טובים למה ?
לראיית התלמידים אתה מתכוון ?
חבר הכנסת סיים את זמנו .
תודה לחבר הכנסת נסים זאב .
סיכום על - ידי המציעה והצבעה יתקיימו במועד אחר .
חברי הכנסת , תם סדר - היום .
הישיבה הבאה תתקיים , אם ירצה השם , ביום רביעי , א' בסיוון התשס"ח , 4 ביוני 2008 , בשעה 11:00 .
ישיבה זו נעולה .
תודה , גברתי היושבת - ראש .
שאלה נוספת - אדוני השר , אני מודה לך על תשובתך .
הסיבה שלא התקשרתי אליך בטלפון היא - - - אתה בהחלט חוזר ואני מעריך את זה .
לצערי לא כל הקולגות שלך מעריכים את זה .
אבל , אדוני , חבר הכנסת רן כהן צודק , מכיוון שאני , כמו כמה חברי כנסת מקבלים - לא רוצה להגזים ולומר 100 פניות , אבל חמש פניות ביום בנושא , אז אני , לכן , א. מודה לך על תשובתך ; ב. האם מבחינת הפרוצדורה , שכמובן ידועה לי , היית יכול לתת הערכה כלשהי של התאריך - כמה זמן עד שאדם יוכל להיכנס לשדה התעופה במוסקבה או בתל - אביב .
כמו שנאמר - מרוסיה באהבה .
אדוני היושב - ראש , אני רוצה לנצל לא חמש דקות אלא 30 שניות .
הצעת החוק היא הצעת חוק טובה .
עובדה שהיא חוצה מפלגות וסיעות , ורבים בקדימה , בעבודה , במפלגת הגמלאים ובמפלגות נוספות , ודאי באופוזיציה , תומכים בה .
במסגרת 30 השניות , אני מודיע למליאה שבמשך חצי שנה אני מנסה לתאם את הצעדים שלי עם משרד החקלאות , וטרם זכיתי לתיאום כזה .
אם הקואליציה תשנה את עמדתה עתה , אני מתחייב מעל דוכן הכנסת כי התקדמות בהצעת חוק חשובה זו תהיה אך ורק בתיאום עם הממשלה .
תודה רבה .
אני מודה מאוד לחבר הכנסת מיכאל מלכיאור , שנימק את הצעת חוק איסור הונאה בכשרות ( תיקון - פיקוח על מחירי תעודת כשרות ) .
תשובה והצבעה במועד אחר .
אנחנו עוברים להצעת חוק פ / 3499 , וגם כאן - תשובה והצבעה יתקיימו במועד אחר .
הצעת חוק האזרחים הוותיקים ( תיקון - קצבת זיקנה לנכה ותיק אשר לא משתלמת לו גמלת הבטחת הכנסה ) - חברת הכנסת ליה שמטוב אמורה לנמק את החוק .
אתה בקבוצת חברי הכנסת החתומים ?
אתה רשאי , אחרת הצעת החוק תוסר מסדר - היום .
אנחנו נמתין כמה דקות , מכיוון שסדר - היום התקדם מהר מאוד .
אנחנו נמתין כמה דקות ; אם בתוך כמה דקות ירצה מי מהחתומים לנמק - אנחנו נאפשר לו .
בינתיים נגיד שלאחר הנימוקים שנשמע מפי חברת הכנסת ליה שמטוב על הצעת חוק האזרחים הוותיקים ( תיקון - קצבת זיקנה לנכה ותיק אשר לא משתלמת לו גמלת הבטחת הכנסה ) - נשמע את ההנמקה של חבר הכנסת משה כחלון להצעת חוק חובת הדיווח של מוסדות פיננסיים על כספים ללא דורש , וגם שם תשובה והצבעה יהיו במועד אחר .
בינתיים הצטרפה אלינו יוזמת הצעת החוק החשובה , חברת הכנסת ליה שמטוב , ואנחנו נשמע את הנימוקים שלה .
תשובה והצבעה , כאמור , במועד אחר .
בבקשה , גברתי .
אוי - טוב , צריך לשמור על כושר .
תשאלי את חבר הכנסת אהרונוביץ , הוא מקפיד על זה .
תודה לחברת הכנסת ליה שמטוב .
כאמור , תשובה והצבעה במועד אחר .
